[{"data": {"id": 76, "uid": "76-buteo-albigula", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3100/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3099/17082018024245aguilucho_chico_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018024245aguilucho_chico_tomas_rivas_web.jpg", "name": "17082018024245aguilucho_chico_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018024245aguilucho_chico_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018024245aguilucho_chico_tomas_rivas_web.jpg", "name": "17082018024245aguilucho_chico_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Aguilucho Chico", "latin": "Buteo albigula", "english": "White-throated Hawk"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "White-throated Hawk"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "38 - 48 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso y la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Accipitriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es una peque\u00f1a ave rapaz pero bastante \u00e1gil y fornida que mide entre 38 y 48 cent\u00edmetros de longitud.        Su patr\u00f3n de colores se compone de tonos pardo oscuro en el dorso y blanquecino crema en el vientre con diferentes manchas pardas con forma de l\u00e1grimas.El plumaje de sus muslos es blanquecino con manchas jaspeadas rojizo-canela. Adultos y juveniles poseen peque\u00f1as diferencias de color siendo estos \u00faltimos de una tonalidad m\u00e1s apagada. Pertenece al Orden Accipitriformes, formando parte de la Familia Accipitridae, que se caracterizan por tener las alas anchas, patas robustas y un fuerte pico corto y curvado. Posee un pico de color negro con cera amarillenta. Estas aves tienen h\u00e1bitos ornit\u00f3fagos, es decir su dieta se compone de otras peque\u00f1as aves las cuales caza \u00e1gilmente en vuelo, pero tambi\u00e9n puede cazar peque\u00f1os mam\u00edferos y reptiles. Sus parientes m\u00e1s cercanos en Chile son el\u00a0\u00e1guilucho com\u00fan\u00a0y\u00a0\u00e1guilucho de cola rojiza.", "habitat": "Se le puede observar solitario o en parejas volando \u00e1gilmente en los bosques de Nothofagus (robles, coig\u00fces, peumos y Araucarias, pero vuela en zonas abiertas y monta\u00f1osas. Su rango de distribuci\u00f3n en Chile va desde la regi\u00f3n de Atacama hasta Ays\u00e9n desde la costa hasta los 2.000 msnm. El aguilucho chico tambi\u00e9n habita en el sur de Argentina. En oto\u00f1o estas aves migran a otras zonas de Latinoam\u00e9rica como Per\u00fa, Bolivia, Ecuador, Colombia y Venezuela. Su nido lo fabrica con ramas, musgos y l\u00edquenes en el cual coloca hasta entre uno a dos huevos blancos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el aguilucho chico est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3,n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "El Aguilucho chico es el \u00fanico rapaz que se reproduce en el sur de Sudam\u00e9rica y realiza migraciones trans-hemisf\u00e9ricas durante el invierno austral. La incubaci\u00f3n de los huevos dura alrededor de un mes y es efectuada por ambos padres."}, "gallery": [{"name": "17082018024245aguilucho_chico_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "17082018024245aguilucho_chico_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 74, "uid": "74-buteo-polyosoma", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3402/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3401/17082018024833aguiluchocomun_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018024833aguiluchocomun_tomas_rivas_web.jpg", "name": "17082018024833aguiluchocomun_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018024833aguiluchocomun_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018024833aguiluchocomun_tomas_rivas_web.jpg", "name": "17082018024833aguiluchocomun_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Aguilucho Com\u00fan", "latin": "Buteo polyosoma", "english": "Red-backed Hawk"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Red-backed Hawk"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "45 - 55 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1 y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Accipitriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es una  ave rapaz de tama\u00f1o grande que mide entre 45 y 55 cent\u00edmetros de longitud y tiene un peso que puede variar entre 800 a 1.300 gramos. Posee una gran variaci\u00f3n en cuanto a sus colores, presentando fases claras y mel\u00e1nicas u oscuras. Poseen dimorfismo sexual. En la fase m\u00e1s t\u00edpica, tienen una coloraci\u00f3n blanca en el pecho y vientre, el macho  posee un color gris\u00e1ceo en la espalda, en cambio la hembra tiene  un color rojizo rufo  en la espalda y es de mayor tama\u00f1o. En ambos, la parte ventral de la cola es blanca con una gruesa banda subterminal negra. Los juveniles presentan una variada gama de tonos pardos en su plumaje. El pico es gris negruzco con la cera amarilla. Sus patas son amarillas. Pertenece al Orden Accipitriformes, formando parte de la Familia Accipitridae, que se caracterizan por tener las alas anchas, patas robustas y un fuerte pico corto y curvado. Los aguiluchos se alimentan de  una amplia variedad de presas que incluyen mam\u00edferos, reptiles e insectos, pero su platillo favorito son los roedores, ayudando a controlar la sobrepoblaci\u00f3n de estos \u00faltimos. Son aves territoriales y algo agresivas cuanto se sienten invadidos. Sus parientes en Chile son el Aguilucho chico y Aguilucho de cola rojiza.", "habitat": "Se puede observar planeando o posado, solitario o en parejas, desde la Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1 hasta Tierra del Fuego, en diferentes altitudes desde la costa hasta los 5.000 msnm. Tambi\u00e9n habita otras zonas geogr\u00e1ficas de Latinoam\u00e9rica como Per\u00fa, Bolivia, Colombia Ecuador, Argentina y las Islas Malvinas. El aguilucho nidifica en \u00e1rboles, cactus y acantilados. Su nido se compone de ramas, en donde coloca hasta entre dos a cuatro huevos blancos con manchas pardas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el aguilucho com\u00fan est\u00e1 catalogado como de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, esta especie podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos\u00a0,, y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.  Otras amenazas para este tipo de aves, son las torres el\u00e9ctricas de alta tensi\u00f3n y los raticidas, debido a que si consumen roedores envenenados, parte del veneno pasa a su organismo provoc\u00e1ndoles la muerte.", "didyouknow": "En mapudungun su nombre es \u00d1anco o \u00d1amku y, seg\u00fan la mitolog\u00eda si esta audaz ave muestra su pecho blanco es se\u00f1al de buena suerte. Los chilotes lo conocen como Pihuel."}, "gallery": [{"name": "17082018024833aguiluchocomun_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "17082018024833aguiluchocomun_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 75, "uid": "75-buteo-ventralis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3392/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3391/17082018024423aguiluchocolarojiza_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018024423aguiluchocolarojiza_tomas_rivas_web.jpg", "name": "17082018024423aguiluchocolarojiza_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018024423aguiluchocolarojiza_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018024423aguiluchocolarojiza_tomas_rivas_web.jpg", "name": "17082018024423aguiluchocolarojiza_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Aguilucho de Cola Rojiza", "latin": "Buteo ventralis", "english": "Rufous-tailed Hawk"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Rufous-tailed Hawk"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "45 - 60 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n del Maule y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Accipitriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Endemica de Chile"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Vulnerable(VU)"}}, "description": "Es un ave de rapi\u00f1a robusta que mide entre 45 y 60 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 900 y 1.200 gramos. Estas aves poseen diferentes patrones de colores o fases seg\u00fan su etapa de desarrollo, por ejemplo, el manto en  adultos es de un color pardo negruzco, la garganta y pecho son blanquecinos acanelado, con una banda ventral oscura y manchas en el pecho. Existe una fase oscura en la cual el color es completamente pardo negruzco con la cola gris\u00e1cea. En vuelo se puede reconocer debido a la  que despliega de color rojizo rufo con nueve barras transversales negras, siendo la \u00faltima m\u00e1s gruesa y terminando en un borde blanco. Poseen un leve dimorfismo sexual en el cual la hembra alcanza un mayor tama\u00f1o que el macho, como sucede con la mayor\u00eda de las aves rapaces. Pertenece al Orden Accipitriformes, formando parte de la Familia Accipitridae, que se caracterizan por tener las alas anchas, patas robustas y un pico curvado y corto. Estas aves poseen unas fuertes patas amarillas que les permite atrapar a sus presas, las cuales cazan \u00e1gilmente en medio de bosques. Su dieta se compone de peque\u00f1os mam\u00edferos, aves y  reptiles.  Sus parientes en Chile son el Aguilucho (Buteo polyosoma), Aguilucho chico (Buteo albigula) y el Aguilucho langostero (Buteo swainsoni).", "habitat": "Estas aves pueden verse solitarias o en pareja volando \u00e1gilmente en los bosques cerrados de Nothofagus (robles) y araucarias. Cuando no est\u00e1 volando le gusta posarse sobre las ramas m\u00e1s altas de los \u00e1rboles. Es end\u00e9mico del cono sur de Latinoam\u00e9rica y su rango de distribuci\u00f3n en Chile est\u00e1 entre la Regi\u00f3n del Maule y Magallanes, desde la costa hasta los 1.200 msnm. Este aguilucho tambi\u00e9n habita en el sur de Argentina. Nidifica en riscos o \u00e1rboles, en su nido confeccionado con ramas, donde coloca hasta entre uno a tres huevos blanquecinos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el aguilucho de cola rojiza est\u00e1 catalogado como especie vulnerable (VU), siendo el ave rapaz m\u00e1s amenazada de Chile. Aparentemente la poblaci\u00f3n es poco numerosa y podr\u00eda decrecer debido a la destrucci\u00f3n y sustituci\u00f3n de bosque nativo. Otros factores de riesgo son la contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, raticidas, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "El aguilucho de cola rojiza tiene preferencias ornit\u00f3fagas, es decir prefiere alimentarse de aves silvestres como torcazas, cacha\u00f1as e incluso tiuques.   Tambi\u00e9n se le conoce como \u201cpeuco\u201d, pues se le confunde con el verdadero peuco debido a su plumaje y comportamiento similar."}, "gallery": [{"name": "17082018024423aguiluchocolarojiza_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "17082018024423aguiluchocolarojiza_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 8, "uid": "8-thalassarche-melanophrys", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3516/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3515/20082018100543albatros_de_ceja_negra_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018100543albatros_de_ceja_negra_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018100543albatros_de_ceja_negra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018100543albatros_de_ceja_negra_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018100543albatros_de_ceja_negra_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018100543albatros_de_ceja_negra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Albatros de ceja negra", "latin": "Thalassarche melanophrys", "english": "Black browed albatross (Black-browed mollymawk)"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Black browed albatross (Black-browed mollymawk)"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "79 -93 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Mares del sur entre latitudes 23\u00ba S y 60\u00ba S"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Procellariiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave de tama\u00f1o grande, la cual no presenta dimorfismo sexual.Macho y hembra poseen plumaje general completamente blanco, mientras que su dorso y cola son caf\u00e9 negruzco, al igual que la parte inferior de sus alas. Posee una notoria l\u00ednea negra sobre su ojo. Su pico es amarillo con la punta anaranjada, y posee una delgada l\u00ednea negra en su base.Se alimentan principalmente de peces y crust\u00e1ceos, adem\u00e1s de calamares, pulpos y otras especies de menor tama\u00f1o. Una buena parte de su comida la obtiene carro\u00f1ando, generalmente de desechos de barcos pesqueros.Es un ave que generamente se desplaza en grandes grupos, principalmente en aguas fr\u00edas, aunque tambi\u00e9n frecuenta estrechos, canales y bah\u00edas.\u00a1Ojo! Por sus colores puede ser confundida con el Albatros de cabeza gris. Sus parientes m\u00e1s cercanos corresponden a los pertenecientes a la familia Diomedeidae, donde se encuentran 14 diferentes tipos de albatros, entre ellos: Albatros de Buller,\u00a0Albatros errante, Albatros de corona blanca, Albatros de cabeza gris, y Albatros de frente blanca.", "habitat": "Esta gran ave se encuentra a lo largo de todo el mar chileno. Aunque habita principalmente en alta mar, tambi\u00e9n es posible apreciarla en puertos y bah\u00edas. Siguiendo la corriente de Humboldt puede llegar hasta el norte de Per\u00fa. Nidifica en el suelo en islas del extremo sur, como Islas Saunders, Islas Diego Ram\u00edrez y Seno Almirantazgo.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), est\u00e1 catalogada como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Aunque se ha demostrado que sus poblaciones se han visto notablemente disminuidas por diversos factores, lo que incluye el ingreso de especies invasoras a sus sitios de nidificaci\u00f3n (gatos, visones y conejos), el aumento de la pesca de arrastre (pesca incidental) y erupciones cercanas a sitios de nidificaci\u00f3n.", "didyouknow": "Su nombre se debe al color negro que bordean sus ojos, tal como una ceja.En el Archipi\u00e9lago de Chilo\u00e9 y Las Guaitecas es conocido como gaviot\u00f3n, por su similitud en colores con la gaviota dominicana, pero de mayor tama\u00f1o."}, "gallery": [{"name": "20082018100543albatros_de_ceja_negra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018100543albatros_de_ceja_negra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 248, "uid": "248-diomedea-exulans", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3554/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3553/21082018011740albatros_errrante_liam_quinn_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "21082018011740albatros_errrante_liam_quinn_web.jpg", "name": "21082018011740albatros_errrante_liam_quinn_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/21082018011740albatros_errrante_liam_quinn_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "21082018011740albatros_errrante_liam_quinn_web.jpg", "name": "21082018011740albatros_errrante_liam_quinn_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/21082018012238albatros_errante_russell_scott_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "21082018012238albatros_errante_russell_scott_web.jpg", "name": "21082018012238albatros_errante_russell_scott_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Albatros errante", "latin": "Diomedea exulans", "english": "Wandering Albatross"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Wandering Albatross"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "107 - 135 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Antofagasta y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Procellariiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave estilizada de tama\u00f1o grande cercana a los 10 kilos de peso.Estas aves no poseen dimorfismo sexual. Su plumaje es color blanco en general, con puntas negras en las alas y cola que van desapareciendo con la edad. Tienen un pico grueso rosado claro con la punta m\u00e1s oscura. Los juveniles son de color caf\u00e9 completos, excepto la cara y garganta.Se alimentan cefal\u00f3podos, crust\u00e1ceos, peces y desechos pesqueros. Captura su alimento en la superficie del mar o siguiendo a embarcaciones pesqueras.Es un ave confiada, que vocaliza principalmente al estar posada en el mar o en \u00e9poca reproductiva. Le gusta planear largas distancias y descansar flotando en el agua. Generalmente no bucea mucho.Por sus colores y forma al volar puede ser confundido con cualquier otro Albatros presente en nuestro pa\u00eds, donde sus parientes m\u00e1s cercanos son Albatros real del norte, Albatros real del sur, Albatros de Buller, Albatros de ceja negra, Albatros de frente blanca, entre otros.", "habitat": "Esta imponente ave se encuentra en aguas mar adentro desde la Regi\u00f3n de Antofagasta hasta la Regi\u00f3n de Magallanes y de la Ant\u00e1rtica Chilena. Suelen frecuentar aguas profundas y fr\u00edas, raramente en costas chilenas. Se mueve siguiendo la Corriente de Humboldt. Tambi\u00e9n se le puede ver cerca de barcos para buscar alimento y algunas veces cerca de cet\u00e1ceos. No nidifican en Chile, nidifica en islas circumpolares en el Atl\u00e1ntico sur.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n  Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el albatros  errante est\u00e1 catalogado como de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo,  esta especie podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de  su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros,  gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "El Albatros errante es el ave con mayor envergadura existente en el mundo.Es un ave muy longeva, con registros de hasta 60 a\u00f1os.\u00a0Por otra parte, en su \u00e9poca de reproducci\u00f3n se pueden alimentar a muy largas distancias desde las colonias (hasta 4.000 kms.).En 1960, Pablo Neruda le dedica un poema a esta especie en su publicaci\u00f3n \u201cArte de P\u00e1jaro\u201d: \"En alta mar navega el viento / dirigido por el albatros:/ esta es la nave del albatros:/ cruza, desciende, danza, sube (...)"}, "gallery": [{"name": "21082018011740albatros_errrante_liam_quinn_web", "ext": "jpg"}, {"name": "21082018012238albatros_errante_russell_scott_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "21082018011740albatros_errrante_liam_quinn_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 243, "uid": "243-geranoaetus-melanoleucus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3588/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3587/20082018095811aguila_mora_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018095811aguila_mora_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018095811aguila_mora_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018095811aguila_mora_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018095811aguila_mora_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018095811aguila_mora_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/22082018022948aguila_mora_eduardo_millares__web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "22082018022948aguila_mora_eduardo_millares__web.jpg", "name": "22082018022948aguila_mora_eduardo_millares__web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/05092018083717aguila_mora_juvenil_patricio_corte-s_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018083717aguila_mora_juvenil_patricio_corte-s_web.jpg", "name": "05092018083717aguila_mora_juvenil_patricio_corte-s_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/05092018083747aguila_mora_juvenil_patricio_corte-s_2_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018083747aguila_mora_juvenil_patricio_corte-s_2_web.jpg", "name": "05092018083747aguila_mora_juvenil_patricio_corte-s_2_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/05092018083847aguila_mora_michel__gutie-rrez_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018083847aguila_mora_michel__gutie-rrez_web.jpg", "name": "05092018083847aguila_mora_michel__gutie-rrez_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "\u00c1guila mora", "latin": "Geranoaetus melanoleucus", "english": "Black-chested Buzzard-Eagle"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3590/09092018075522.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018075522", "filename": "09092018075522.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Black-chested Buzzard-Eagle"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "60 - 76 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1 y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Accipitriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave de rapi\u00f1a que alcanza entre 1,7 y 3 kilos. En vuelo se puede reconocer debido a la caracter\u00edstica apariencia triangular que sus cortas alas y cola forman.Esta ave posee diferentes patrones de colores seg\u00fan su etapa de desarrollo, por ejemplo, los adultos poseen un plumaje azul gris\u00e1ceo cuyas alas presentan franjas negras y blancas, y el vientre es blanquecino. Las aves juveniles e inmaduras tienen un patr\u00f3n marr\u00f3n-casta\u00f1o con jaspeados negros, lo que les da una apariencia cr\u00edptica para protegerse y pasar desapercibidas en el ambiente que habitan. Posee un leve dimorfismo sexual en el cual la hembra alcanza un mayor tama\u00f1o que el macho, como sucede con la mayor\u00eda de las aves rapaces.Pertenece al Orden Accipitriformes, formando parte de la Familia Accipitridae, que se caracterizan por tener las alas anchas, patas robustas y un pico curvado y corto. Las \u00e1guilas tienen unas garras amarillas que les permite atrapar a sus presas, las cuales se componen de peque\u00f1os mam\u00edferos, aves y reptiles. Poseen un pico amarillo con la punta gris\u00e1cea y con forma de gancho con el cual desgarran a su presa.Estas aves pueden verse planeando en zonas monta\u00f1osas, solitarias o en pareja. Sus parientes en Chile de la Familia Accipitridae son el\u00a0Bailar\u00edn,\u00a0Peuco\u00a0y\u00a0Aguilucho com\u00fan, entre otros.", "habitat": "Las \u00e1guilas habitan en zonas monta\u00f1osas alto andinas y costeras, desde la costa hasta los 3.500 msnm. Se les suele observar volando solitarias o en peque\u00f1os grupos, entre laderas y quebradas de cerros, pero tambi\u00e9n incursionan en otros tipos de ambiente como campos, desiertos y zonas acu\u00e1ticas. Estas aves habitan otras zonas geogr\u00e1ficas de Sudam\u00e9rica como Argentina y Brasil.Su nido lo construyen con ramas sobre las copas de los \u00e1rboles o zonas altas, en el cual colocan dos huevos blancos con manchas pardas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el \u00c1guila mora est\u00e1 catalogada como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "El plumaje de adulto lo alcanzan entre los 3 y 4 a\u00f1os de edad. Son aves mon\u00f3gamas, es decir, eligen pareja para toda la vida.Las \u00e1guilas aprovechan incendios de campos para atrapar a algunas presas que huyen del fuego.Kalki\u00f1o, es el nombre en mapuzungun y que significa proviene de lugares remotos.Pablo Neruda le dedic\u00f3 un poema en su libro \"Arte de p\u00e1jaros\", ac\u00e1 puedes leer un fragmento: \u2033P\u00e1jaro amargo, \u00e1guila fr\u00eda, espada de las cordilleras, inm\u00f3vil en tu eternidad, en los a\u00f1os indiferentes, en la piedra de la agon\u00eda (...)\u2033."}, "gallery": [{"name": "20082018095811aguila_mora_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"name": "22082018022948aguila_mora_eduardo_millares__web", "ext": "jpg"}, {"name": "05092018083717aguila_mora_juvenil_patricio_corte-s_web", "ext": "jpg"}, {"name": "05092018083747aguila_mora_juvenil_patricio_corte-s_2_web", "ext": "jpg"}, {"name": "05092018083847aguila_mora_michel__gutie-rrez_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018095811aguila_mora_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018075522", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 81, "uid": "81-pandion-haliaetus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3585/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3584/20082018100118aguila_pescadora_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018100118aguila_pescadora_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018100118aguila_pescadora_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018100118aguila_pescadora_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018100118aguila_pescadora_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018100118aguila_pescadora_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "\u00c1guila Pescadora", "latin": "Pandion haliaetus", "english": "Osprey"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Osprey"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "55 - 58 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Los Lagos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Accipitriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Ave rapaz de tama\u00f1o mediano, mayormente de color blanco en las partes inferiores y oscuro en las partes superiores. Es m\u00e1s, presenta la cabeza, pecho y abdomen de color blanco, en contraste con la l\u00ednea negra, semejante a un antifaz, que va entre el ojo y la nuca. Por su parte el pico, el dorso y la cola son de tonalidades oscuras, con barras oscuro intenso en la cola. Ostenta patas gris\u00e1ceas, y est\u00e1 dotado con largas alas, especialmente las plumas de las alas primarias que sobresalen como dedos. Por su parte, las hembras tienden a presentar un collar de estr\u00edas en el pecho.\u00a0Es com\u00fan observar a esta ave sobrevolando por el agua en el sector costero, lagos y r\u00edos en busca de su merienda. Al detectar a su presa se deja caer en picada con las patas hacia adelante para capturar al plato del d\u00eda con sus garras. Luego de una sesi\u00f3n de caza, emerge con fuerza del agua y vuela cargando a su alimento para ser degustado. Sin duda, el men\u00fa ideal de esta ave se compone por peces, y en caso de extrema necesidad, es capaz de consumir roedores, moluscos, anfibios y conejos. \u00a1Es todo un deleite!Es un ave diurna, migratoria y mon\u00f3gama, con h\u00e1bitos gregarios, pero no muy sociable, es decir, se le puede observar en solitario o en colonias durante la etapa reproductiva. Esta especie no nidifica en Chile, sino que en el hemisferio norte, donde tras el proceso de cortejo y exhibici\u00f3n del macho a la hembra, se inicia, entre ambos, el proceso de readecuaci\u00f3n del nido, ya que, es una especie que reutiliza el primer nido construido con algas, ramas y hierbas.\u00a0\u00danica especie de la familia Pandionidae con cuatro subespecies aceptadas. En el continente americano, 2 subespecies, ridgwayi y carolinensis, siendo de esta \u00faltima la \u00fanica con residencia en territorio nacional.\u00a0 los escasos ejemplares que llegan a Chile. El \u00e1guila pescadora es una especie monot\u00edpica.", "habitat": "Especie de amplia distribuci\u00f3n en casi todo el mundo. En nuestro pa\u00eds, s\u00f3lo es visitante de verano de los r\u00edos, lagos y costas dispuestas entre Tarapac\u00e1 y Valdivia. En oto\u00f1o dan inicio a proceso migratorio hacia Norteam\u00e9rica para nidificar, retornando a \u00a0nuestro pa\u00eds con la llegada de la primavera.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), esta ave se encuentra en la categor\u00eda de Preocupaci\u00f3n Menor. Sus amenazas son, principalmente, la p\u00e9rdida de su h\u00e1bitat, la caza furtiva y la electrocuci\u00f3n con los cables de alta tensi\u00f3n o impactos con las estructuras para generar energ\u00eda e\u00f3lica.", "didyouknow": "Para disminuir el roce con el aire y poder volar con mayor facilidad. este ave realiza un vuelo con el pez en las patas, ubicandolo de frente con una de sus patas por delante y la otra por detras."}, "gallery": [{"name": "20082018100118aguila_pescadora_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018100118aguila_pescadora_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 20, "uid": "20-rhea-pennata", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3201/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3200/0409201806283701092018091428n-andu_paula_de_marco_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "0409201806283701092018091428n-andu_paula_de_marco_web.jpg", "name": "0409201806283701092018091428n-andu_paula_de_marco_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/0409201806283701092018091428n-andu_paula_de_marco_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "0409201806283701092018091428n-andu_paula_de_marco_web.jpg", "name": "0409201806283701092018091428n-andu_paula_de_marco_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "\u00d1and\u00fa - Suri", "latin": "Rhea pennata", "english": "Lesser Rhea"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Lesser Rhea"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "92 - 100 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regiones  de Arica y Parinacota y Atacama.                                                                          Sur"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Rheiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Casi amenazado(NT)"}}, "description": "Esta ave de gran tama\u00f1o posee un cuerpo voluminoso y redondeado, pudiendo alcanzar los 25 kg de peso. Es due\u00f1o de un estilizado cuello que, junto a la cabeza, est\u00e1n cubiertos por peque\u00f1as plumas de tonos gris pardoso. Por su parte, el gris pardoso se extiende como coloraci\u00f3n general del cuerpo, no obstante, en la zona del dorso y r\u00e9miges presenta plumas con terminaci\u00f3n blanquecina, color que se extiende por la zona del pecho y abdomen. Por cierto, esta ave con cola casi inexistente posee un pico ancho, aplanado y con coloraci\u00f3n gris pardoso. Finalmente, este avestruz destaca por sus largas y fuertes patas de color gris\u00e1ceo p\u00e1lido, con tarsos con 16 a 18 escudos. La subespecie que habita la zona norte de nuestro pa\u00eds, se diferencia de la subespecie t\u00edpica por presentar tonalidades m\u00e1s parduzca en la zona dorsal y r\u00e9miges, adem\u00e1s de tener menos escudos en los tarsos en las patas.   A esta hermosa y peculiar ave es com\u00fan observarla recorriendo las pampas patag\u00f3nicas o las punas nortinas en busca de su merienda del d\u00eda. Es omn\u00edvora, por lo que su dieta se compone, por preferencia de granos, semillas y pasto, y con mucha menor frecuencia, de peque\u00f1os insectos.   Son declaradas oficialmente como unas aves de total ineptitud para el vuelo, pero diestras corredoras. As\u00ed mismo, es una especie tremendamente sociable, agrup\u00e1ndose en grandes bandadas. Definida como un ave pol\u00edgama, en periodo reproductivo, el macho puede compartir con varias hembras, pudiendo colocar m\u00e1s de 25 huevos entre las diferentes hembras asociadas al macho. Construyen su nido en el suelo cubri\u00e9ndolo con hierbas y ramas.   Perteneciente a la familia Rheidae, esta especie no tiene parientes en nuestro pa\u00eds. No obstante, se reconocen tres subespecies, solo dos de estas poseen residencia en territorio nacional: la subespecie pennata y la subespecie tarapacencis.", "habitat": "Especie endemica de Am\u00e9rica del Sur, registrando su presencia en Chile y Argentina. En nuestro pais, la subespecie\u00a0pennata\u00a0es un residente de la pamapa patagonica dispuesta entre Aysen y el Estrecho de Magallanes. Por su parte, la subespecie\u00a0tarapacencis es residente de la puna dispuesta entre Arica y Tarapaca", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), esta ave se encuentra categorizada a nivel de subespecie, siendo de categoria Casi Amenazado para la subespecie\u00a0tarapacencis, en Peligro Menopor la subespecie pennata.", "didyouknow": "Esta ave es reconocida seg\u00fan zona geografica y subespecie. Para el caso de la subespecie\u00a0tarapacencis, es comunmente reconocida como Suri o \u00f1andu del norte. Por su parte, la subepscie pennata es reconocida como Choique, avestruz petizo o avestruz overo.\u00a0Un dato interesante sobre esta especie, es que las hembras ponen los huevos fuera del nido, con el fin de que sean ingresado por el padre. As\u00ed mismo, esta especie sacrifica algunos huevos hasta la pudrici\u00f3n para que se genere una fuente de insectos, futuro alimento de las crias."}, "gallery": [{"name": "0409201806283701092018091428n-andu_paula_de_marco_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "0409201806283701092018091428n-andu_paula_de_marco_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 71, "uid": "71-elanus-leucurus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3523/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3522/09082018114457bailarin_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "09082018114457bailarin_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "09082018114457bailarin_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/09082018114457bailarin_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "09082018114457bailarin_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "09082018114457bailarin_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/05092018083921bailari-n_jose_can-as_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018083921bailari-n_jose_can-as_web.jpg", "name": "05092018083921bailari-n_jose_can-as_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/05092018083946bailari-n_jose_can-as_2_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018083946bailari-n_jose_can-as_2_web.jpg", "name": "05092018083946bailari-n_jose_can-as_2_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/05092018084021bailari-n_jose_can-as_3_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018084021bailari-n_jose_can-as_3_web.jpg", "name": "05092018084021bailari-n_jose_can-as_3_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/05092018084042bailari-n_gabriela_contreras_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018084042bailari-n_gabriela_contreras_web.jpg", "name": "05092018084042bailari-n_gabriela_contreras_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/05092018084104bailari-n_eduardo_millares_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018084104bailari-n_eduardo_millares_web.jpg", "name": "05092018084104bailari-n_eduardo_millares_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Bailar\u00edn", "latin": "Elanus leucurus", "english": "Whited-tailed Kite."}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3525/09092018075602.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018075602", "filename": "09092018075602.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Whited-tailed Kite."}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "35 - 43 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama la Regi\u00f3n de Los Lagos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Accipitriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "El bailar\u00edn es un ave de rapi\u00f1a mediana que mide entre 35 y 43 cent\u00edmetros de longitud, y pesa  entre 250 y 380 gramos. En vuelo se puede reconocer f\u00e1cilmente debido a la caracter\u00edstica posici\u00f3n est\u00e1tica y estilizada que toma.   Su coloraci\u00f3n general  es de tonos gris\u00e1ceos azulados en el dorso y blanquecinos en la cabeza, pecho y vientre.  En sus alas puntiagudas posee parches superiores e inferiores de color negro. Sus rojos ojos est\u00e1n rodeados por plumas de color negro lo que les da una apariencia caracter\u00edstica. Tienen un pico peque\u00f1o de color negro con tonos amarillos en su base. Sus garras tambi\u00e9n son de color amarillo intenso. Pertenece al orden Accipitriformes, formando parte de la familia Accipitridae, que se caracterizan por tener las alas anchas, patas robustas y un pico curvado y corto. Para obtener su alimento, que se compone principalmente de peque\u00f1os mam\u00edferos, se desplaza volando a media altura y cuando se encuentra con una presa comienza a agitar sus  alas hasta quedar suspendido o detenido en el aire hasta que se lanza en picada. Sus familiares en Chile son el peuquito, peucos, varis,  \u00e1guilas y aguiluchos.", "habitat": "Los bailarines habitan terrenos abiertos como campos, pastizales y zonas agr\u00edcolas entre Huasco y Chilo\u00e9, desde la costa hasta los 1.500 msnm.  Tambi\u00e9n existen registros de esta especie en la Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1.  Se les suele observar volando solitarias o peque\u00f1os grupos  entre en laderas y quebradas de cerros, pero tambi\u00e9n incursionan en otros tipos de ambiente como campos, desiertos  y zonas acu\u00e1ticas. Estas aves habitan otras zonas geogr\u00e1ficas de Sudam\u00e9rica como Argentina, Brasil, Bolivia, Paraguay y Per\u00fa. Su nido lo construye con ramas sobre las copas de los \u00e1rboles o zonas altas, en donde incuba entre tres a cuatro  con abundantes manchas pardas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, los bailarines est\u00e1n catalogados como de preocupaci\u00f3n menor (LC). Sin embargo, la destrucci\u00f3n de su h\u00e1bitat y la cacer\u00eda  y podr\u00edan comprometer su estado conservaci\u00f3n en el futuro. Otras amenazas para este tipo de aves, son las torres el\u00e9ctricas de alta tensi\u00f3n y  los raticidas, pues si consume roedores envenenados, parte del veneno pasa a su organismo provoc\u00e1ndoles la muerte.", "didyouknow": "El nombre \u201cbailar\u00edn\u201d se debe a su forma de vuelo elegante y estacionario que realiza al buscar sus presas, pues da la impresi\u00f3n de estar bailando. Su nombre en ingl\u00e9s se traducir\u00eda algo as\u00ed como \u201cvolant\u00edn de cola blanca\u201d debido a su comportamiento de vuelo fijo o estacionario."}, "gallery": [{"name": "09082018114457bailarin_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, {"name": "05092018083921bailari-n_jose_can-as_web", "ext": "jpg"}, {"name": "05092018083946bailari-n_jose_can-as_2_web", "ext": "jpg"}, {"name": "05092018084021bailari-n_jose_can-as_3_web", "ext": "jpg"}, {"name": "05092018084042bailari-n_gabriela_contreras_web", "ext": "jpg"}, {"name": "05092018084104bailari-n_eduardo_millares_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "09082018114457bailarin_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018075602", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 225, "uid": "225-anthus-correndera", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3270/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3269/05092018084136bailari-n_chico_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018084136bailari-n_chico_pedro_valencia_web.jpg", "name": "05092018084136bailari-n_chico_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/05092018084136bailari-n_chico_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018084136bailari-n_chico_pedro_valencia_web.jpg", "name": "05092018084136bailari-n_chico_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/28092018023718bailarin_chico_andre_vielma_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "28092018023718bailarin_chico_andre_vielma_web.jpg", "name": "28092018023718bailarin_chico_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Bailar\u00edn chico com\u00fan", "latin": "Anthus correndera", "english": "Correndera Pipit"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3272/09092018075624.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018075624", "filename": "09092018075624.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Correndera Pipit"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "14 - 16 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "El bailar\u00edn chico es un paseriforme mediano que en promedio mide 16 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 15 y 25 gramos. No posee dimorfismo sexual evidente.  Su plumaje general es de tonos pardos y blanquecinos con manchitas negras estriadas  en casi todo su cuerpo, lo que le hace pasar desapercibido en el ambiente en que habita. Posee la garganta y vientre de colores crema a blanquecino. En la espalda tiene dos bandas longitudinales blancas que le dan aspecto de suspensores. Tiene un aguzado pico amarillento con la punta gris\u00e1cea. Posee  unas patas con largos dedos  de color rosado.  Pertenece al Orden Passeriformes y a la Familia Motacillidae, la cual se caracteriza por tener ejemplares esbeltos con la cola larga y plumajes cr\u00edpticos.  La dieta de esta ave es desconocida pero se describe que consume insectos y otros invertebrados. Sus  parientes cercanos  en Chile son: el bailar\u00edn chico peruano en el extremo norte y el bailar\u00edn chico p\u00e1lido en el sur.", "habitat": "Podemos observarlo  en solitario o parejas,  caminando en el suelo o realizando cortos vuelos en zonas abiertas, estepas, matorrales, laderas de cerros o en ambientes acu\u00e1ticos como humedales. El bailar\u00edn chico  es residente en Chile, posee dos razas que se distribuyen en diferentes zonas a lo largo del pa\u00eds  e incluyen altitudes que van desde la costa hasta los 4.000 msnm. Estas aves tambi\u00e9n habitan en otros pa\u00edses de Sudam\u00e9rica como Argentina, Per\u00fa, Bolivia, Brasil Uruguay y Paraguay. Construyen su nido  en el suelo  e incuban entre 3 y 5 huevos parduzcos con manchitas oscuras.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el bailar\u00edn chico est\u00e1 catalogado como de  menor riesgo (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves podr\u00eda verse afectada y disminuir debidos a la contaminaci\u00f3n humana, p\u00e9rdida o destrucci\u00f3n de h\u00e1bitat, caza y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos como visones y perros salvajes", "didyouknow": "En Chile existen dos razas del bailar\u00edn chico: A. c. chilensis y A. c. catamarcae.  La raza chilensis habita entre las regiones de Atacama y Los Lagos, en cambio la catamarcae habita en el altiplano nortino entre las regiones de Arica-Parinacota y Antofagasta."}, "gallery": [{"name": "05092018084136bailari-n_chico_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"name": "28092018023718bailarin_chico_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "05092018084136bailari-n_chico_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018075624", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 28, "uid": "28-theristicus-melanopis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3143/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3142/12082018072529bandurria_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "12082018072529bandurria_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "12082018072529bandurria_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/12082018072529bandurria_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "12082018072529bandurria_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "12082018072529bandurria_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/26082018031655bandurria_eduardo_millares_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "26082018031655bandurria_eduardo_millares_web.jpg", "name": "26082018031655bandurria_eduardo_millares_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Bandurria", "latin": "Theristicus melanopis", "english": "Black-faced Ibis"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3145/09092018075651.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018075651", "filename": "09092018075651.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Black-faced Ibis"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "71 -76 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Antofagasta y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Pelecaniformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "La bandurria posee un plumaje amarillo anaranjado en su cabeza, cuello y pecho amarillo anaranjado. En su pecho tiene un collar de color gris\u00e1ceo. Su dorso y alas tambi\u00e9n son de color gris\u00e1ceo. Su pico es largo, delgado y curvo. Su iris es rojo y sus patas son rosadas. Es un ave robusta y de cuello alargado.Son muy gregarias y es com\u00fan verlas en grupos numerosos, sobre los \u00e1rboles o volando a alturas considerables.Son muy bulliciosas. A menudo se alimentan en el suelo, escarbando y buscando invertebrados y otros animales, cerca de cuerpos de agua o campos arados.Es com\u00fan ver al macho en sitios altos como cercas o postes. Una de sus parientes es el\u00a0cuervo de pantano, ya que son del mismo orden Pelecaniformes.", "habitat": "Se distribuye desde la Regi\u00f3n de Antofagasta hasta la Regi\u00f3n de Magallanes. Las poblaciones australes migran hacia Argentina durante el invierno. Existen algunos registros de Bandurrias en Arica.Habita en sitios abiertos como matorrales, campos, bordes de bosques, cerca de cuerpos de agua e incluso en poblados y ciudades. Nidifica en ramas de \u00e1rboles y pone de 1 a 3 huevos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), la bandurria est\u00e1 catalogada como de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, esta especie podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos  y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Puede alimentarse de anfibios.\u00a0Tarda 23 d\u00edas en incubar sus huevos y a menudo nidifican en colonias con numerosos individuos.\u00a0Su nombre en mapuzungun es Raki\u00f1 y en yagan Lajuwa."}, "gallery": [{"name": "12082018072529bandurria_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, {"name": "26082018031655bandurria_eduardo_millares_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "12082018072529bandurria_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018075651", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 155, "uid": "155-upucerthia-dumetaria", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3323/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3322/20082018100949bandurrilla_comun_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018100949bandurrilla_comun_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018100949bandurrilla_comun_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018100949bandurrilla_comun_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018100949bandurrilla_comun_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018100949bandurrilla_comun_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Bandurrilla Com\u00fan", "latin": "Upucerthia dumetaria", "english": "Scale-throated Earthcreeper"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3325/09092018075708.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018075708", "filename": "09092018075708.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Scale-throated Earthcreeper"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "20 - 22 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Norte"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave muy estilizada de tama\u00f1o peque\u00f1o la cual posee en promedio 21 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 37 a 55,5 gramos. Estas aves no poseen dimorfismo sexual. Macho y hembra poseen un pico negruzco, largo y curvo caracter\u00edstico. Plumaje color pardo en el dorso con cabeza ligeramente m\u00e1s oscura y un patr\u00f3n nitido similar a escamas oscuras en el pecho y la parte m\u00e1s inferior parduzcas m\u00e1s claras. Cola caf\u00e9 oscuro. Se alimentan de invertebrados y semillas, que se encuentran en el suelo. La bandurrilla es un ave territorial, emitiendo un canto muy agudo que se va apagando hacia el final y muy bulliciosa durante epoca reproductiva. Le gusta desplazarse solitaria o en parejas, posandose en rocas, arbustos y alambradas. Generalmente vuela bajo y camina velozmente frente a alg\u00fan peligro. Sus parientes m\u00e1s cercanos en Chile son las Bandurrillas de los bosques, de la Puna y de Arica.", "habitat": "Estas t\u00edmidas aves se pueden observar solitarias o en parejas, una subespecie de Bandurrilla se encuentra desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta Regi\u00f3n del Maule y la otra subespecie, desde la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n hasta la Regi\u00f3n de Magallanes y de la Ant\u00e1rtica Chilena. Suelen frecuentar zonas de costas empinadas y laderas rocosas en cerros y monta\u00f1as, aunque tambi\u00e9n se puede ver en ambientes de matorral costero y dunas. Estas aves nidifican en agujeros en barrancos, a veces escondido a ras de suelo, en donde coloca entre 2 a 3 huevos de color blanco.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), la bandurrilla com\u00fan est\u00e1 catalogada como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Existen 3 subespecies y 2 de ellas se encuentran en nuestro pa\u00eds: una es la ssp. dumentaria, que habita en la Patagonia Chilena desde Ays\u00e9n hasta Tierra del Fuego, y la otra es ssp. hypoleuca desde Bolivia, Chile central y Argentina. Esta especie migra altitudinalmente y tambi\u00e9n al norte en invierno."}, "gallery": [{"name": "20082018100949bandurrilla_comun_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018100949bandurrilla_comun_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018075708", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 111, "uid": "111-gallinago-paraguaiae", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3479/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3478/05092018084208becacina_comu-n_pio_marshall_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018084208becacina_comu-n_pio_marshall_web.jpg", "name": "05092018084208becacina_comu-n_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/05092018084208becacina_comu-n_pio_marshall_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018084208becacina_comu-n_pio_marshall_web.jpg", "name": "05092018084208becacina_comu-n_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Becasina Com\u00fan", "latin": "Gallinago paraguaiae", "english": "South American Snipe"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "South American Snipe"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "26 - 30 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Casi amenazado(NT)"}}, "description": "Es un ave maciza, de tama\u00f1o mediano, la cual no presenta dimorfismo sexual, por lo que ambos son de coloraci\u00f3n general caf\u00e9 amarillenta. Destaca su pico extremadamente largo (dos veces el largo de su cabeza), de color rosado con tintes negruzcos y patas amarillentas. Estas aves se alimentan de peque\u00f1os invertebrados. Se mueve solitaria o en parejas, generalmente por zonas h\u00famedas, siendo extremadamente t\u00edmida. Por sus colores puede ser confundida con la Becacina com\u00fan. Sus parientes en Chile son todos los pertenecientes a la familia Scolopacidae, donde se incluyen otras becacinas, zarapitos, playeros, entre otros.", "habitat": "Ave del extremo sur de Chile y Argentina. Se distribuye desde Caut\u00edn hasta el Cabo de Hornos, aunque registros actuales la concentran solo en Tierra del Fuego y algunas islas cercanas. Prefiere terrenos h\u00famedos y con vegetaci\u00f3n arbustiva baja. Se le ve generalmente en riveras de arroyos y pastizales. Desde el nivel del mar hasta los 800 m.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), la Becacina Grande est\u00e1 catalogada como especie casi amenazada (NT). Dentro de sus amenazas, est\u00e1 la destrucci\u00f3n de su h\u00e1bitat, principalmente por el cambio en uso de suelo, ya sea para ganader\u00eda, agricultura o industria forestal.", "didyouknow": "Es un\u00a0 ave de h\u00e1bitos crepusculares y tambi\u00e9n nocturnos."}, "gallery": [{"name": "05092018084208becacina_comu-n_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "05092018084208becacina_comu-n_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 112, "uid": "112-gallinago-stricklandii", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3646/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3645/23082018071447becasina_grande_claudia_silva_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018071447becasina_grande_claudia_silva_web.jpg", "name": "23082018071447becasina_grande_claudia_silva_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018071447becasina_grande_claudia_silva_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018071447becasina_grande_claudia_silva_web.jpg", "name": "23082018071447becasina_grande_claudia_silva_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Becasina grande", "latin": "Gallinago stricklandii", "english": "Fuegian Snipe"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Fuegian Snipe"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "29 - 35 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "En la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "No evaluado(NT)"}}, "description": "Es un ave maciza, de tama\u00f1o mediano, que no presenta dimorfismo sexual, por lo que la hembra y el macho son de coloraci\u00f3n general caf\u00e9 amarillenta. Destaca su pico extremadamente largo (dos veces el largo de su cabeza), de color rosado con tintes negruzcos y patas amarillentas.Estas aves se alimentan de peque\u00f1os invertebrados. Se mueve solitaria o en parejas, generalmente por zonas h\u00famedas, siendo extremadamente t\u00edmida.\u00a1Atenci\u00f3n! Por sus colores puede ser confundida con la\u00a0Becacina com\u00fan. Sus parientes en Chile son todos los pertenecientes a la familia Scolopacidae, donde se incluyen otras becacinas, zarapitos, playeros, entre otros.", "habitat": "Ave del extremo sur de Chile y Argentina. Los registros actuales la concentran s\u00f3lo en Tierra del Fuego y algunas islas cercanas. Prefiere terrenos h\u00famedos y con vegetaci\u00f3n arbustiva baja. Se le ve generalmente en riberas de arroyos y pastizales. Desde el nivel del mar hasta los 800 m.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), la Becacina grande est\u00e1 catalogada como especie casi amenazada (NT). Dentro de sus amenazas, est\u00e1 la destrucci\u00f3n de su h\u00e1bitat, principalmente por el cambio en el uso de suelo, ya sea para ganader\u00eda, agricultura o industria forestal.", "didyouknow": "Es un ave de h\u00e1bitos crepusculares y tambi\u00e9n nocturnos."}, "gallery": [{"name": "23082018071447becasina_grande_claudia_silva_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "23082018071447becasina_grande_claudia_silva_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 113, "uid": "113-nycticryphes-semicollaris", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3361/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3360/13092018013525.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13092018013525", "name": "13092018013525", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13092018013525", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13092018013525", "name": "13092018013525", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Becasina Pintada", "latin": "Nycticryphes semicollaris", "english": "South American Painted-snipe"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "South American Painted-snipe"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "19 - 23 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Coquimbo y la Regi\u00f3n de Los Lagos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave peque\u00f1a de cuerpo redondeado, posee en promedio 20 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 65 a 86 gramos. Estas aves no poseen dimorfismo sexual. Tienen ojos grandes. Poseen un pico largo, curvo y con punta roma, color amarillo con punta rojiza. El plumaje en cabeza, cuello, pecho y partes superiores es caf\u00e9 oscuro uniforme. Las partes inferiores son blancas a ocreaceas sin barras. Tienen una gruesa l\u00ednea blanca que atraviesa la corona hasta la nuca y otra linea delgada y larga l\u00ednea sobre el ojo. Tiene patas largas color amarillo brillante. Estas se alimentan de invertebrados acuaticos y tambien vegetacion, capturandolos en la superficie del agua o en el mismo fango. La Becacina pintada es un ave temerosa, que al sentirse en peligro se oculta y espera pasar desapercibida. Al sentirse amenazada, grita y vuela erraticamente a un lugar cercano. Es un ave silenciosa, que no vocaliza mucho.\u00a0,, Le gusta desplazarse en en el piso, cerca del solitarios o en grupos dispersos.", "habitat": "Estas t\u00edmidas aves se pueden observar solitarias o en parejas desde la Regi\u00f3n de Coquimbo hasta la Regi\u00f3n\u00a0,, de Los Lagos. Suelen frecuentar zonas pantanosas como vegas, campos inundados, humedales y lagunas con totoras. Durante el invierno se refugia entre las totoras. Estas aves nidifican en el suelo, en una depresion cubierta con material vegetal en donde coloca 2 huevos alargados blanquecino de aspecto sucio con manchas oscuras.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), la becasina pintada est\u00e1 catalogada como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Existen solo 3 especies, una en \u00c1frica y Asia, otra en Australia y la ultima la presente en Sudamerica. \u00a0,Poseen ojos grandes debido a sus habitos crepusculares y tambien nocturnos."}, "gallery": [{"name": "13092018013525", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13092018013525", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 5, "uid": "5-podiceps-occipitalis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3132/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3131/17082018025342blanquillo_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018025342blanquillo_pedro_valencia_web.jpg", "name": "17082018025342blanquillo_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018025342blanquillo_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018025342blanquillo_pedro_valencia_web.jpg", "name": "17082018025342blanquillo_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Blanquillo", "latin": "Podiceps occipitalis", "english": "Southern Silvery Grebe"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Southern Silvery Grebe"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "23 - 28 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Podicipediformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el blanquillo est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "17082018025342blanquillo_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "17082018025342blanquillo_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 132, "uid": "132-enicognathus-ferrugineus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3508/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3507/25092018063241cachana_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "25092018063241cachana_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "25092018063241cachana_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/25092018063241cachana_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "25092018063241cachana_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "25092018063241cachana_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Cacha\u00f1a", "latin": "Enicognathus ferrugineus", "english": "Austral parakeet"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Austral parakeet"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "28 - 36 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Psittaciformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "La Cacha\u00f1a es un ave mediana, la cual mide en promedio 32 cent\u00edmetros de longitud y pesa 155 gramos. No poseen dimorfismo sexual, por lo que ambos son de coloraci\u00f3n general verde apagado, con parches rojos en la base del pico, la frente, el vientre y la cola. De pico chico y con rostro aplanado. La Cacha\u00f1a se alimenta de semillas, brotes, frutas, bayas y ra\u00edces bulbosas, las que obtiene principalmente en zonas agr\u00edcolas colindantes con bosques. Mientras que en \u00e9poca reproductiva agrega a su dieta el componente proteico en base a polen o larvas.\u00a0\u00a0Es un ave gregaria. Por sus colores puede ser confundida con el Choroy.\u00a0\u00a0Los parientes de la cacha\u00f1a son otras aves pertenecientes a la misma familia\u00a0Psittacidae,\u00a0es decir, loros tricahues, choroyes, pericos y cotorras.", "habitat": "Esta ave habita desde la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso hasta la Regi\u00f3n de Magallanes, en los bosques templados australes, principalmente en bosques de la especie Nothofagus, pero tambi\u00e9n de Araucarias. Normalmente se le ve en bulliciosas bandadas de 20 o m\u00e1s ejemplares. Nidifica en el interior de los bosques, utilizando cavidades o espacios en \u00e1rboles. La postura var\u00eda entre 4-6 huevos redondeados, de color blanco opaco.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), est\u00e1 catalogada como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por sus caracter\u00edsticas reproductivas, la deforestaci\u00f3n podr\u00eda ser un riesgo, ya que ubica sus nidos en \u00e1rboles.", "didyouknow": "En el mundo del f\u00fatbol, hacer una cacha\u00f1a -del quechua kach\u00e1\u00f1a- es \"hacerle quites al contendor\" o \u201camagues\u201d a un rival."}, "gallery": [{"name": "25092018063241cachana_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "25092018063241cachana_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 180, "uid": "180-anairetes-parulus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3663/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3662/04082018113001cachudito_bp.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "04082018113001cachudito_bp.jpg", "name": "04082018113001cachudito_bp", "ext": "jpg"}, "gallery": [], "names": {"spanish": "Cachudito", "latin": "Anairetes parulus", "english": "Tufted Tit-tyrant"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3665/09092018080355.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018080355", "filename": "09092018080355.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Tufted Tit-tyrant"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "9 - 11 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Antofagasta y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "El cachudito es una de las aves m\u00e1s peque\u00f1as de nuestro pa\u00eds, alcanzado los 11 cent\u00edmetros de longitud. Esta carism\u00e1tica y elegante ave se caracteriza, sin duda, por sus largas plumas negras, las que est\u00e1n dobladas hac\u00eda adelante.\u00a0 Presenta delgadas patas negras, un peque\u00f1o pico negro, y un iris blanquecino. As\u00ed mismo, la coloraci\u00f3n negruzca predomina en su cabeza, alas y cola, en contraste con los tonos blancos que ostentan las l\u00edneas presentes en su frente, zona auricular y nuca. Dotado de un abdomen y pecho blanco con l\u00edneas longitudinales de coloraci\u00f3n negruzca, mientras el gris oliv\u00e1ceo se extiende en la zona del dorso. Por \u00faltimo, tonalidades claras predominan en el sector de la barba externa de las rectrices. La subespecie lippus presenta una coloraci\u00f3n general con tonos m\u00e1s intensos que la raza t\u00edpica.\u00a0\u00a0A esta ave de h\u00e1bitos gregarios, es com\u00fan observarla recorriendo valles, laderas, campos agr\u00edcolas o \u00e1reas verdes de la ciudad, en busca de su merienda preferida. Diestra, veloz y \u00e1gil, el cachudito recorre la corteza de los \u00e1rboles, arbustos o en suelo en busca del plato del d\u00eda, prefiriendo a peque\u00f1os insectos sobre semillas.\u00a0Esta sociable e inquieta ave anida entre los meses de agosto y enero en arbustos u plantas de mediana altura. Construyen un nido con forma de taza, utilizando materiales como l\u00edquenes, fibras, ra\u00edces, hojas, entre otros. As\u00ed mismo, se considera que estas aves, en el largo periodo reproductivo, tienen dos periodos de postura de tres huevos por nidada.\u00a0Finalmente, el cachudito pertenece a la familia Tyrannidae, siendo pariente del mero, el cachudito de Juan Fern\u00e1ndez, colegial, fio-fio, dormilona, entre otras. Por su parte, existe registro de cuatro subespecies para esta ave, siendo la subespecie parulus y la subespecie lippus las \u00fanicas con residencia en territorio nacional.", "habitat": "Esta especie se distribuye en Chile y el suroeste de Argentina. En nuestro pa\u00eds, esta especie se extiende desde la Regi\u00f3n de Antofagasta hasta el sur de nuestro pa\u00eds, habitando los valles y laderas precordilleranas, \u00e1reas con vocaci\u00f3n silvoagropecuaria, y en menor grado, \u00e1reas urbanas. Particularmente, la subespecie parulus es un residente com\u00fan desde Antofagasta hasta Magallanes, en cambio, la subespecie lippus solo en Magallanes y Tierra del Fuego.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el cachudito\u00a0, est\u00e1 catalogado como especie de Preocupaci\u00f3n Menor (LC). No obstante, se reconocen como potenciales amenazas a la creciente presi\u00f3n y perturbaci\u00f3n antropica sobre su habitat, a traves de los cambios de uso de suelo, la creciente migraci\u00f3n a zonas de valles y campos, a la falta de regulaci\u00f3n en la expansi\u00f3n urbana, y actividades productivas insostenibles. A su vez, es una especie que se puede ver amenazada por fenomenos de contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat y por el ataque de especies invasoras.", "didyouknow": "Esta especie debe su nombre a las plumas que emergen como \u201ccachitos\u201d desde su cabeza. As\u00ed mismo, se le conoce com\u00fanmente como \u201ctorito\u201d y \u201ccachudito de pico negro\u201d en Argentina. Es reconocido como \"pichpich\" por los mapuches, y como \"samak\u00e9ar\" por los yaganes.\u00a0 Por cierto, su debut en sociedad cientifica fue en el a\u00f1o 1839, gracias al registro y descripci\u00f3n de artista, explorador y naturalista, Friedrich Von Kittlitz.\u00a0\u00a0Junto al picaflor chico son las aves m\u00e1s peque\u00f1as de los bosques templados de la zona austral de Am\u00e9rica del Sur. Es m\u00e1s, los yaganes se referian con el mismo nombre para ambas especies.\u00a0Protagonista de cuentos, poemas y relatos locales, el cachudito es fuente de inspiraci\u00f3n de poetas como Pablo Neruda o cantautores como Tito Fernandez, quienes lo incluyen en sus versos y canciones relevando su carisma, agilidad, y sus miticos \"cachitos\". A su vez, el poeta Juan Manuel Silva profundiza en el significativo de la aves en el hombre, dedicando un reflexivo poema a nuestra ave denominado \"Cachudito\", parte del libro \"Ornitomancia\"."}, "gallery": [], "image": {"name": "04082018113001cachudito_bp", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018080355", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 41, "uid": "41-chloephaga-picta", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3442/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3441/20082018101508caiquen_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018101508caiquen_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018101508caiquen_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018101508caiquen_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018101508caiquen_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018101508caiquen_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018101914caiquen_macho_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018101914caiquen_macho_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018101914caiquen_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Caiqu\u00e9n", "latin": "Chloephaga picta", "english": "Upland Goose"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3444/09092018080414.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018080414", "filename": "09092018080414.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Upland Goose"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "60 - 73 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "El caiqu\u00e9n es un ganso silvestre de tama\u00f1o grande  que en promedio mide 65 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 2.5 y 3.5 kilos. Posee un marcado dimorfismo sexual, en que el macho es blanco con las alas grises y posee un patr\u00f3n jaspeado o vermiculado de color negro. Sus patas son de color negro gris\u00e1ceo. La hembra, en cambio, tiene la cabeza y cuello de tonos rojizos canela y un patr\u00f3n con m\u00faltiples barras longitudinales grises en el pecho y abdomen, y sus patas son de color amarillo. Ambos poseen el pico negro y un llamativo parche verde tornasol en las alas. Pertenece al orden Anseriformes  y a la familia Anatidae, las cuales se caracterizan por tener una forma t\u00edpica de pato, cisne o ganso, con cuellos largos, patas cortas y palmeadas para nadar en lagunas y humedales. Es un ave gregaria, es decir, le gusta socializar con otras aves y forma grandes bandadas en invierno. Tiene comportamiento territorial y a veces un poco agresivo. Esta ave se alimenta de vegetales y plantas acu\u00e1ticas.  Sus  parientes cercanos  en Chile son las especies del g\u00e9nero Chloephaga: canqu\u00e9n colorado, caranca y canqu\u00e9n com\u00fan.", "habitat": "Podemos observarlos en parejas o grupos numerosos en estepas o pastizales,  humedales, costas y zonas precordilleranas. El caiqu\u00e9n es residente en Chile desde Colchagua hasta el Cabo de Hornos. Estos gansos tambi\u00e9n habitan en la zona sur de la Patagonia de Argentina y las Islas Malvinas. Nidifica oculto en el suelo entre los matorrales, construye su nido con ramitas peque\u00f1as e incuba entre cinco a siete huevos de color rosado p\u00e1lido.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el caiqu\u00e9n\u00a0, est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "El pueblo originario Selknam utilizaba las  plumas primarias del ala izquierda de los caiquenes para construir sus flechas."}, "gallery": [{"name": "20082018101508caiquen_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"name": "20082018101914caiquen_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018101508caiquen_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018080414", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 92, "uid": "92-recurvirostra-andina", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3491/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3490/2908201806492522082018090051caiti_ximena_olivares_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "2908201806492522082018090051caiti_ximena_olivares_web.jpg", "name": "2908201806492522082018090051caiti_ximena_olivares_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [], "names": {"spanish": "Cait\u00ed", "latin": "Recurvirostra andina", "english": "Andean Avocet"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3493/09092018080431.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018080431", "filename": "09092018080431.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Andean Avocet"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "43 - 48 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Atacama"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "El Cait\u00ed un ave acu\u00e1tica estilizada de tama\u00f1o grande  que en promedio mide 45 cm de longitud y pesa entre 300 y 400 gramos, lo que le permite volar con bastante facilidad. Su plumaje se compone de dos marcados colores: en la cara, cuello, pecho y abdomen es de color blanquecino, pero en el dorso, cola y alas es de color negro azabache. Tiene un largo pico curvado hacia arriba de color gris oscuro. Adem\u00e1s tiene unas largas patas que le permite caminar y posarse con facilidad en lagunas y humedales.  Pertenece al Orden Charadriiformes y a la Familia Recubrirostridae, las cuales se caracterizan por ser cig\u00fce\u00f1uelas de gran tama\u00f1o, con largo cuello, pico y patas. Es un ave que le gusta socializar con otras aves acu\u00e1ticas. Este llamativo p\u00e1jaro, se alimenta de insectos e invertebrados acu\u00e1ticos realizando movimientos con su cabeza similares al barrido de una escoba.  Su  pariente m\u00e1s cercano  en Chile se llama Perrito,  el cual es un habitante habitual de los humedales.", "habitat": "Podemos observar a los  cait\u00edes solitarios o en peque\u00f1as bandadas en humedales altipl\u00e1nicos de la zona norte de Chile. Su rango de distribuci\u00f3n va desde Parinacota hasta Atacama, en una altitud que var\u00eda entre los 2.000 a 5.000 msnm. Tambi\u00e9n habita en otros territorios de Latinoam\u00e9rica como Bolivia, Per\u00fa y Argentina. Construyen su nido en el suelo oculto entre la vegetaci\u00f3n cercana a zonas h\u00famedas e incuba y entre 3 a 4 huevos de color pardo claro con manchitas oscuras.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el cat\u00ed est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Curiosamente a este tipo de aves se les denomina \u201czancudas\u201d puesto a que poseen las patas muy largas, como zancos. Por otro lado, al igual que su primo, el perrito, emite sonidos similares a unos ladridos.Su nombre cient\u00edfico \u00a8Recurvirostra\u00a8 significa con la cara curvada al rev\u00e9s. \u00bfPuedes adivinar por qu\u00e9 le dieron ese nombre?"}, "gallery": [], "image": {"name": "2908201806492522082018090051caiti_ximena_olivares_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018080431", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 164, "uid": "164-asthenes-humicola", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3245/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3244/17082018093403canastero_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018093403canastero_pedro_valencia_web.jpg", "name": "17082018093403canastero_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018093403canastero_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018093403canastero_pedro_valencia_web.jpg", "name": "17082018093403canastero_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Canastero com\u00fan", "latin": "Asthenes humicola", "english": "Dusky-tailed Canastero"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3247/09092018080501.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018080501", "filename": "09092018080501.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Dusky-tailed Canastero"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "14 - 15 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Antofagasta y la Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Endemica de Chile"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave peque\u00f1a, la que alcanza 21 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual.\u00a0Su plumaje es color caf\u00e9 en general, con una l\u00ednea blanca sobre el ojo. Cara, garganta, pecho y parte del abdomen son de color grisaceo y la cola negruzca. Patas grises. Pico delgado negro.Se alimentan de insectos, ar\u00e1cnidos, miriapodos (como cienpi\u00e9s), vegetales, semillas y tambi\u00e9n bayas. Capturan su alimento entre la vegetacion, picoteando continuamente.El canastero es un ave temerosa, pero territorial, la cual vocaliza principalmente en la \u00e9poca de cr\u00edas. Le gusta desplazarse en solitario o en parejas y posarse sobre las ramas de arbustos.Pon mucha atenci\u00f3n ya que por sus colores puede ser confundido con la\u00a0Chiricoca\u00a0o\u00a0Tijeral.Sus parientes en Chile que son del Orden de las Passeriformes son el\u00a0Rayadito,\u00a0Churrete,\u00a0Tijeral,\u00a0Bandurrilla,\u00a0Chiricoca,\u00a0Trabajador,\u00a0Comesebo grande,\u00a0Colilarga, entre otras.", "habitat": "Estas desconfiadas aves se pueden observar solitarias o parejas desde la Regi\u00f3n de Antogafasta hasta la Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda. Es un ave end\u00e9mica de Chile, es decir, s\u00f3lo se encuentra en nuestro pa\u00eds.Suelen frecuentar zonas de matorrales densos, bosques y cerros o laderas con abundante vegetaci\u00f3n. Estas aves nidifican solitarias\u00a0 en \u00e1rboles o arbusos expuestos, donde colocan entre 2 a 4 huevos de color blanco.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el canastero com\u00fan est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Su nombre Canastero se atribuye a la semejanza estructural de sus nidos con un canasto com\u00fan. Adem\u00e1s sus nidos son reutilizados algunas veces por roedores, como el rat\u00f3n colilarga."}, "gallery": [{"name": "17082018093403canastero_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "17082018093403canastero_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018080501", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 37, "uid": "37-chloephaga-poliocephala", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3185/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3184/19082018011819canquen_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018011819canquen_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018011819canquen_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/19082018011819canquen_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018011819canquen_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018011819canquen_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Canqu\u00e9n", "latin": "Chloephaga poliocephala", "english": "Ashy-headed Goose"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3187/09092018080521.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018080521", "filename": "09092018080521.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Ashy-headed Goose"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "50 - 60 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de O&Prime;Higgins y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el canqu\u00e9n est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "19082018011819canquen_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "19082018011819canquen_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018080521", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 38, "uid": "38-chloephaga-rubidiceps", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3574/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3573/23082018071137canquen_colorado_roderich_barria_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018071137canquen_colorado_roderich_barria_web.jpg", "name": "23082018071137canquen_colorado_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018071137canquen_colorado_roderich_barria_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018071137canquen_colorado_roderich_barria_web.jpg", "name": "23082018071137canquen_colorado_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Canqu\u00e9n Colorado", "latin": "Chloephaga rubidiceps", "english": "Ruddy-headed Goose"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Ruddy-headed Goose"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "45 - 53 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "En la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el canqu\u00e9n colorado est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "23082018071137canquen_colorado_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "23082018071137canquen_colorado_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 36, "uid": "36-chloephaga-hybrida", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3641/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3640/24082018043244carancas_roderich_barria_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "24082018043244carancas_roderich_barria_web.jpg", "name": "24082018043244carancas_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/24082018043244carancas_roderich_barria_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "24082018043244carancas_roderich_barria_web.jpg", "name": "24082018043244carancas_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/24082018043244caranca_hembra_roderich_barria_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "24082018043244caranca_hembra_roderich_barria_web.jpg", "name": "24082018043244caranca_hembra_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/24082018043307caranca_macho_roderich_barria_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "24082018043307caranca_macho_roderich_barria_web.jpg", "name": "24082018043307caranca_macho_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Caranca", "latin": "Chloephaga hybrida", "english": "Kelp Goose"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Kelp Goose"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "55 - 65 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Los Lagos y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "La caranca es un ganso silvestre marino de tama\u00f1o grande  que pesa entre 2 y 3.5 kilos. Posee un marcado dimorfismo sexual, en que el macho es completamente blanco con el pico negro y una peque\u00f1a manchita rosada. La hembra en cambio, tiene la cabeza, espalda y alas de un color gris pizarra, el pecho tiene un elegante patr\u00f3n jaspeado que le sirve para pasar desapercibida entre las rocas y su pico es de color rosado. Ambos tienen las patas de color amarillo. Pertenece al orden Anseriformes  y a la familia Anatidae, las cuales se caracterizan por tener una forma t\u00edpica de pato, cisne o ganso, con cuellos largos, patas cortas y palmeadas para nadar en lagunas y humedales. Es un ave gregaria, es decir le gusta socializar con otras aves, y forma peque\u00f1os grupos. Tiene comportamiento territorial y desconfiado. Esta ave se alimenta principalmente de vegetales y algas, aunque en ocasiones consume peque\u00f1os invertebrados.  Sus  parientes cercanos  en Chile son las especies del Genero Chloephaga:\u00a0Caiqu\u00e9n,\u00a0Canqu\u00e9n com\u00fan\u00a0y\u00a0Canqu\u00e9n colorado.", "habitat": "Podemos observarlos en parejas o peque\u00f1as bandadas en zonas costeras, bah\u00edas y estuarios. La caranca es residente en Chile desde la Regi\u00f3n de Los Lagos hasta Magallanes. Estos gansos tambi\u00e9n habitan la zona sur  de Argentina e Islas Malvinas. Construyen su nido con pastos y plumas sobre  rocas costeras e incuban entre 2 y 5 huevos de color rosado cremoso.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), la caranca est\u00e1 catalogada como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "El apellido cient\u00edfico \u201chybrida\u201d le fue otorgado por el historiador Juan Ignacio Molina, pues observ\u00f3 que estas aves son una mezcla de un padre blanco y una madre gris.Su nombre en ingl\u00e9s \u201cKelp\u201d significa alga y as\u00ed fue bautizado por sus preferencias alimenticias."}, "gallery": [{"name": "24082018043244carancas_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}, {"name": "24082018043244caranca_hembra_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}, {"name": "24082018043307caranca_macho_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "24082018043244carancas_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 78, "uid": "78-phalcoboenus-megalopterus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3150/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3149/14092018093435.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "14092018093435", "name": "14092018093435", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/14092018093435", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "14092018093435", "name": "14092018093435", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Carancho Cordillerano", "latin": "Phalcoboenus megalopterus", "english": "Mountain Caracara"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Mountain Caracara"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "48 - 55 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Falconiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el carancho cordillerano est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "14092018093435", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "14092018093435", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 152, "uid": "152-picoides-lignarius", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3502/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3501/23082018014912carpinterito_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018014912carpinterito_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "23082018014912carpinterito_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018014912carpinterito_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018014912carpinterito_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "23082018014912carpinterito_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018014945carpinterito_antonio_maureira_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018014945carpinterito_antonio_maureira_web.jpg", "name": "23082018014945carpinterito_antonio_maureira_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Carpinterito", "latin": "Picoides lignarius", "english": "Striped Woodpecker"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3504/09092018080541.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018080541", "filename": "09092018080541.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Striped Woodpecker"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "15 - 18 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Coquimbo y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Piciformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "El carpinterito posee un plumaje negro con peque\u00f1as l\u00edneas transversales blancas en su dorso y alas. Su vientre es blanco con peque\u00f1as l\u00edneas longitudinales negras. Su cabeza posee l\u00edneas blancas y negras. El pico es corto, negro y fuerte. Sus patas son grises. Especie con dimorfismo sexual, el macho presenta una mancha roja en su nuca.\u00a0Es posible observarlos solos, en pareja o en familia, sobre los \u00e1rboles donde se alimenta. Realiza cortos vuelos ondulantes entre \u00e1rboles. Algunos de sus parientes del Orden de las Piciformes son el\u00a0Carpintero negro\u00a0y el\u00a0Pit\u00edo.\u00a0Se alimenta principalmente de larvas que obtiene de los troncos que agujerea y atrapa con su lengua en forma de arp\u00f3n.", "habitat": "Se distribuye desde la Region de Coquimbo hasta la Regi\u00f3n de Magallanes. Tambi\u00e9n habita en Argentina y Bolivia.Vive en \u00e1rboles y arbustos de jardines, plantaciones, laderas de cerros, parques urbanos y bosques del sur. Construye cavidades en los \u00e1rboles que utiliza para nidificar. Pone entre 3 y 4 huevos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el carpinterito est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Se alimenta de larvas, gusanos e insectos.\u00a0Casi no baja al suelo, pero a veces busca su alimento entre las nalcas (Gunnera tinctoria).En mapudung\u00fan recibe el nombre de Pichi rere, pichi significa peque\u00f1o y rere p\u00e1jaro carpintero."}, "gallery": [{"name": "23082018014912carpinterito_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, {"name": "23082018014945carpinterito_antonio_maureira_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "23082018014912carpinterito_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018080541", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 151, "uid": "151-campephilus-magellanicus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3386/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3385/23082018011857carpintero_grande_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018011857carpintero_grande_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "23082018011857carpintero_grande_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018011857carpintero_grande_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018011857carpintero_grande_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "23082018011857carpintero_grande_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/25082018025025carpintero_negro_macho_cristian_becker_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "25082018025025carpintero_negro_macho_cristian_becker_web.jpg", "name": "25082018025025carpintero_negro_macho_cristian_becker_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/25082018025025carpintero_negro_hembra_mario_figueroa_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "25082018025025carpintero_negro_hembra_mario_figueroa_web.jpg", "name": "25082018025025carpintero_negro_hembra_mario_figueroa_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/25082018025105carpintero_negro_juvenil_marina_solis_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "25082018025105carpintero_negro_juvenil_marina_solis_web.jpg", "name": "25082018025105carpintero_negro_juvenil_marina_solis_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Carpintero Negro", "latin": "Campephilus magellanicus", "english": "Magellanic Woodpecker"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3388/09092018080601.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018080601", "filename": "09092018080601.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Magellanic Woodpecker"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "36 - 45 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n del Maule y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Piciformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "El carpintero negro es una carism\u00e1tica ave que se caracteriza por su gran tama\u00f1o y por tener el torso negro con algunas plumas blancas que salen de su lomo. El macho tiene la cabeza roja, mientras que la hembra es completamente negra. El carpintero negro busca su alimento trepando \u00e1gilmente en troncos de madera. Sus meriendas se componen de gusanos, larvas, ara\u00f1as y otros insectos que extrae con su larga lengua luego de formar agujeros con los golpes de su pico. Estos m\u00e9todos de supervivencia los realiza en bosques de \u00e1rboles nativos, entre colig\u00fces, araucarias y lengas.La presencia de esta ave es un indicador de biodiversidad forestal y de variedad de aves en los bosques. Se le considera una especie primordial porque al hacer excavaciones para alimentarse, dormir o anidar, crea h\u00e1bitats favorables para otras especies que utilizan esas cavidades.", "habitat": "Se encuentra desde los sectores cordilleranos de Regi\u00f3n del Maule, hasta Tierra del Fuego, en la Regi\u00f3n de Magallanes y de la Ant\u00e1rtica Chilena. Esta ave es reconocible por su grito fuerte que se asemeja al de una carcajada, o por el sonido de martilleo en b\u00fasqueda de su comida.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, esta especie no presenta amenazas de conservaci\u00f3n. No obstante, el carpintero negro habita en bosques nativos, los cuales han disminuido de manera significativa en el \u00faltimo tiempo. Se han impulsado medidas para proteger al carpintero negro y en estos momentos se le considera una especie de bajo riesgo o de preocupaci\u00f3n menor.", "didyouknow": "Existe un mito que vincula al pueblo yagan con el carpintero negro. \u201cLana\u201d, como antiguamente lo llamaban por su extensa lengua, viv\u00eda con su padre y hermana en un nido. Un d\u00eda, su padre sorprende a los hermanos am\u00e1ndose, lo que les vali\u00f3 a modo de castigo, que le pintara al macho la cabeza de color rojo. En ese momento su padre los expuls\u00f3 a ambos a vivir en otro lugar.Este mito del pueblo yagan, una de las culturas m\u00e1s antiguas que han habitado en el Canal Beagle, representa el v\u00ednculo medioambiental que han tenido con las aves, el conocimiento y observaci\u00f3n a sus caracter\u00edsticas f\u00edsicas y comportamiento."}, "gallery": [{"name": "23082018011857carpintero_grande_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, {"name": "25082018025025carpintero_negro_macho_cristian_becker_web", "ext": "jpg"}, {"name": "25082018025025carpintero_negro_hembra_mario_figueroa_web", "ext": "jpg"}, {"name": "25082018025105carpintero_negro_juvenil_marina_solis_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "23082018011857carpintero_grande_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018080601", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 68, "uid": "68-vultur-gryphus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3226/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3225/20082018041211condor_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018041211condor_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018041211condor_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018041211condor_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018041211condor_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018041211condor_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018041604condor_macho_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018041604condor_macho_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018041604condor_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "C\u00f3ndor", "latin": "Vultur gryphus", "english": "Andean Condor"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3228/09092018081703.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018081703", "filename": "09092018081703.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Andean Condor"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "100 - 130 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Cathartiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Casi amenazado(NT)"}}, "description": "El c\u00f3ndor es una majestuosa, misteriosa y gloriosa ave de gran tama\u00f1o, alcanzando una longitud entre 100-120 cm y una envergadura entre 280-320 cm. Calificada como una de las aves m\u00e1s elegantes en su vuelo, el c\u00f3ndor presenta unas largas y rectangulares alas, destacando durante el vuelo la presencia de un notorio panel blanco en la parte media de la superficie dorsal de las alas, y las 8 primarias visibles en forma de largos \u201cdedos\u201d a la distancia. En t\u00e9rminos generales, el negro brillante-met\u00e1lico predomina como coloraci\u00f3n en esta ave, adem\u00e1s de exhibir un collar blanco de plum\u00f3n en la base del cuello. As\u00ed mismo, el c\u00f3ndor se caracteriza por su cabeza y cuello desnudos, adem\u00e1s de tener un pico c\u00f3rneo de base gris, y patas caf\u00e9 gris\u00e1ceas. Es un ave que presenta dimorfismo sexual, en donde el macho tiene el iris del ojo de color amarillo, y una piel arrugada y de tonalidad rojizo-oscura en su cabeza y cuello, adem\u00e1s de exhibir una caracter\u00edstica y prominente cresta carnosa del mismo color que la cabeza, que nace desde la frente y se extiende como pellejo hasta m\u00e1s all\u00e1 del pico. Por su parte, la hembra tiene el iris de los ojos de color rojo oscuro, y la cabeza y cuello de piel desnuda de color negro, adem\u00e1s carece de cresta. Los juveniles, presentan una coloraci\u00f3n general caf\u00e9 gris\u00e1ceo, con cabeza y cuello de piel desnuda negruzca y un collar caf\u00e9.\u00a0El c\u00f3ndor es un ave gregaria, jer\u00e1rquica y familiar, a su vez, se caracteriza por ser tremendamente t\u00edmida y poseer una visi\u00f3n prodigia, pudiendo captar su merienda desde la altura en \u00e1reas de alta monta\u00f1a, preferentemente rocosas y con pendientes muy inclinadas, y en zonas costeras, para luego volar en c\u00edrculos cuando detecta su alimento. Ahora bien, el c\u00f3ndor es principalmente carro\u00f1ero, siendo reconocido como un agente vital en la funcionalidad de la cadena alimenticia de los diferentes ecosistemas. Es un ave que basa su dieta, fundamentalmente, en cad\u00e1veres de animales dom\u00e9sticos o silvestres, no obstante, dependiendo de la disponibilidad de alimento, pueden ocupar zonas bajas con presencia de vertederos de basura, basurales cerca de \u00e1reas tur\u00edsticas, campamentos mineros y pueblos peque\u00f1os. Se describe que, ante carencia de alimento extrema, estas aves pueden capturar presas vivas de tama\u00f1o peque\u00f1o.\u00a0Esta ave posee conductas y relaciones sociales de tipo gregarias en lo relacionado a alimentaci\u00f3n y dormideros, evidenciando una marcada jerarqu\u00eda social en donde los machos adultos poseen mayor dominancia que los m\u00e1s j\u00f3venes. Es un ave que es tremendamente selectiva con su pareja, la que, seg\u00fan ciertos relatos e investigaciones, podr\u00eda ser para toda la vida. Es m\u00e1s, cada dos a\u00f1os la pareja inicia cortejo nupcial y una nueva etapa reproductiva a trav\u00e9s de las danzas y exhibiciones terrestres que realizan los machos para encantar a la hembra. Tanto el macho como la hembra participan activamente en la crianza de su reto\u00f1o en los nidos.\u00a0Esta especie no es capaz de emitir vocalizaciones por carencia del aparato de vocalizaci\u00f3n, no obstante, emite bufidos. Adem\u00e1s, sun dato curioso sobre esta ave es que poseen un gran buche, ubicado en la base del cuello, que puede llegar a transportar hasta 4 kilos de comida.\u00a0\u00a0El c\u00f3ndor pertenece a la familia Cathartidae. Durante mucho tiempo, los buitres fueron considerados parte del orden que incluye al aguilucho y a los halcones, sin embargo, luego de una revisi\u00f3n de la anatom\u00eda, comportamiento y recientes datos gen\u00e9ticos, se estipulo que estas aves est\u00e1n emparentadas con las cig\u00fce\u00f1as.", "habitat": "El c\u00f3ndor posee una amplia y extensa distribuci\u00f3n a lo largo de toda la Cordillera de los Andes en Am\u00e9rica del Sur. Actualmente, se describe la presencia de esta ave en Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Bolivia, Chile, Argentina, y Venezuela, no obstante, fue declarado extinto en este \u00faltimo pa\u00eds.\u00a0 As\u00ed mismo, existen registros\u00a0 de\u00a0 c\u00f3ndores\u00a0 \u00a0 \u00a0en\u00a0 la\u00a0 Regi\u00f3n\u00a0 del Mato Grosso en Brasil, los que son atra\u00eddos por carro\u00f1a acumulada durante la estaci\u00f3n seca.\u00a0 En Chile, se encuentra desde\u00a0 Arica\u00a0 y\u00a0 Parinacota hasta\u00a0 Tierra\u00a0 del\u00a0 Fuego, siendo posible avistarlo\u00a0 desde\u00a0 el\u00a0 nivel\u00a0 del\u00a0 mar hasta los\u00a0 4500\u00a0 m\u00a0 de\u00a0 altitud.\u00a0Particularmente para Chile, esta ave es un residente anual de las regiones cordilleranas desde el extremo norte del pa\u00eds hasta la porci\u00f3n sur de Tierra del Fuego, siendo menos frecuente en las regiones boscosas del sur del pa\u00eds. La concentraci\u00f3n de esta ave en zonas precordilleranas se explica por su constante vuelo a grandes alturas, motivo por el que selecciona \u00e1reas de las alta monta\u00f1as como cavernas, grietas o cuevas cordilleranas para anidar, dormir o descansar.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el c\u00f3ndor est\u00e1 catalogado como especie Casi Amenazada (NT). Sus principales causas son la p\u00e9rdida, contaminaci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, adem\u00e1s del envenenamiento por comer animales intoxicados o cebos envenenados. Otras amenazas son la caza, recolecci\u00f3n de huevos y el ataque e interacci\u00f3n con de animales ex\u00f3ticos invasiores.", "didyouknow": "Esta ave ha sido reconocida con diferentes nombres seg\u00fan geograf\u00eda y cultura. Por ejemplo, en pa\u00edses andinos de Am\u00e9rica del Sur, en su mayor\u00eda, se le conoce como \u201cel c\u00f3ndor andino\u201d o sencillamente \u201cel gran buitre\u201d. Por su parte, considerando su distribuci\u00f3n por todo el territorio nacional, esta ave fue denominada como \u201cCuntur\u201d por el pueblo aymara, \u201cManque o Manke\u201d por el pueblo mapuche, y \u201cKarkaai\u201d por los selknam, en la zona norte, centro-sur, y austral de nuestro pa\u00eds, respectivamente.\u00a0El c\u00f3ndor es el ave voladora m\u00e1s grande y de mayor envergadura del planeta, adem\u00e1s es el ave que puede volar a mayor altura y por mayor tiempo en el mundo, alcanzando un vuelo sobre los 7000 m.n.s.m y pudiendo planear durante m\u00e1s de 4 horas al d\u00eda sin descanso. Otro dato interesante de sobre esta especie se asocia a su longevidad, pudiendo vivir hasta los 75 a\u00f1os.\u00a0 \u00a0El c\u00f3ndor, sin duda, dada su majestuosidad en el vuelo, se ha transformado en un s\u00edmbolo divino, reconociendo en esta ave la facultad de transitar entre el cielo y la tierra, entre lo divino y lo real, y entre la vida y la muerte. Particularmente, para la cultura andina esta t\u00edmida ave figura como un mensaje e intermediario entre los humanos y los dioses, adem\u00e1s es denominado como \"mallku\", cuando su figura y su vuelo se relaciona al poder, fuerza, y triunfo. As\u00ed mismo, una de las narrativas m\u00e1s famosas de la cultura aymara busca explicar la falta de plumas en la cabeza del c\u00f3ndor, narrando que dicha condici\u00f3n se debe a que la cabeza de esta ave, luego de intentar cazar a un caballo, quedo atrapada en el trasero del caballo durante un tiempo, para luego quedar ba\u00f1ada de excremento al ser liberada, condici\u00f3n que hizo que el c\u00f3ndor quedara con su caracter\u00edstica cabeza calva. Dentro de esta cultura, existen otros mitos que buscan dar explicaci\u00f3n a la calvicie de esta ave, sin embargo, siempre indican que su condici\u00f3n se debe a un castigo por conductas inapropiadas. La figura del c\u00f3ndor, en los diversos relatos, representa a la naturaleza salvaje enfrentada a una cultura domesticada y racional, abordando el car\u00e1cter dual del ser humano.\u00a0\u00a0Por su parte, para la cultura mapuche el \u201cManke\u201d es considerada un ave de gran poder, famoso por su longevidad. Presente en numerosos relatos de la cultura mapuche, esta ave representa la capacidad y valent\u00eda en el ataque. As\u00ed mismo, esta ave se ve vinculada a los relatos sobre sacrificio para calmar a los inquietos volcanes, siendo el c\u00f3ndor una figura de conexi\u00f3n entre las deidades y los hombre.\u00a0Para la cultura pehuenche el c\u00f3ndor es el rey de las aves. Este rey de las aves vuela a gran altura y re\u00fane todas las virtudes fundamentales, representando al \"Kimche\" o persona sabia, \"Norche\" o persona que ama la justicia, \"K\u00fcmeche\" o persona bondadosa y \"Newenche\" o persona poderosa y de gran fuerza interior. El apellido Manquepi es caracter\u00edstico de la comunidad de Butalelb\u00fan, y significa \u201cesp\u00edritu del c\u00f3ndor\u201d.As\u00ed mismo, para la cultura huilliche y tehuelche, el c\u00f3ndor es considerada un animal altanero, ego\u00edsta, soberbio y narciso, ya que se cree el due\u00f1o de los cielos. Seg\u00fan las narrativas de la cultura huilliche, esta maravillosa ave un d\u00eda no quiso compartir el cielo con un joven aguilucho, y lo expulso de sus cielos. Un d\u00eda este ego\u00edsta c\u00f3ndor fue herida en la ladera de un cerro. Luego varios d\u00edas de sufrimiento tras ser herido, fue socorrido por otros p\u00e1jaros, por lo que tuvo que aprender a dejar la arrogancia de lado, y aprendi\u00f3 a compartir el cielo. En el caso de los tehuelches, la leyenda cuenta que el c\u00f3ndor no quiso compartir sus plumas con el Elal o hacedor de cosas argumentando que todas sus plumas le serv\u00edan de abrigo, por lo que, fue castigado y sentenciado a la calvicie eterna.\u00a0 \u00a0Para el caso de la cultura selknam, el c\u00f3ndor figura en los relatos sobre el origen y los antepasados. Particularmente, esta ave se origina a partir de la gran batalla ocurrida entre dos chamanes: Karkaai y Keyaisk. En dicho enfrentamiento, Kerkaai fue v\u00edctima del otro chaman al ser tirado del pelo y golpeado fuertemente en el cuello, origin\u00e1ndose la cresta y el cuello blanco del c\u00f3ndor.\u00a0Adem\u00e1s de formar parte de numerosos relatos, el c\u00f3ndor se transform\u00f3 en un s\u00edmbolo en los rituales y el arte. Para la cultura mapuche, esta ave es el ave sagrada en el nguillat\u00fan, siendo representada a trav\u00e9s del wentrumanque u hombre c\u00f3ndor. En dicha celebraci\u00f3n, los c\u00f3ndores son representados por hombres que, con sus mantas abiertas, y pasos de baile, simulan planear en el cielo, simbolizando la conexi\u00f3n con la divinidad esta ave. Tambi\u00e9n, \u00e9sta presente en la parte alta de la popular joya mapuche (trapelakucha) que la mujer luce en su pecho.Uno de los antecedentes m\u00e1s desconcertantes de la vida del c\u00f3ndor es lo relativo a su muerte, que de acuerdo con la tradici\u00f3n y los relatos populares se asocia a un suicidio. Se dice que al final de su larga vida o ante la muerte de su pareja, el c\u00f3ndor se siente cansado, d\u00e9bil y con un vuelo sin sentido, por lo que opta por darse un final honorifico, tradicional e hist\u00f3rico para esta especie, el suicidio. Se relata que, tras la decisi\u00f3n, esta ave vuela tratando de alcanzar una altura significativa, para luego dejarse caer contra las rocas de una monta\u00f1a.\u00a0La figura del c\u00f3ndor es parte de la cultura popular de nuestro pa\u00eds hasta nuestros d\u00edas. En \u00e1reas rurales, aun se relaciona el vuelo del c\u00f3ndor con la presencia del puma, es m\u00e1s, el dicho popular se\u00f1ala que \u201cDonde el c\u00f3ndor se deja caer, all\u00ed est\u00e1 el le\u00f3n\u201d. Esto se debe, principalmente, dada la condici\u00f3n de carro\u00f1ero de esta ave, aliment\u00e1ndose de los restos que dejo la caza del puma. As\u00ed mismo, el c\u00f3ndor se ha transformado en s\u00edmbolo de diversas tem\u00e1ticas en nuestro pa\u00eds, siendo figura de nuestro escudo nacional, adem\u00e1s de ser se\u00f1alado como el animal que representa la majestuosidad cordillerana por su tama\u00f1o y colores. Adem\u00e1s, se transform\u00f3 en uno de iconos m\u00e1s importante de la cultura popular chilena a trav\u00e9s de su representaci\u00f3n como el hilarante \u201cCondorito\u201d, adem\u00e1s de figurar como apodo del intr\u00e9pido y destacado guardametas de la selecci\u00f3n nacional Roberto \u201cCondor\u201d Rojas.\u00a0\u00a0Protagonista de numerosos cuentos, historias, canciones, tiras c\u00f3micas, y poemas a lo largo de la historia. Respecto a las canciones dedicadas, destaca el \u201cCondor Pasa\u201d original del peruano Daniel Alom\u00eda, \u201cEl c\u00f3ndor herido\u201d de Diomodes Diaz, y \u201cCondor\u201d de los Chanchos en Piedras. En la poes\u00eda, destacan los dos poemas dedicados a esta ave por el poeta Pablo Neruda, en sus libros \u201cArte de p\u00e1jaros\u201d y \u201c Los versos del capit\u00e1n\u201d, no obstante dejamos un extracto del poema denominado \u201cCondor\u201d :\u00a0\u201cEn los montes el cierzo a\u00falla con silbido de proyectil y sale el c\u00f3ndor de su caja, afila en la roca sus garras, extiende el m\u00edstico plumaje, corre hasta que no puede m\u00e1s galopa la c\u00f3ncava altura\""}, "gallery": [{"name": "20082018041211condor_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"name": "20082018041604condor_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018041211condor_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018081703", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 80, "uid": "80-falco-sparverius", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3557/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3556/22082018052943cernicalo_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "22082018052943cernicalo_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "22082018052943cernicalo_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/22082018052943cernicalo_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "22082018052943cernicalo_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "22082018052943cernicalo_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/05092018084420cerni-calo_eduardo_millares_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018084420cerni-calo_eduardo_millares_web.jpg", "name": "05092018084420cerni-calo_eduardo_millares_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Cern\u00edcalo", "latin": "Falco sparverius", "english": "American Kestrel"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3558/09092018080658.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018080658", "filename": "09092018080658.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "American Kestrel"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "21 - 31 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Falconiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "22082018052943cernicalo_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, {"name": "05092018084420cerni-calo_eduardo_millares_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "22082018052943cernicalo_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018080658", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 183, "uid": "183-troglodytes-musculus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3550/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3549/14082018073313chercaan_bp.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "14082018073313chercaan_bp.jpg", "name": "14082018073313chercaan_bp", "ext": "jpg"}, "gallery": [], "names": {"spanish": "Cherc\u00e1n", "latin": "Troglodytes musculus", "english": "Southern House Wren"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3552/09092018080720.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018080720", "filename": "09092018080720.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Southern House Wren"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "11 - 13 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el cherc\u00e1n est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": ""}, "gallery": [], "image": {"name": "14082018073313chercaan_bp", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018080720", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 184, "uid": "184-cistothorus-platensis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3692/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3691/19082018012649chercan_de_lasvegas_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018012649chercan_de_lasvegas_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018012649chercan_de_lasvegas_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/19082018012649chercan_de_lasvegas_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018012649chercan_de_lasvegas_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018012649chercan_de_lasvegas_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Cherc\u00e1n de las Vegas", "latin": "Cistothorus platensis", "english": "Sedge Wren"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3694/09092018080738.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018080738", "filename": "09092018080738.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Sedge Wren"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "9 - 12 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es una  ave muy peque\u00f1a, menor al tama\u00f1o de un chincol, posee entre 11-12 cm de longitud y un peso de 9 gramos en promedio. Su plumaje general es de tonos pardos amarillentos. A diferencia del cherc\u00e1n, tiene un patr\u00f3n jaspeado negruzco en la parte superior de la cabeza, dorso, alitas y cola. Posee plumas blanquecinas arriba de los ojos  que le dan aspecto de marcadas cejas. El pecho y vientre son de un tono caf\u00e9 claro. Sus patas son de tipo arbor\u00edcola con tonos de color rosado anaranjado. Pertenece al Orden Passeriformes, formando parte de la Familia Troglodytae, que se caracterizan por ser  rechonchas, de alas cortas y con una cola larga y casi siempre levantada. Son hiperactivas, territoriales y se desplazan saltando y volando entre ramas o juncos presentes en zonas de humedales. Se alimentan de peque\u00f1os insectos y semillas que encuentran en su h\u00e1bitat. Su \u00fanico pariente en Chile es el cherc\u00e1n.", "habitat": "Podemos observarlo solitario o en parejas, en pantanos, totorales, orillas de r\u00edos y humedales. El cherc\u00e1n de las vegas es residente en Chile desde el valle de Huasco en Atacama hasta Tierra del Fuego. Tambi\u00e9n habita en otros territorios de Latinoam\u00e9rica como Per\u00fa, Bolivia, Brasil y Argentina. Estas escurridizas aves nidifican en el suelo en lugares escondidos entre la vegetaci\u00f3n de pantanos en el cual coloca entre 4 y 6 huevos de color blanquecino.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el cherc\u00e1n de las vegas est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "La palabra \u201ccherc\u00e1n\u201d proviene de la onomatopeya mapuche \u201cchedca\u00f1\u201d, la cual es una expresi\u00f3n que describe el sonido o trino que emiten estas aves. El cherc\u00e1n de las vegas habita exclusivamente en ambientes acu\u00e1ticos como vegas y de all\u00ed viene su apellido chileno, pero en Bolivia le llaman graciosamente \u201cratona aperdizada\u201d y en Argentina \u201ccucarachero sabanero\u201d."}, "gallery": [{"name": "19082018012649chercan_de_lasvegas_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "19082018012649chercan_de_lasvegas_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018080738", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 201, "uid": "201-zonotrichia-capensis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3418/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3417/13092018013010.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13092018013010", "name": "13092018013010", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13092018013010", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13092018013010", "name": "13092018013010", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/13092018013043", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13092018013043", "name": "13092018013043", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Chincol", "latin": "Zonotrichia capensis", "english": "Rufous-collared Sparrow"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3419/09092018080759.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018080759", "filename": "09092018080759.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Rufous-collared Sparrow"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "12 - 15 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "13092018013010", "ext": "jpg"}, {"name": "13092018013043", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13092018013010", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018080759", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 156, "uid": "156-ochetorhynchus-melanurus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3249/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3248/23082018041939chiricoca_barbara_palma_villalobos_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018041939chiricoca_barbara_palma_villalobos_web.jpg", "name": "23082018041939chiricoca_barbara_palma_villalobos_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018041939chiricoca_barbara_palma_villalobos_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018041939chiricoca_barbara_palma_villalobos_web.jpg", "name": "23082018041939chiricoca_barbara_palma_villalobos_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018042713chiricoca_rodrigo_prado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018042713chiricoca_rodrigo_prado_web.jpg", "name": "23082018042713chiricoca_rodrigo_prado_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Chiricoca", "latin": "Ochetorhynchus melanurus", "english": "Crag Chilia"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Crag Chilia"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "18 -19 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso y la Regi\u00f3n de O&Prime;Higgins"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Endemica de Chile"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "23082018041939chiricoca_barbara_palma_villalobos_web", "ext": "jpg"}, {"name": "23082018042713chiricoca_rodrigo_prado_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "23082018041939chiricoca_barbara_palma_villalobos_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 189, "uid": "189-sicalis-luteola", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3172/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3171/17082018103004chirigue_alejandro_labranque_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018103004chirigue_alejandro_labranque_web.jpg", "name": "17082018103004chirigue_alejandro_labranque_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018103004chirigue_alejandro_labranque_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018103004chirigue_alejandro_labranque_web.jpg", "name": "17082018103004chirigue_alejandro_labranque_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018103500chirigue_alejandro_labranque_2_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018103500chirigue_alejandro_labranque_2_web.jpg", "name": "17082018103500chirigue_alejandro_labranque_2_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Chirig\u00fce Com\u00fan", "latin": "Sicalis luteola", "english": "Grassland Yellow-finch"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3174/09092018081032.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018081032", "filename": "09092018081032.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Grassland Yellow-finch"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "10 -12 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "El chirig\u00fce es un peque\u00f1o paseriforme, similar al tama\u00f1o de un chincol, posee entre 10-12 cm de longitud y un peso de 18 gramos en promedio. Presenta dimorfismo sexual, el macho  tiene un plumaje  de tonos verde amarillentos, la hembra es de color gris parduzco. Ambos sexos poseen  tintes pardos  y negros jaspeados en la nuca, dorso, alas y cola. Sus patas son del tipo arbor\u00edcola de color gris oscuro. Pertenece al orden Passeriformes, formando parte de la familia Thraupidae, que se caracterizan por ser pinzones con un pico triangular, grueso y corto similar a los canarios. Se desplazan principalmente volando a bajas alturas. Son gran\u00edvoros, es decir, su merienda se compone de semillas y brotes que buscan en el suelo. Poseen cantos agradables pero en \u00e9poca reproductiva son suelen vocalizar ruidosamente. El macho realiza vuelos nupciales. Sus parientes en Chile son diversas especies de chirig\u00fce: dorado, cordillerano, verdoso y austral.", "habitat": "Son aves gregarias, es decir, podemos observarlos en grupos o grandes conglomerados en campos, pastizales, asentamientos humanos  y  humedales desde la costa hasta los 2.000 msnm. El chirig\u00fce com\u00fan es un ave  residente de Chile cuya distribuci\u00f3n comprende desde Atacama hasta Ays\u00e9n. Esta ave tambi\u00e9n habita en otros territorios de Sudam\u00e9rica, como Argentina, Per\u00fa, Paraguay, Bolivia, Brasil, Venezuela, Colombia, entre otros. Construyen su nido en los pastizales, en donde colocan entre 3 y 5 huevos de color blanquecino con manchas o pintas de color pardo-rojizo.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el chirig\u00fce com\u00fan est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "La compositora y artista nacional, Violeta Parra, menciona a este pajarito en su canci\u00f3n \u201cArriba quemando el sol\u201d. Ac\u00e1 te dejamos un fragmento: \u201cCuando fui para la pampa Llevaba mi coraz\u00f3n Contento como un chirig\u00fce Pero all\u00e1 se me muri\u00f3, Primero perd\u00ed las plumas Y luego perd\u00ed la voz\u201d"}, "gallery": [{"name": "17082018103004chirigue_alejandro_labranque_web", "ext": "jpg"}, {"name": "17082018103500chirigue_alejandro_labranque_2_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "17082018103004chirigue_alejandro_labranque_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018081032", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 212, "uid": "212-sicalis-auriventris", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3356/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3355/31082018111212chirigue_dorado_macho_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "31082018111212chirigue_dorado_macho_marcos_baumann_web.jpg", "name": "31082018111212chirigue_dorado_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/31082018111212chirigue_dorado_macho_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "31082018111212chirigue_dorado_macho_marcos_baumann_web.jpg", "name": "31082018111212chirigue_dorado_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Chirig\u00fce Dorado", "latin": "Sicalis auriventris", "english": "Greater Yellow Finch"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Greater Yellow Finch"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "14 - 15 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es una peque\u00f1a ave, similar al tama\u00f1o de un chincol, posee entre 14-16 cm de longitud y un peso de 55 gramos en promedio. Posee dimorfismo sexual, el macho presenta un plumaje  de tonos amarillos y verde oliva, la hembra, en cambio, es de color gris parduzco. Ambos sexos poseen  tintes verde oscuro y negros en la nuca, dorso, alas y cola. A diferencia del chirig\u00fce com\u00fan, tiene un patr\u00f3n amarillento m\u00e1s uniforme y menos  jaspeado y no posee antifaz como su primo, el chirig\u00fce cordillerano. Sus patas son del tipo arbor\u00edcola de color gris oscuro con tintes rosados. Pertenece al orden Passeriformes, formando parte de la familia Thraupidae, que se caracterizan por ser pinzones con un pico triangular, grueso y corto similar a los canarios. Se desplazan principalmente volando a bajas alturas. Son gran\u00edvoros, es decir, su merienda se compone de semillas y brotes que buscan en el suelo. Poseen cantos agradables pero en \u00e9poca reproductiva son algo bulliciosos.  Su numerosa familia en Chile se compone por las especies: chirig\u00fce, chirig\u00fce cordillerano, chirig\u00fce verdoso y el chirig\u00fce austral.", "habitat": "Son aves gregarias, es decir, podemos observarlos en grupos o grandes conglomerados en laderas \u00e1ridas de monta\u00f1as, valles precordilleranos, asentamientos humanos  y  humedales altoandinos entre los 2000 y 4000 msnm. El Chirig\u00fce dorado es un ave  residente de Chile, cuya distribuci\u00f3n comprende desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta Magallanes. Esta ave nidifica generalmente en colonias ubicadas en acantilados o agujeros de rocas cordilleranas en donde colocan entre dos a cuatro huevos de color blanquecino con manchas o pintas de color pardo.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el chirig\u00fce dorado est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "La palabra \u201cchirig\u00fce\u201d proviene de \u201cchirig\u00fc\u201d, la expresi\u00f3n que  en mapudungun significa p\u00e1jaro de plumaje amarillo. Su apellido \u201cdorado\u201d se debe a que el macho es de un tono amarillento uniforme que pareciera brillar.\u00a0 Por \u00faltimo, el chirig\u00fce dorado es el de mayor tama\u00f1o dentro de las cinco especies de chirig\u00fces que habitan en Chile."}, "gallery": [{"name": "31082018111212chirigue_dorado_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "31082018111212chirigue_dorado_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 101, "uid": "101-phegornis-mitchellii", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3432/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3431/13082018073104chorlito_cordillerano_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018073104chorlito_cordillerano_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "13082018073104chorlito_cordillerano_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018073104chorlito_cordillerano_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018073104chorlito_cordillerano_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "13082018073104chorlito_cordillerano_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Chorlito Cordillerano", "latin": "Phegornis mitchellii", "english": "Diademed Sandpiper-plover"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3434/09092018081052.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018081052", "filename": "09092018081052.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Diademed Sandpiper-plover"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "16 -19 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n del Maule"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Casi amenazado(NT)"}}, "description": "Es una estilizada  ave de tama\u00f1o peque\u00f1o, similar a un zorzal, posee entre 16-19 cm de longitud y un peso promedio de 40 gramos. Su plumaje se compone de variadas tonalidades. La cabeza es de color negro con plumas blancas sobre los ojos, con aspecto de corona o grandes cejas. La nuca y cuello son de un tono rojizo-rufo. Posee la espalda  y alas de color gris\u00e1ceo, su pecho y abdomen son blancos con m\u00faltiples rayas horizontales negras, y un collar blanco,  lo que le da una apariencia inconfundible. Esta fornida ave posee unas patas de tipo semipalmeada con fuertes tonos amarillento anaranjado.   Estas aves pertenecen al orden Charadriiformes, formando parte de la familia Charadriidae, que se caracterizan por tener una cabeza grande y redondeada con el cuello corto y pico recto adem\u00e1s de unos grandes ojos. Son aves asustadizas y prefieren desplazarse por el suelo en vez de volar. Tiene comportamientos lim\u00edcolas, pues se alimentan de peque\u00f1os invertebrados acu\u00e1ticos que encuentran escarbando con su pico en el barro.  Sus parientes en Chile son otros chorlos como el chorlo chileno, chorlo de campo, chorlo de doble collar y chorlo de Magallanes.", "habitat": "Podemos apreciar al chorlito cordillerano  en forma  solitaria o en parejas en vegas y bofedales de altura, en riberas de r\u00edos o en humedales cordilleranos entre los 2.000 hasta los 5.000 msnm.  Estas elegantes aves residen en Chile desde la Regi\u00f3n de Arica hasta el Maule, pero tambi\u00e9n se les puede encontrar habitando otros territorios de Sudam\u00e9rica, como Per\u00fa, Bolivia y Argentina. Estas aves hacen su nido en el suelo escondido entre la vegetaci\u00f3n, en donde colocan dos huevos de color crema con manchas caf\u00e9.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el chorlo cordillerano es un ave catalogada como de casi amenazada, debido al sobrepastoreo de ganado, veh\u00edculos motorizados que transitan sobre sus nidos, depredadores no naturales como perros asilvestrados, turismo irresponsable  y contaminaci\u00f3n en general.", "didyouknow": "A\u00fan se desconoce que hacen estos chorlos en invierno, espec\u00edficamente cuando migran al norte. Esto las hace sumamente misteriosas.\u00a0 Por otro lado, es un ave muy apreciada por los ornit\u00f3logos, es decir las personas que estudian las aves, ya que es diferente al resto de los chorlos del mundo al poseer un largo pico para buscar su alimento."}, "gallery": [{"name": "13082018073104chorlito_cordillerano_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018073104chorlito_cordillerano_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018081052", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 95, "uid": "95-pluvialis-squatarola", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3468/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3467/20082018102307chorlo_artico_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018102307chorlo_artico_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018102307chorlo_artico_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018102307chorlo_artico_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018102307chorlo_artico_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018102307chorlo_artico_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Chorlo \u00c1rtico", "latin": "Pluvialis squatarola", "english": "Grey Plover"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Grey Plover"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "27 - 31 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave playera migratoria de tama\u00f1o mediano,  mide entre 27 y 31 cent\u00edmetros de longitud y tiene un peso que var\u00eda entre 160 y 400 gramos. No posee dimorfismo sexual, sin embargo en el transcurso del a\u00f1o tiene dos tipos de plumaje: reproductivo y de reposo (no reproductivo). En \u00e9poca no reproductiva, su plumaje es de color blanquecino con la parte superior de la cabeza, dorso, alas y cola con tonos gris\u00e1ceos y pardos moteados. Tiene unas gruesas bandas superciliares blancas que parecen cejas. Tiene unas largas alas con un parche bajo las \u201caxilas\u201d de color negro. Su cola es blanca con barras grises. Cuando llega su periodo de reproducci\u00f3n, el plumaje de su cara cuello y pecho se torna negruzco y las plumas de la cabeza se vuelven blancas formando una especie de corona. Tiene un pico y patas de color negruzco.  Estas aves pertenecen al orden Charadriiformes, formando parte de la familia Pluvialinae. Habitualmente no son ruidosos pero cuando emprenden el vuelo emiten caracter\u00edsticos silbidos. Tienen comportamientos lim\u00edcolas, pues se alimentan de peque\u00f1os invertebrados como insectos y crust\u00e1ceos que encuentran escarbando con sus patas bajo las piedras, barro o arena. Tambi\u00e9n comen vegetales.  Su pariente m\u00e1s cercano en Chile es el chorlo dorado con quien es muy similar. Para diferenciarlos, debes fijarte en la tenue ceja, parche axilar negro y pico que es m\u00e1s grueso en el chorlo \u00e1rtico.", "habitat": "Se puede observar al chorlo \u00e1rtico en solitario o en grupos en playas intermareales, costas marinas y sectores acu\u00e1ticos salinos desde  la Regi\u00f3n de Arica hasta la Isla Grande de Chilo\u00e9 y en Magallanes. Es un ave ampliamente distribuida en el mundo que migra hacia el hemisferio sur en su  \u00e9poca no reproductiva y vuelve a migrar para reproducirse en el hemisferio norte. Los padres fabrican su nido en el suelo, en cual incuban entre tres a cuatro huevos de color crema con m\u00faltiples manchitas pardas oscuras.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el chorlo \u00e1rtico, est\u00e1 catalogado como de riesgo menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves acu\u00e1ticas podr\u00edan verse afectados y disminuir por la contaminaci\u00f3n humana, p\u00e9rdida o destrucci\u00f3n de h\u00e1bitat, caza y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos como visones y perros salvajes.", "didyouknow": "El chorlo \u00e1rtico es un experto volando y est\u00e1 adaptado para migrar distancias que van desde 1.500 hasta los 6.500 kil\u00f3metros. Por otro lado, sab\u00edas que el chorlo \u00e1rtico es considerado un ave mon\u00f3gama, es decir, tiene una pareja para toda la vida con la que realiza sus viajes por el mundo. \u00a1Quien como ella!"}, "gallery": [{"name": "20082018102307chorlo_artico_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018102307chorlo_artico_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 97, "uid": "97-charadrius-modestus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3457/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3456/17082018025610chorlo_chileno_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018025610chorlo_chileno_pedro_valencia_web.jpg", "name": "17082018025610chorlo_chileno_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018025610chorlo_chileno_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018025610chorlo_chileno_pedro_valencia_web.jpg", "name": "17082018025610chorlo_chileno_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Chorlo Chileno", "latin": "Charadrius modestus", "english": "Rufous-chested Plover"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Rufous-chested Plover"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "19 - 22 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1 y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Endemica de Chile"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "El chorlo chileno es una estilizada  ave de tama\u00f1o peque\u00f1o, similar a un zorzal,  que mide entre 19 y 22 cent\u00edmetros de longitud y pesa en promedio 80 gramos. No posee dimorfismo sexual, sin embargo en el transcurso del a\u00f1o tiene dos tipos de plumaje: reproductivo y de reposo (no reproductivo). En \u00e9poca reproductiva, su plumaje es de m\u00faltiples colores: tiene la cabeza gris azulada con una gruesa banda blanca que simula una corona o cintillo, tiene el pecho rojizo a rufo con una banda gruesa negra por debajo. Su abdomen y cola son de color blanquecinos y tiene el dorso y alas de color parduzco. Tiene las patas grises oscuras y el pico negro.  En \u00e9poca no reproductiva, su colorido plumaje cambia a tonos pardos grises, volvi\u00e9ndolo m\u00e1s cr\u00edptico o dif\u00edcil de visualizar.  Estas aves pertenecen al orden Charadriiformes, formando parte de la familia Charadriidae, que se caracterizan por tener una cabeza grande y redondeada con el cuello corto y pico recto adem\u00e1s de unos grandes ojos. Son aves t\u00edmidas, inquietas  y dif\u00edciles de observar. Tiene comportamientos lim\u00edcolas, pues se alimentan de peque\u00f1os invertebrados acu\u00e1ticos que encuentran escarbando con su pico en el barro o bajo las piedras, aunque tambi\u00e9n consume algunas algas.  Sus parientes en Chile son otros chorlos del g\u00e9nero Charadrius como el chorlo de la puna, chorlo nevado,  chorlo grit\u00f3n, chorlo de collar, chorlo de doble collar y chorlo semipalmado.", "habitat": "Podemos apreciar a esta elegante ave en solitario  o en peque\u00f1os grupos rondando playas, pastizales y matorrales entre el nivel del mar los 1.000 msnm.  Estas elegantes aves  residen en Chile principalmente entre Magallanes y Ays\u00e9n pero algunas poblaciones migran hacia el norte en invierno llegando a las costas de Antofagasta e Iquique.  Tambi\u00e9n se les puede encontrar habitando otros territorios de Latinoam\u00e9rica como Per\u00fa, Argentina, Brasil y Uruguay. Estas aves fabrican su nido en el suelo con pastos y musgos, en zonas de matorral.  Incuban entre dos a tres  huevos de color crema con m\u00faltiples manchas pardas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el Chorlo chileno, est\u00e1 catalogado como de riesgo menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves marinas podr\u00eda verse afectada y disminuir por la contaminaci\u00f3n humana, p\u00e9rdida o destrucci\u00f3n de h\u00e1bitat, caza y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos como visones y perros salvajes.", "didyouknow": "Esta elegante ave es end\u00e9mica del cono sur de Latinoam\u00e9rica, por lo tanto, no se puede ver en ninguna otra parte del mundo."}, "gallery": [{"name": "17082018025610chorlo_chileno_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "17082018025610chorlo_chileno_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 96, "uid": "96-oreopholus-ruficollis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3327/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3326/20082018102923chorlo_de_campo_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018102923chorlo_de_campo_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018102923chorlo_de_campo_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018102923chorlo_de_campo_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018102923chorlo_de_campo_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018102923chorlo_de_campo_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Chorlo de Campo", "latin": "Oreopholus ruficollis", "english": "Tawny-throated Dotterel"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Tawny-throated Dotterel"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "25 - 29 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un chorlo de tama\u00f1o mediano que  mide en promedio 26 cent\u00edmetros de longitud y pesa unos 140 gramos. No posee dimorfismo sexual, es decir, la hembra y macho son muy similares en cuanto a los colores. Su plumaje se compone de m\u00faltiples colores, siendo su color principal pardo claro con tintes acanelados. Su gran cabeza tiene una banda blanquecina  con forma de corona, tiene dos delgadas manchas negras que delinean sus ojos y una especie de collar de color anaranjado. Su cuello es de color gris\u00e1ceo y  tiene un parche circular negro justo en medio del vientre. Sus alas exhiben  un bello patr\u00f3n manchado negruzco. Este chorlo tiene un fino pico negro y unas largas patas rosadas.  Pertenecen al Orden Charadriiformes, formando parte de la Familia Charadriidae, que se caracterizan por tener una cabeza grande y redondeada con el cuello corto y pico recto adem\u00e1s de unos grandes ojos. Son aves t\u00edmidas y dif\u00edciles de observar debido a la coloraci\u00f3n de su plumaje, el cual se confunde con el ambiente que habitan. Cuando se sienten amenazados corren r\u00e1pidamente y emiten un silbido al emprender el vuelo. No se sabe bien que cual es la dieta de este pajarito, pero algunos reportes se\u00f1alan que se alimentan de insectos. Esta ave no tiene parientes cercanos en Chile.", "habitat": "Podemos observarlos con una postura erguida o recta, en parejas o peque\u00f1os grupos, habitando campos abiertos, pastizales, estepas y praderas que est\u00e1n entre el nivel del mar los 4.500 msnm.  Estas elegantes aves  residen en Chile principalmente en el altiplano nortino, en estepas magall\u00e1nicas y en sectores costeros comprendidos entre Antofagasta y Chilo\u00e9. En invierno, algunas poblaciones migran hacia el norte de Sudam\u00e9rica. Estas aves tambi\u00e9n habitan  otros territorios de Latinoam\u00e9rica como Per\u00fa, Bolivia, Argentina, Brasil y Ecuador. En la \u00e9poca reproductiva, fabrican  su nido en cavidades del suelo  e incuban entre 2 a 3  huevos de color pardo con m\u00faltiples pintitas oscuras.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el Chorlo de Campo, est\u00e1 catalogado como de riesgo menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves podr\u00eda verse afectada y disminuir debidos a la contaminaci\u00f3n humana, p\u00e9rdida o destrucci\u00f3n de h\u00e1bitat, caza y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos como visones y perros salvajes.", "didyouknow": "Existen dos subespecies del Chorlo de campo: una es la raza pallidus, que habita exclusivamente en la costa nortina de Per\u00fa, y la raza ruficollis que se reside en Chile y otros pa\u00edses de Sudam\u00e9rica. Seg\u00fan la cultura popular, su llegada a los campos anuncia la venida de la lluvia y por ende buenos tiempos para la agricultura en el  norte chico."}, "gallery": [{"name": "20082018102923chorlo_de_campo_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018102923chorlo_de_campo_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 93, "uid": "93-charadrius-collaris", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3338/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3337/17082018051714chorlo_de_collar_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018051714chorlo_de_collar_pedro_valencia_web.jpg", "name": "17082018051714chorlo_de_collar_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018051714chorlo_de_collar_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018051714chorlo_de_collar_pedro_valencia_web.jpg", "name": "17082018051714chorlo_de_collar_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Chorlo de Collar", "latin": "Charadrius collaris", "english": "Collared Plover"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Collared Plover"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "14 - 16 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Los Lagos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "El chorlo de collar es una ave que mide entre 14 y 16 cent\u00edmetros de longitud y pesa en promedio 30  gramos. No posee dimorfismo sexual. Su plumaje se compone de varios colores: tiene la frente, garganta, pecho y abdomen de color blanquecinos. Tiene un parche negro en la frente y otro que van desde el pico a los ojos. Adem\u00e1s, tiene una banda negra en el cuello que le da un aspecto de collar. Encima de la cabeza y tras los ojos tiene plumitas anaranjadas. El dorso y alas son de un color pardo claro uniforme. Tiene unas largas patas rosadas y  un pico negro.  Estas aves pertenecen al orden Charadriiformes, formando parte de la familia Charadriidae, que se caracterizan por tener una cabeza grande y redondeada con el cuello corto y pico recto adem\u00e1s de unos grandes ojos. Son aves t\u00edmidas y bastante inquietas. Tiene comportamientos lim\u00edcolas, pues se alimentan de peque\u00f1os invertebrados acu\u00e1ticos que encuentran escarbando con su pico en el barro o bajo las piedras. Sus parientes en Chile son otros chorlos del g\u00e9nero Charadrius como el chorlo de la puna, el chorlo nevado, el chorlo grit\u00f3n,el chorlo chileno, el chorlo de doble collar y el chorlo semipalmado.", "habitat": "A esta ave la podemos apreciar en solitario o en peque\u00f1os grupos que merodean playas, pastizales y humedales entre el nivel del mar los 1.000 msnm.  El chorlo de collar  reside en Chile, principalmente en la zona costera comprendida entre Atacama y Chilo\u00e9. Aunque tambi\u00e9n se les puede encontrar habitando otros territorios de Am\u00e9rica  como Per\u00fa, Argentina, Brasil, Ecuador e incluso costas de M\u00e9xico. Estas aves fabrican su nido en el suelo, en donde incuban entre dos a cuatro  huevos de color crema con m\u00faltiples manchas pardas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el Chorlo de collar, est\u00e1 catalogado en riesgo menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves marinas podr\u00eda verse afectada y disminuir por la contaminaci\u00f3n humana, p\u00e9rdida o destrucci\u00f3n de h\u00e1bitat, caza y por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos como visones y perros salvajes.", "didyouknow": "Estas aves son nid\u00edfugas, lo que significa que apenas eclosionan los huevos, los polluelos salen a buscar su propio alimento."}, "gallery": [{"name": "17082018051714chorlo_de_collar_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "17082018051714chorlo_de_collar_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 94, "uid": "94-charadrius-falklandicus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3199/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3198/17082018051624chorlo_de_doble_collar_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018051624chorlo_de_doble_collar_pedro_valencia_web.jpg", "name": "17082018051624chorlo_de_doble_collar_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018051624chorlo_de_doble_collar_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018051624chorlo_de_doble_collar_pedro_valencia_web.jpg", "name": "17082018051624chorlo_de_doble_collar_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Chorlo de Doble Collar", "latin": "Charadrius falklandicus", "english": "Two-banded Plover"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Two-banded Plover"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "17 - 19 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Coquimbo y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "17082018051624chorlo_de_doble_collar_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "17082018051624chorlo_de_doble_collar_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 214, "uid": "214-pluvianellus-socialis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3176/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3175/21082018044110chorlo_de_magallanes_juan_pablo_rider_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "21082018044110chorlo_de_magallanes_juan_pablo_rider_web.jpg", "name": "21082018044110chorlo_de_magallanes_juan_pablo_rider_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/21082018044110chorlo_de_magallanes_juan_pablo_rider_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "21082018044110chorlo_de_magallanes_juan_pablo_rider_web.jpg", "name": "21082018044110chorlo_de_magallanes_juan_pablo_rider_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Chorlo de Magallanes", "latin": "Pluvianellus socialis", "english": "Magellanic plover"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Magellanic plover"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "19 - 21 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "En la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Casi amenazado(NT)"}}, "description": "Es un ave playera de tama\u00f1o peque\u00f1o, similar a un zorzal, posee entre 19-21 cm de longitud y un peso promedio de 80 gramos. Su plumaje se compone de dos colores principales: la cabeza, espalda y alas son de color gris. La cara, pecho y abdomen son de color blanquecino. En la garganta se pueden apreciar tintes rojizos y posee un par de ojos rojo intenso. Tiene un pico negro, corto y puntiagudo. Sus patas de aspecto semipalmenado de color rosado brillante, similar a las palomas.  Estas aves pertenecen al orden Charadriiformes, formando parte de la familia Pluvianellidae. Son aves territoriales y prefieren desplazarse caminando por el suelo en vez de volar. Habitualmente no son ruidosos, pero cuando emprenden el vuelo emiten fuertes silbidos. Tienen comportamientos lim\u00edcolas, pues se alimentan de peque\u00f1os invertebrados como insectos y crust\u00e1ceos que encuentran escarbando con sus patas bajo las piedras, barro o arena.  El chorlo de Magallanes es el \u00fanico miembro de la familia Pluvianellidae, por lo que no tiene parientes cercanos.", "habitat": "Se puede observar al chorlo de Magallanes en solitario o en parejas en riberas de lagunas poco profundas, costas marinas y sectores acu\u00e1ticos salinos expuestos al viento. Esta especie es una de las m\u00e1s escasas a nivel mundial, siendo end\u00e9mica de la Patagonia, pues se encuentra solo en la Regi\u00f3n de Magallanes. Los padres hacen su nido en el suelo, en donde colocan dos huevos de color crema con m\u00faltiples manchitas pardas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el chorlo de Magallanes es un ave catalogada en estado de casi amenaza. Esto se debe a la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, el sobrepastoreo de ganado de pastizales naturales, la introducci\u00f3n de herb\u00edvoros ex\u00f3ticos y la depredaci\u00f3n de gatos y perros callejeros.", "didyouknow": "Durante el invierno migra en peque\u00f1as bandadas hacia la costa atl\u00e1ntica y zonas h\u00famedas en la Patagonia Argentina."}, "gallery": [{"name": "21082018044110chorlo_de_magallanes_juan_pablo_rider_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "21082018044110chorlo_de_magallanes_juan_pablo_rider_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 168, "uid": "168-scelorchilus-rubecula", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3253/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3252/13082018074316chucao_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018074316chucao_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "13082018074316chucao_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018074316chucao_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018074316chucao_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "13082018074316chucao_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Chucao", "latin": "Scelorchilus rubecula", "english": "Chucao Tapaculo"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3254/09092018081119.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018081119", "filename": "09092018081119.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Chucao Tapaculo"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "18 - 19 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de O&Prime,Higgins y la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un tapaculo que mide unos 18 cent\u00edmetros y pesa entre 40  y 50 gramos. Sus plumas poseen llamativos colores: cabeza y cuello de color rufo-rojizo, pecho de color blanco con  un intenso jaspeado negro y el resto del cuerpo posee matices azulados y casta\u00f1os.  Pertenece a la familia de los tapaculos, que se identifican por emitir fuertes y caracter\u00edsticas vocalizaciones en lo profundo del bosque. Su comportamiento es escurridizo, curioso y muy territorial cuando sienten ruidos extra\u00f1os. Se desplazan caminando y saltando a ras de suelo, pues poseen una limitada capacidad para volar. El chucao se desplaza en busca de su alimento bajo la hojarasca presente en los bosques. Con sus grandes patas, escarba hasta dar con su merienda que se compone de peque\u00f1os insectos y artr\u00f3podos. Generalmente bate su colita de arriba hacia abajo y podemos verlo con su cola vertical sobre un tronco o piedra. Sus parientes son el hued hued, turca, tapaculo y los churrines.", "habitat": "Podemos encontrar a esta carism\u00e1tica ave en los bosques templados del sur de Chile y parte de Argentina, cuya distribuci\u00f3n comprende desde la Regi\u00f3n del Maule hasta los fiordos patag\u00f3nicos de la Regi\u00f3n de Magallanes, incluyendo islas oce\u00e1nicas. Le gusta guarecerse y buscar su alimento bajo el sotobosque de  coligues y quilas. Sus nidos los construyen bajo troncos u otras cavidades h\u00famedas en la tierra, colocando entre dos a tres huevos de color blanco.", "iucn": "Antiguamente a esta peque\u00f1a ave se le cazaba. Hoy en d\u00eda su caza est\u00e1 prohibida. Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, esta ave est\u00e1 fuera de peligro de extinci\u00f3n. Sin embargo, estas especies podr\u00edan verse afectada por la p\u00e9rdida de bosque nativo, lugar de refugio y alimentaci\u00f3n.", "didyouknow": "Los mapuche lo conocen como Tricau o tricauco. En la Isla grande de Chilo\u00e9 y su mitolog\u00eda, lo conocen como un ave agorera, que significa que le atribuyen buena o mala suerte. Se cree que si escuchamos su canto por nuestro lado derecho es un buen augurio, muy distinto es si lo escuchamos por el lado izquierdo, y en caso de hacerlo, inmediatamente se debe sacar una prenda de vestir y coloc\u00e1rsela al rev\u00e9s. El poeta Pablo Neruda escribi\u00f3 un poema que hace referencia a esta carism\u00e1tica ave en su libro llamado \u201cArte de P\u00e1jaros\u201d. El poeta Lorenzo Aillapan, conocido como el hombre p\u00e1jaro por su cualidad de imitar el lenguaje de los p\u00e1jaros, escribi\u00f3 tambi\u00e9n un poema en mapudungun y espa\u00f1ol dedicado al chucao en su libro U\u00f1umche/Hombre p\u00e1jaro."}, "gallery": [{"name": "13082018074316chucao_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018074316chucao_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018081119", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 141, "uid": "141-glaucidium-nana", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3689/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3688/13082018072628chuncho_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018072628chuncho_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "13082018072628chuncho_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018072628chuncho_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018072628chuncho_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "13082018072628chuncho_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Chuncho", "latin": "Glaucidium nana", "english": "Austral pygmy-owl"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Austral pygmy-owl"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "17 - 21 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Strigiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es el b\u00faho m\u00e1s peque\u00f1o que habita en Chile, con una longitud que va desde  17 a 21 cm y un peso que var\u00eda entre 60 a 100 gramos. Esta ave rapaz nocturna posee unas potentes garras y ojos amarillos especializados para cazar. No existe diferencia de colores entre la hembra y el macho, pero como en la mayor\u00eda de las rapaces,  se describe que la hembra es un poco m\u00e1s grande que el macho. El patr\u00f3n de colores se compone de pardo oscuro con estr\u00edas blanquecinas en pecho, alas y cara. Su vientre es blanquecino con manchas estriadas caf\u00e9. Posee dos parches con forma de cejas sobre los ojos. Se pueden reconocer tres morfos o variedades de colores: pardo, gris y rojizo.  El chuncho pertenece al orden Strigiformes, formando parte de la familia Strigidae , que en lat\u00edn significa \u201cb\u00fahos\u201d. Le gusta posarse silenciosamente en ramas o cercos y se queda atento esperando para capturar sus presas que incluye: roedores, peque\u00f1as aves silvestres, reptiles e insectos, siendo un excelente controlador de plagas. Tiene h\u00e1bitos alimenticios crepusculares y nocturnos. Su pariente m\u00e1s cercano es el chuncho del norte (Glaucidium peruanum), el que habita en la Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1.", "habitat": "El chuncho se puede observar solitario o en peque\u00f1os grupos. Reside desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta Magallanes, con un rango que va desde la costa hasta los 2.000 msnm. Esta ave tambi\u00e9n vive en ciertas zonas de Argentina. Es muy dif\u00edcil de ver, pero f\u00e1cil de o\u00edr, sobre todo en los bosques de Nothofagus (Robles), \u00e1reas agr\u00edcolas, parques y jardines de zonas semiurbanas. Habitualmente nidif\u00edca en huecos de \u00e1rboles, en donde coloca entre tres a cinco huevos blanquecinos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el chuncho esta fuera de mayores amenazas (LC). Sin embargo, el mito de que es un ave de mal ag\u00fcero ha provocado persecuciones y cacer\u00eda. Otra importante amenaza para este tipo de aves son los raticidas, pues al cazar roedores envenenados, parte del veneno pasa a su organismo intoxic\u00e1ndolos y provoc\u00e1ndoles la muerte.", "didyouknow": "Si observas bien la nuca de un chuncho, podr\u00e1s divisar unas manchas negras y blancas que le dan el aspecto de falsos ojos, esto es un mecanismo de defensa evolutivo que ha desarrollado para protegerse de otros depredadores."}, "gallery": [{"name": "13082018072628chuncho_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018072628chuncho_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 169, "uid": "169-eugralla-paradoxa", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3194/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3193/01092018082150churrin_de_la_mocha_pio_marshall_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "01092018082150churrin_de_la_mocha_pio_marshall_web.jpg", "name": "01092018082150churrin_de_la_mocha_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/01092018082150churrin_de_la_mocha_pio_marshall_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "01092018082150churrin_de_la_mocha_pio_marshall_web.jpg", "name": "01092018082150churrin_de_la_mocha_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Churr\u00edn de la Mocha", "latin": "Eugralla paradoxa", "english": "Ochre-flanked tapaculo"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3195/09092018081200.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018081200", "filename": "09092018081200.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Ochre-flanked tapaculo"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "14 - 15 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n del Maule y la Regi\u00f3n de Los Lagos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Ave peque\u00f1a, sin dimorfismo sexual, por lo que ambos sexos poseen una coloraci\u00f3n general gris oscura, de alas y cola m\u00e1s negruzcas, mientras que la parte baja del abdomen y flancos es de color rojizo claro a amarillento. Pico negro y patas amarillas. Se alimenta de insectos, los que busca en tierras bajas entre densos matorrales, escarbando con sus patas. Es mucho m\u00e1s f\u00e1cil escucharlo que verlo, ya que es muy desconfiado. Por sus colores y forma puede ser confundido con el\u00a0Chucao. Sus parientes en Chile pertenecen a la familia Rhynocriptidae, donde se encuentran\u00a0el\u00a0Churr\u00edn del Sur, el\u00a0Hued-Hued del Sur, el\u00a0Tapaculo, la\u00a0Turca, el\u00a0Chucao, entre otros.", "habitat": "Se distribuye desde el norte de la Regi\u00f3n de Aysen, hasta la Regi\u00f3n del Maule, incluyendo las islas Mocha y Chilo\u00e9. Adem\u00e1s, se le puede ver en regiones boscosas andinas adyacentes del suroeste de Argentina. Es un ave solitaria, aunque se puede ver en parejas o peque\u00f1os grupos familiares. Se desplaza por la tierra, entre matorrales densos, generalmente adyacentes a cursos de agua. Habita principalmente en el bosque templado h\u00famedo, dominado por \u00e1rboles del g\u00e9nero Nothofagus, aunque tambi\u00e9n se le puede ver en parches boscosos en inmediaciones de ciudades. Construye un gran nido, generalmente en \u00e1rboles, donde pone 2-3 huevos de color blanco brillante.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), est\u00e1 catalogada como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por sus caracter\u00edsticas de h\u00e1bitat, puede verse afectada por la deforestaci\u00f3n, el cambio en el uso de suelos, tanto para agricultura como para ganader\u00eda, adem\u00e1s de\u00a0la fragmentaci\u00f3n de h\u00e1bitat.", "didyouknow": "Su nido es muy grande en relaci\u00f3n a su tama\u00f1o, llegando a ser del tama\u00f1o de una cabeza humana."}, "gallery": [{"name": "01092018082150churrin_de_la_mocha_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "01092018082150churrin_de_la_mocha_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018081200", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 170, "uid": "170-scytalopus-magellanicus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3260/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3259/01102018093758churrin_barbara_palma_villalobos_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "01102018093758churrin_barbara_palma_villalobos_web.jpg", "name": "01102018093758churrin_barbara_palma_villalobos_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/01102018093758churrin_barbara_palma_villalobos_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "01102018093758churrin_barbara_palma_villalobos_web.jpg", "name": "01102018093758churrin_barbara_palma_villalobos_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Churr\u00edn del sur", "latin": "Scytalopus magellanicus", "english": "Andean tapaculo"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3262/09092018081219.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018081219", "filename": "09092018081219.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Andean tapaculo"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "9 - 11 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n del Biob\u00edo y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un peque\u00f1o tapaculo, el cual no presenta dimorfismo sexual, por lo que ambos sexos son de color negro apizarrado, con partes laterales y zona de la cloaca m\u00e1s acaneladas. Pico negro, patas de un color rosado apagado y cola corta. Se alimenta principalmente de insectos, que captura movi\u00e9ndose por el piso, escarbando el suelo con sus patas. Se comporta como un rat\u00f3n, desplaz\u00e1ndose sigilosamente por el suelo entre matorrales densos en bosques h\u00famedos templados. Por sus colores y forma puede ser confundido con el\u00a0Churr\u00edn de la Mocha, y tambi\u00e9n con el\u00a0Chucao. Sus parientes en Chile pertenecen a la familia Rhynocriptidae, donde se encuentran el\u00a0Churr\u00edn de la Mocha, el\u00a0Hued-Hued del Sur, el\u00a0Tapaculo, la\u00a0Turca, el\u00a0Chucao, entre otros.", "habitat": "Esta peque\u00f1a ave se desplaza ampliamente desde la Regi\u00f3n del B\u00edob\u00edo hasta el sur de Tierra del Fuego, Regi\u00f3n de Magallanes y la Ant\u00e1rtica Chilena, mientras que hacia la zona cordillerana, puede llegar por el norte hasta Aconcagua. Tambi\u00e9n por zona centro y sur de Argentina. Se desplaza por el suelo entre el matorral denso, de preferencia compuesto por quila o colig\u00fce, normalmente cerca de cursos de agua, mientras que las poblaciones que habitan por la Cordillera de los Andes central, se mueve por \u00e1reas de rocas grandes, igualmente cercanas a zonas h\u00famedas. Nidifica en grietas u hoyos en troncos de \u00e1rboles, en troncos ca\u00eddos, entre ra\u00edces o incluso en grietas de barrancos vegetados, poniendo 2 a 3 huevos de color blanco opaco.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), est\u00e1 catalogada como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por sus caracter\u00edsticas de h\u00e1bitat, puede verse afectada por la deforestaci\u00f3n, el cambio en el uso de suelos, tanto para agricultura como para ganader\u00eda, adem\u00e1s de la fragmentaci\u00f3n de h\u00e1bitat.", "didyouknow": "En la Cultura Yag\u00e1n se cre\u00eda que el Churr\u00edn del Sur era el constructor de las canoas o \u201canann\u201d, ya que esta ave recoleta y trabaja las fibras vegetales de ra\u00edces, ramas, l\u00edquenes y musgos para construir prolijamente su nido entre ramas o en cavidades de troncos."}, "gallery": [{"name": "01102018093758churrin_barbara_palma_villalobos_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "01102018093758churrin_barbara_palma_villalobos_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018081219", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 215, "uid": "215-cinclodes-fuscus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3390/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3389/21082018050542churrete_acanelado_hernan_linetzky_mc-manus_b.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "21082018050542churrete_acanelado_hernan_linetzky_mc-manus_b.jpg", "name": "21082018050542churrete_acanelado_hernan_linetzky_mc-manus_b", "ext": "jpg"}, "gallery": [], "names": {"spanish": "Churrete Acanelado", "latin": "Cinclodes fuscus", "english": "Buff-winged Cinclodes"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Buff-winged Cinclodes"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "15 -19 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El churrete com\u00fan es un paseriforme mediano que en promedio mide 18 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 29 y 33 gramos. Su plumaje general es de un color gris pardo con el pecho y vientre m\u00e1s p\u00e1lido. Tiene dos l\u00edneas blanquecinas que simulan un par de cejas  y una garganta blanca. Tiene el pico y las patas de color negruzco. \nPertenece al Orden Passeriformes y a la Familia Furnariidae, las cuales se caracterizan por tener alas cortas y redondeadas, cola larga y plumaje parduzco. Esta ave tiene un corto  y puntiagudo pico con el que captura semillas y peque\u00f1os invertebrados que encuentra cerca de cuerpos de agua. Es un ave territorial e hiperactiva, sin embargo es t\u00edmido frente a las personas. Sus  parientes cercanos  en Chile son el Churrete acanelado del norte, Churrete com\u00fan, Churrete costero, Churrete austral y  Churrete chico.", "habitat": "Podemos observarlo solitario, en parejas o peque\u00f1os grupos saltando o corriendo inquietamente, moviendo su colita de arriba hacia abajo en sectores de estepa, matorrales, humedales y costa. El churrete costero es residente en Chile y tiene una distribuci\u00f3n desde Atacama hasta Ays\u00e9n desde la costa hasta los 3.000 msnm, y algunas poblaciones realizan migraciones invernales hacia las playas. Estas aves tambi\u00e9n habitan en algunas zonas de Argentina, Uruguay, Brasil y Paraguay. Construyen su nido con pastos en peque\u00f1as madrigueras en donde incuban  entre dos a tres  huevos blanquecinos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el churrete acanelado est\u00e1 catalogado como de riesgo  menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n de churretes y otras aves acu\u00e1ticas podr\u00edan verse afectados en el futuro por la contaminaci\u00f3n, p\u00e9rdida de h\u00e1bitat  y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos y perros salvajes.", "didyouknow": "Su apellido cient\u00edfico \u201cfuscus\u201d significa de color pardo oscuro, sin embargo es el churrete m\u00e1s claro de los que habitan en Chile. Uno de sus nombres en Mapudungun \u201cChiuchiu\u201d es una onomatopeya, es decir,  corresponde al sonido que emite cuando canta \u201cchiut chiut chiu\u201d."}, "gallery": [], "image": {"name": "21082018050542churrete_acanelado_hernan_linetzky_mc-manus_b", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 157, "uid": "157-cinclodes-patagonicus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3649/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3648/05092018090437churrete_comun_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018090437churrete_comun_marcos_baumann_web.jpg", "name": "05092018090437churrete_comun_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/05092018090437churrete_comun_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018090437churrete_comun_marcos_baumann_web.jpg", "name": "05092018090437churrete_comun_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Churrete com\u00fan", "latin": "Cinclodes patagonicus", "english": "Dark-bellied Cinclodes"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Dark-bellied Cinclodes"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "18 - 22 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El churrete com\u00fan es un paseriforme mediano que en promedio mide 20 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 38 y 54 gramos. Su plumaje general es de un color gris negruzco con un patr\u00f3n jaspeado blanco en el pecho, el cual es m\u00e1s claro. Tiene dos marcadas bandas en su rostro: dos l\u00edneas blancas que simula un par de cejas y otra que le da el aspecto de barbilla. Tiene el pico y las patas de color negro. \nPertenece al Orden Passeriformes y a la Familia Furnariidae, las cuales se caracterizan por tener alas cortas y redondeadas, cola larga y plumaje parduzco. Esta ave tiene un largo  y puntiagudo pico con el que captura peque\u00f1os invertebrados que encuentra en cuerpos de agua. Es un ave territorial y espanta a los de su misma especie, sin embargo es t\u00edmido frente a las personas. Sus  parientes cercanos  en Chile son el Churrete costero, Churrete acanelado, Churrete austral y  Churrete chico.", "habitat": "Podemos observarlo solitario, en parejas o peque\u00f1os grupos saltando inquietamente de piedra en piedra, moviendo su colita de arriba hacia abajo en esteros, riachuelos y humedales. El churrete com\u00fan es residente en Chile. Existen dos subespecies: patagonicus que se limita a la Regi\u00f3n de Magallanes y la chilensis que tiene una distribuci\u00f3n desde Vallenar hasta Ays\u00e9n con algunos registros en San Pedro de Atacama. Estas aves tambi\u00e9n habitan en algunas zonas de Argentina, siendo end\u00e9mico del cono sur de Am\u00e9rica. Construyen su nido  el suelo,  en lugares escondidos tras la  vegetaci\u00f3n, en barrancos o cuevas de roedoresm, en donde incuban  entre dos a cuatro huevos blanquecinos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el churrete com\u00fan est\u00e1 catalogado como de  menor riesgo (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n de churretes y otras aves acu\u00e1ticas podr\u00edan verse afectados en el futuro por la contaminaci\u00f3n, p\u00e9rdida de h\u00e1bitat  y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos y perros salvajes.", "didyouknow": "El gracioso nombre \u201cchurrete\u201d que significa \u201candar con diarrea\u201d  le fue dado en Chile debido a que estas aves tienen una activa digesti\u00f3n y eliminan sus excrementos a cada momento. \nUno de sus nombres en mapudungun \u201cChiuchiu\u201d es una onomatopeya, es decir,  corresponde al sonido que emite cuando canta \u201cchiut chiut chiu\u201d."}, "gallery": [{"name": "05092018090437churrete_comun_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "05092018090437churrete_comun_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 158, "uid": "158-cinclodes-nigrofumosus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3448/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3447/23082018053546churrete_costero_cristian_vergara_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018053546churrete_costero_cristian_vergara_web.jpg", "name": "23082018053546churrete_costero_cristian_vergara_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018053546churrete_costero_cristian_vergara_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018053546churrete_costero_cristian_vergara_web.jpg", "name": "23082018053546churrete_costero_cristian_vergara_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018103339churrete_costero_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018103339churrete_costero_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018103339churrete_costero_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Churrete Costero", "latin": "Cinclodes nigrofumosus", "english": "Seaside Cinclodes"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Seaside Cinclodes"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "21 - 27 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Los R\u00edos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Endemica de Chile"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El churrete costero es un paseriforme mediano, similar al tama\u00f1o de un zorzal, que en promedio mide 27 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 63 y 67 gramos. Su plumaje general es de un color gris negruzco con un patr\u00f3n jaspeado blanco en el pecho, el cual es m\u00e1s claro. Tiene dos marcadas bandas en su rostro: dos l\u00edneas blancas que simula un par de cejas y otra que le da el aspecto de barbilla. Tiene el pico y las patas de color negro.  Pertenece al Orden Passeriformes y a la Familia Furnariidae, las cuales se caracterizan por tener alas cortas y redondeadas, cola larga y plumaje parduzco. Esta ave tiene un largo  y puntiagudo pico con el que captura peque\u00f1os invertebrados marinos  que encuentra entre las algas, arena o rocas. Es un ave territorial y a veces un tanto confiado frente a las personas. Sus  parientes cercanos  en Chile son el Churrete com\u00fan, Churrete acanelado, Churrete austral y  Churrete chico.", "habitat": "Podemos observarlo solitario, en parejas o peque\u00f1os grupos saltando y aleteando inquietamente moviendo su colita de arriba hacia abajo en playas, desembocaduras de r\u00edos  y costas. El churrete costero es un ave end\u00e9mica de Chile, es decir vive exclusivamente en este territorio. La poblaci\u00f3n est\u00e1 distribuida entre Arica y Valdivia, pero tambi\u00e9n existen registros de avistamientos en la Isla Mocha. Construyen su nido en grietas y agujeros en rocas y acantilados.  Incuban  entre 3 y 4 huevos blanquecinos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el churrete costero est\u00e1 catalogado como de  menor riesgo (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n de estos churretes y otras aves acu\u00e1ticas podr\u00edan verse afectados en el futuro por la contaminaci\u00f3n, p\u00e9rdida de h\u00e1bitat  y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos y perros salvajes.", "didyouknow": "El churrete costero es uno de los passeriformes m\u00e1s grandes  del mundo que habita en las costas y playas.  Su apellido cient\u00edfico \u201cnigrofumosus\u201d significa negro ahumado en lat\u00edn y hace referencia al color de su cuerpo."}, "gallery": [{"name": "23082018053546churrete_costero_cristian_vergara_web", "ext": "jpg"}, {"name": "20082018103339churrete_costero_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "23082018053546churrete_costero_cristian_vergara_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 232, "uid": "232-cinclodes-atacamensis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3506/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3505/21082018055319churrete_de_alas_blancas_bruno_conjeaud_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "21082018055319churrete_de_alas_blancas_bruno_conjeaud_web.jpg", "name": "21082018055319churrete_de_alas_blancas_bruno_conjeaud_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/21082018055319churrete_de_alas_blancas_bruno_conjeaud_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "21082018055319churrete_de_alas_blancas_bruno_conjeaud_web.jpg", "name": "21082018055319churrete_de_alas_blancas_bruno_conjeaud_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018094001churrete_de_alas_blancas_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018094001churrete_de_alas_blancas_pedro_valencia_web.jpg", "name": "17082018094001churrete_de_alas_blancas_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Churrete de alas blancas", "latin": "Cinclodes atacamensis", "english": "White-winged cinclodes"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "White-winged cinclodes"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "23 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Desde la Regi\u00f3n de Arica hasta la Regi\u00f3n Metropolitana"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Churrete de tama\u00f1o grande, que no posee dimorfismo sexual, por lo que ambos sexos son de coloraci\u00f3n general casta\u00f1o rojizo y cabeza caf\u00e9 gris\u00e1cea. Posee una l\u00ednea blanca sobre el ojo, que llega hasta la nuca, mientras que su garganta, pecho y parte superior del abdomen son de color blanco gris\u00e1ceo. Posee una banda lateral blanca en las alas.\u00a0 Se alimenta de insectos, ar\u00e1cnidos, crust\u00e1ceos y moluscos, los cuales obtiene buscando en la orilla de zonas con agua, escarbando con su pico.\u00a0 Por sus colores se puede confundir con el churrete acanelado, ya que tambi\u00e9n tiene franja alar blanquecina. \u00a0Dentro de sus parientes en Chile encontramos al Churrete costero, churrete, churrete austral, churrete chico y el acanelado.", "habitat": "La raza nominal se distribuye com\u00fanmente desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota, hasta la Regi\u00f3n de Coquimbo, aunque puede verse ocasionalmente por el sur hasta Santiago. Adem\u00e1s se distribuye en regiones cordilleranas adyacentes de Per\u00fa, Bolivia, y noreste de Argentina. Se desplaza por zonas h\u00famedas, como riachuelos, bordes de lagunas y bofedales, adem\u00e1s se le puede ver en \u00e1reas rocosas arbustivas y zonas cercanas a la pre-puna y altiplano. Ubica su nido en cavidades que excava en cortes del terreno, acantilados, grietas entre las rocas e incluso en construcciones o acumulaciones de rocas. Generalmente pone 2 huevos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Churrete de alas blancas est\u00e1 catalogado como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por las caracter\u00edsticas de su h\u00e1bitat, se podr\u00eda ver amenazado por la destrucci\u00f3n de humedales, contaminaci\u00f3n de aguas, y ataques de especies invasoras, como gatos y perros.", "didyouknow": "La especie Cinclodes atacamensis en realidad tiene 2 subespecies, el churrete de alas blancas es la chilena y Cinclodes atacamensis schocolatinus es la subespecie Argentina, distribuida desde Jujuy hasta Mendoza."}, "gallery": [{"name": "21082018055319churrete_de_alas_blancas_bruno_conjeaud_web", "ext": "jpg"}, {"name": "17082018094001churrete_de_alas_blancas_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "21082018055319churrete_de_alas_blancas_bruno_conjeaud_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 33, "uid": "33-coscoroba-coscoroba", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3106/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3105/17082018103640cisne_coscoroba_alejandro_labranque_3_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018103640cisne_coscoroba_alejandro_labranque_3_web.jpg", "name": "17082018103640cisne_coscoroba_alejandro_labranque_3_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018103640cisne_coscoroba_alejandro_labranque_3_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018103640cisne_coscoroba_alejandro_labranque_3_web.jpg", "name": "17082018103640cisne_coscoroba_alejandro_labranque_3_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018103722cisne_coscoroba_alejandro_labranque_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018103722cisne_coscoroba_alejandro_labranque_web.jpg", "name": "17082018103722cisne_coscoroba_alejandro_labranque_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018103805cisne_coscoroba_alejandro_labranque_2_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018103805cisne_coscoroba_alejandro_labranque_2_web.jpg", "name": "17082018103805cisne_coscoroba_alejandro_labranque_2_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Cisne Coscoroba", "latin": "Coscoroba coscoroba", "english": "Coscoroba Swan"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3108/09092018081403.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018081403", "filename": "09092018081403.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Coscoroba Swan"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "90 - 115 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Los Lagos y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave robusta, de tama\u00f1o grande, la cual no poseen dimorfismo sexual, por lo que ambos son de coloraci\u00f3n general blanca, con pico rojizo. En vuelo, se observan las puntas de sus alas con un color negro brillante. Estas aves poseen una dieta variada que se compone de materia vegetal, huevos de peces y otros animales acu\u00e1ticos, adem\u00e1s de insectos, los que busca tanto pastoreando en la orilla de lagos o r\u00edos, como sumergi\u00e9ndose en el agua, buscando alimento bajo la superficie con su largo cuello. Se le ve en peque\u00f1os grupos en zonas con agua, como lagos, lagunas y r\u00edos. Por sus colores y forma puede ser confundida con individuos juveniles de\u00a0Cisne de Cuello Negro. Sus parientes en Chile son todos los integrantes de la familia Anatinae, donde se encuentran diferentes especies de patos como el\u00a0Pato Gargantillo\u00a0y el\u00a0Pato Real, adem\u00e1s del\u00a0Piuqu\u00e9n, el\u00a0Cisne de Cuello Negro, entre otros.", "habitat": "El Cisne Coscoroba, se distribuye principalmente en el territorio austral de Chile; desde la Regi\u00f3n de Los Lagos hasta Cabo de Hornos, Regi\u00f3n de Magallanes y la Ant\u00e1rtica Chilena. En invierno\u00a0 se desplaza al norte, llegando hasta la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso, ocasionalmente hasta Huasco (Regi\u00f3n de Atacama). Estas aves se pueden observar en peque\u00f1os grupos o en parejas, principalmente en la \u00e9poca reproductiva. Frecuenta una gran variedad de ambientes acu\u00e1ticos, por lo que se les observa en lagos, lagunas, zonas pantanosas en general, donde comparten con otras aves como canquenes, cisnes de cuello negro, entre otros. Anida entre vegetaci\u00f3n emergente, de preferencia sobre islas de vegetaci\u00f3n flotante. Su postura var\u00eda de 4-6 huevos de color blanco sucio.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Cisne Coscoroba est\u00e1 catalogado como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por las caracter\u00edsticas de su h\u00e1bitat, se podr\u00eda ver amenazado por la destrucci\u00f3n de humedales, contaminaci\u00f3n de aguas y ataques de especies invasoras como perros y visones.", "didyouknow": "\u201cCoscoroba\u201d es de una onomatopeya, la cual proviene del canto emitido por las hembras, generalmente con motivo de alerta."}, "gallery": [{"name": "17082018103640cisne_coscoroba_alejandro_labranque_3_web", "ext": "jpg"}, {"name": "17082018103722cisne_coscoroba_alejandro_labranque_web", "ext": "jpg"}, {"name": "17082018103805cisne_coscoroba_alejandro_labranque_2_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "17082018103640cisne_coscoroba_alejandro_labranque_3_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018081403", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 32, "uid": "32-cygnus-melancoryphus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3168/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3167/15082018075840cisne_de_cuello_negro_cristian_labranque_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "15082018075840cisne_de_cuello_negro_cristian_labranque_web.jpg", "name": "15082018075840cisne_de_cuello_negro_cristian_labranque_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/15082018075840cisne_de_cuello_negro_cristian_labranque_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "15082018075840cisne_de_cuello_negro_cristian_labranque_web.jpg", "name": "15082018075840cisne_de_cuello_negro_cristian_labranque_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Cisne de cuello negro", "latin": "Cygnus melancoryphus", "english": "Black-necked Swan"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3170/09092018081423.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018081423", "filename": "09092018081423.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Black-necked Swan"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "102 - 124 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave de tama\u00f1o grande que alcanza hasta los 6 kilos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual, es decir, el macho no tiene diferencias visibles con la hembra.Su plumaje es color blanco con cuello y cabeza de color negro. Pico grisaceo y encima tiene una car\u00fancula roja. Tiene un anillo orbital blanco y adem\u00e1s un l\u00ednea blanca hacia la nuca. Los juveniles tienen coloracion m\u00e1s caf\u00e9 y una peque\u00f1a car\u00fancula anaranjada.Se alimentan de plantas acu\u00e1ticas y a veces de pasto. Capturan su alimento tanto en la superficie del agua como sumergiendo la cabeza en la misma.El Cisne de cuello negro es un ave territorial, silenciosa generalmente, pero frente a amenazas vocaliza. Le gusta estar solitario, en parejas oen humedales y descansa en tierra.\u00a1Mucho ojo! Por sus colores y forma puede ser confundida con el\u00a0Cisne Coscoroba. Sus parientes en Chile son los patos en general del Orden de las Anseriformes, como el\u00a0Pato gargantillo,\u00a0Pato jerg\u00f3n chico,\u00a0Pato\u00a0jerg\u00f3n grande\u00a0y muchos m\u00e1s. Tambi\u00e9n es pariente de los gansos silvestres, como el\u00a0Caiqu\u00e9n,\u00a0Canqu\u00e9n\u00a0y\u00a0Piuqu\u00e9n.", "habitat": "Estas elegantes aves se pueden observar solitarias o en parejas desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta la Regi\u00f3n de Magallanes. Suelen frecuentar zonas de humedales, lagos, lagunas, pajonales, costas marinas, estuarios, canales, fiordos, incluso bah\u00edas. Estas aves nidifican solitarias en peque\u00f1os islotes de tierra colocando entre 4 a 8 huevos de color blanco amarillento.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Cisne de cuello negro est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, expansi\u00f3n humana, disminuci\u00f3n de recursos alimenticios y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales.", "didyouknow": "Es un ave end\u00e9mica de Sudam\u00e9rica. Los polluelos acostumbran a subirse al lomo de sus padres para protegerse.\u00a0El Cisne de cuello negro dio origen al nombre de un importante movimiento social en la ciudad de Valdivia llamado Acci\u00f3n por los Cisnes, que naci\u00f3 en defensa del Humedal de R\u00edo Cruces."}, "gallery": [{"name": "15082018075840cisne_de_cuello_negro_cristian_labranque_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "15082018075840cisne_de_cuello_negro_cristian_labranque_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018081423", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 2, "uid": "2-callipela-californica", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3534/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3533/19082018013328codorniz_hembra_y_macho_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018013328codorniz_hembra_y_macho_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018013328codorniz_hembra_y_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/19082018013328codorniz_hembra_y_macho_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018013328codorniz_hembra_y_macho_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018013328codorniz_hembra_y_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Codorniz", "latin": "Callipela californica", "english": "California Quail"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3535/09092018081450.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018081450", "filename": "09092018081450.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "California Quail"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "23 - 27 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Coquimbo y la Regi\u00f3n de Los Lagos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Galliformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave muy elegante, de tama\u00f1o peque\u00f1o la cual\u00a0 posee en promedio 25 cent\u00edmetros de longitud y 190 gramos de peso. Estas aves poseen dimorfismo sexual. El plumaje del macho se caracteriza por una corona caf\u00e9, cara negra y posee una alargada pluma negra erecta en la frente. Su cuello y pecho son de color gris pizarra, su abdomen ante con escamado caf\u00e9 oscuro y flancos caf\u00e9 con estriado blanco. La hembra tiene su cara completamente caf\u00e9 gris\u00e1ceo y pluma frontal erecta, considerablemente m\u00e1s corta que el macho. Estas se alimentan de semillas y granos, con alto consumo de especies consideradas como malezas. En menor medida se alimenta de insectos y otros invertebrados que busca escarbando en el piso, similar a una gallina com\u00fan. La Codorniz es un ave muy desconfiada que al menor atisbo de peligro huyen a la carrera, una tras otra y de ser necesario vuelan en forma desordenada, causando gran confusi\u00f3n con sus aleteos. Emite un canto fuerte y caracter\u00edstico (Chan-ca... Chan-ca, Chan-ca-ca).\u00a0 Se le ve en peque\u00f1os grupos, hasta grandes bandadas, siempre en el suelo, prefiriendo correr que volar. Es la \u00fanica representante de su familia en Chile.", "habitat": "Estas llamativas aves se pueden observar desde Tarapac\u00e1 hasta Los Lagos, y menos abundantes hasta la regi\u00f3n de Ays\u00e9n. Suelen frecuentar zonas de quebradas semi-\u00e1ridas y planicies rocosas con matorrales dispersos, sembrad\u00edos y cercan\u00edas de asentamientos humanos, mientras que m\u00e1s hacia el sur es com\u00fan verlas en ambientes boscosos abiertos, aleda\u00f1os a caminos y senderos. Estas aves nidifican en el suelo en donde puede llegar a poner 25 huevos de forma piriforme corta, de color blanco moteados irregularmente de casta\u00f1o oscuro.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, la codorniz est\u00e1 catalogada como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, estas especies podr\u00edan verse afectadas por la destrucci\u00f3n de su h\u00e1bitat.", "didyouknow": "Esta ave se introdujo a Chile central en el a\u00f1o 1870, y ha logrado aclimatarse y expandirse por casi todo el pa\u00eds."}, "gallery": [{"name": "19082018013328codorniz_hembra_y_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "19082018013328codorniz_hembra_y_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018081450", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 174, "uid": "174-lessonia-rufa", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3580/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3579/13082018075128colegial_barbara_palma_villalobosjpg_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018075128colegial_barbara_palma_villalobosjpg_web.jpg", "name": "13082018075128colegial_barbara_palma_villalobosjpg_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018075128colegial_barbara_palma_villalobosjpg_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018075128colegial_barbara_palma_villalobosjpg_web.jpg", "name": "13082018075128colegial_barbara_palma_villalobosjpg_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Colegial", "latin": "Lessonia rufa", "english": "Austral Negrito"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Austral Negrito"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "11 - 13 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "El colegial es un peque\u00f1o pajarito de unos 11 a 13 cm de longitud, cuyo peso promedio es de tan s\u00f3lo cinco gramos. Posee dimorfismo sexual. El macho es de color negro azabache, pero luce una capita o \u201cmochila\u201d rojiza rufa en su espalda. La hembra posee un patr\u00f3n similar al macho pero sus colores son m\u00e1s tenues y su capa es de color naranjo acanelado. Cuando emprende el vuelo se puede observar que debajo de sus alas posee plumas de color blanquecinas.  El colegial pertenece al orden Passeriformes y a  la familia Tyrannidae, o tambi\u00e9n conocidos como cazamoscas debido a sus h\u00e1bitos alimenticios. Estas peque\u00f1as aves son unos astutos cazadores de mosquitos y otros insectos que habitan las zonas h\u00famedas. Es un ave muy activa, le gusta movilizarse en peque\u00f1os grupos o parejas. Es silencioso, aunque a veces emite un tenue chasquido. Tiene un primo nortino llamado colegial del Norte (Lessonia oreas). Generalmente nidifica en el suelo donde coloca entre 2 a 3 huevos de blanco crema con peque\u00f1as pintas casta\u00f1o.  Tiene un primo nortino llamado colegial del Norte (Lessonia oreas).  El colegial pertenece a la familia de los cazamoscas (Tyrannidae) pues es un astuto cazador de insectos y mosquitos que habitan las zonas h\u00famedas.", "habitat": "Estas aves son residentes desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta Tierra del fuego. Prefieren habitar zonas abiertas rodeadas de agua, humedales, pantanos, estuarios y bordes costeros. Tambi\u00e9n habita en otros territorios de Sudam\u00e9rica, como Bolivia, Paraguay, Brasil y Argentina.  Generalmente nidifica en el suelo, en donde coloca entre dos a tres huevos de color blanco crema con peque\u00f1as pintas casta\u00f1o y marr\u00f3n.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, los colegiales est\u00e1n catalogados catalogado como de preocupaci\u00f3n menor (LC), pues poseen  amplio rango de distribuci\u00f3n.  Sin embargo, la poblaci\u00f3n de estas aves podr\u00eda verse afectada en el futuro por la contaminaci\u00f3n, relleno de humedales, p\u00e9rdida de h\u00e1bitat  y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos y perros salvajes.", "didyouknow": "El nombre colegial se debe a la mancha rojiza en el lomo, lo que le da el aspecto de acarrear una peque\u00f1a mochila o bolso en su espalda, tal como un estudiante."}, "gallery": [{"name": "13082018075128colegial_barbara_palma_villalobosjpg_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018075128colegial_barbara_palma_villalobosjpg_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 161, "uid": "161-sylviorthorhynchus-desmurii", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3463/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3462/17082018051920colilarga_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018051920colilarga_tomas_rivas_web.jpg", "name": "17082018051920colilarga_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018051920colilarga_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018051920colilarga_tomas_rivas_web.jpg", "name": "17082018051920colilarga_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Colilarga", "latin": "Sylviorthorhynchus desmurii", "english": "Des Murs&Prime;s Wiretail"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3464/09092018081512.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018081512", "filename": "09092018081512.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Des Murs&Prime;s Wiretail"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "21 - 24 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Coquimbo y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Ave peque\u00f1a, que no posee dimorfismo sexual, por lo que ambos sexos son de coloraci\u00f3n general rojiza pardusca, con su garganta y pecho de color m\u00e1s amarillento, que va torn\u00e1ndose a blanquecino hacia el abdomen. Destaca su cola muy larga, hasta 2 veces el cuerpo, caracter\u00edstica que la hace inconfundible. Se alimenta de insectos que obtiene movi\u00e9ndose entre la vegetaci\u00f3n densa. Es un ave muy activa, territorial y bulliciosa. Cuando se siente amenazada realiza un repetitivo trino de alerta, que delata su presencia. Por sus colores y tama\u00f1o, se podr\u00eda confundir a simple vista con un\u00a0Cherc\u00e1n. Sus parientes en Chile son otros indiviudos pertenecientes a la subfamilia Furnariinae, donde tambi\u00e9n se encuentran el\u00a0Churrete com\u00fan, el\u00a0Canastero com\u00fan, el\u00a0Rayadito, el\u00a0Tijeral com\u00fan, entre otros.", "habitat": "Se distribuye exclusivamente en Chile y Argentina. En Chile desde la Regi\u00f3n de Coquimbo hasta la Regi\u00f3n de Magallanes y Ant\u00e1rtica Chilena. Se mueve generalmente en parejas entre la vegetaci\u00f3n densa, principalmente entre quilas y arbustos de sotobosque. Nidifica entre la misma vegetaci\u00f3n densa, construyendo nidos cerrados en forma de bola con una entrada lateral. Pone generalmente 3 huevos de color blanco.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), est\u00e1 catalogada como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por sus caracter\u00edsticas de h\u00e1bitat, puede verse afectada por la deforestaci\u00f3n, la degradaci\u00f3n del bosque nativo y la fragmentaci\u00f3n de h\u00e1bitat.", "didyouknow": "No existe en Chile otra especie de ave con una cola tan caracter\u00edstica como la que posee el Colilarga. De los 24 cm. de su largo total, cerca de 16 cm. corresponden al largo de dos sus rectrices centrales, y 8 cm. al largo de su cuerpo."}, "gallery": [{"name": "17082018051920colilarga_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "17082018051920colilarga_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018081512", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 159, "uid": "159-pygarrhichas-albogularis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3519/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3518/05092018084910comesebo_grande_andres_vejar_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018084910comesebo_grande_andres_vejar_web.jpg", "name": "05092018084910comesebo_grande_andres_vejar_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/05092018084910comesebo_grande_andres_vejar_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018084910comesebo_grande_andres_vejar_web.jpg", "name": "05092018084910comesebo_grande_andres_vejar_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018023148comesebo_grande_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018023148comesebo_grande_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018023148comesebo_grande_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Comesebo Grande", "latin": "Pygarrhichas albogularis", "english": "White-throated Tree-runner"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3521/09092018081536.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018081536", "filename": "09092018081536.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "White-throated Tree-runner"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "15 - 16 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Coquimbo y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Ave de forma compacta y cabeza grande. No poseen dimorfismo sexual, por lo que ambos sexos tienen sus partes superiores de color caf\u00e9 oscuro, con tintes rojizos, mientras que su garganta, cuello y parte alta de su abdomen son de color blanco. Posee un pico largo, oscuro y levemente curvado hacia arriba. Se alimenta de peque\u00f1os insectos, larvas principalmente, las cuales obtiene comport\u00e1ndose como un carpintero, trepando verticalmente por los troncos, removiendo las cortezas con su pico. Es un ave curiosa y bastante confiada. Por su aspecto y comportamiento podr\u00eda confundirse a simple vista con un\u00a0Rayadito.\u00a0Sus parientes en Chile son otros indiviudos pertenecientes a la subfamilia Furnariinae, donde tambi\u00e9n se encuentran el\u00a0Churrete com\u00fan, el\u00a0Canastero com\u00fan, el\u00a0Rayadito, el\u00a0Tijeral com\u00fan, entre otros.", "habitat": "Se distribuye desde la Regi\u00f3n del Maule hasta Cabo de Hornos, Regi\u00f3n de Magallanes y la Ant\u00e1rtica Chilena, aunque ocasionalmente puede llegar hasta el norte de la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso. Adem\u00e1s se distribuye por regiones boscosas adyacentes del suroeste de Argentina. Se desplaza generalmente solitario, en parejas o peque\u00f1os grupos por diferentes zonas boscosas, prefiriendo bosques altos y \u00e1rboles maduros del g\u00e9nero Nothofagus. Ubica su nido en \u00e1rboles viejos o en estado de putrefacci\u00f3n, donde suele poner 2-3 huevos de color blanquecino.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), est\u00e1 catalogada como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por sus caracter\u00edsticas reproductivas, la deforestaci\u00f3n, principalmente de bosque nativo, podr\u00eda ser un riesgo, ya que ubica sus nidos en estos \u00e1rboles.", "didyouknow": "El nombre Comesebo se debe, seguramente, a la costumbre de ir a los restos de fogatas y consumir los restos dejados por excursionistas. El Comesebo Grande, al igual que otros trepadores de \u00e1rboles, posee una cola muy dura casi al modo de una pata extra que le permite afirmarse sin problema en las dif\u00edciles posiciones que va adoptando sobre los troncos y ramas de los \u00e1rboles."}, "gallery": [{"name": "05092018084910comesebo_grande_andres_vejar_web", "ext": "jpg"}, {"name": "20082018023148comesebo_grande_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "05092018084910comesebo_grande_andres_vejar_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018081536", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 194, "uid": "194-phrygilus-gayi", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3425/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3424/15082018080014cometocino_de_gay_andre_vielma_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "15082018080014cometocino_de_gay_andre_vielma_web.jpg", "name": "15082018080014cometocino_de_gay_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/15082018080014cometocino_de_gay_andre_vielma_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "15082018080014cometocino_de_gay_andre_vielma_web.jpg", "name": "15082018080014cometocino_de_gay_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Cometocino de Gay", "latin": "Phrygilus gayi", "english": "Gray Hooded Sierra-finch"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Gray Hooded Sierra-finch"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "15 - 17 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n del Biob\u00edo"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave peque\u00f1a y llamativa que presenta dimorfismo sexual. El macho posee el cuerpo de color amarillo oliv\u00e1ceo, con un capuch\u00f3n que abarca cabeza, cuello y parte superior del abdomen gris azulado, mientras que la parte inferior del abdomen es de color blanco. La hembra es de coloraci\u00f3n similar, pero con tonos m\u00e1s p\u00e1lidos. Se alimenta principalmente de semillas e invertebrados, adem\u00e1s de frutos, pero en menor medida. Es un ave bastante confiada, la cual no teme acercarse a las personas. Por sus colores puede ser confundida con el\u00a0Cometocino Patagonico. Sus parientes en Chile son las especies pertenecientes a la familia Thraupidae, donde se encuentran el\u00a0Cometocino patag\u00f3nico, el\u00a0Chirig\u00fce com\u00fan, la\u00a0Diuca, entre otros.", "habitat": "Se distribuye desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta la Regi\u00f3n del B\u00edo-B\u00edo de forma continua, mientras que m\u00e1s hacia el sur, se le puede encontrar hasta Tierra del Fuego de forma m\u00e1s intermitente. Adem\u00e1s se distribuye en regiones adyacentes de Argentina.\u00a0 Durante el verano habita y nidifica en la cordillera entre los 1.500 y 3.500 metros, mientras que, al llegar el invierno, baja hasta zonas costeras. Se desplaza por diversos espacios que incluyen bosques y monta\u00f1as en zona centro, hasta matorral des\u00e9rtico y laderas andinas en la estepa patag\u00f3nica. Tambi\u00e9n se le puede ver en zonas m\u00e1s urbanizadas, siempre asociado a arbustos, campos abiertos, cultivos o quebradas. Ubica su nido entre matorrales o arbustos a baja altura o en el suelo, donde pone entre 2-5 huevos de color verde azulado p\u00e1lido con manchitas de color caf\u00e9/p\u00farpura.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), est\u00e1 catalogada como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, se podr\u00eda ver afectada por causas antr\u00f3picas como la expansi\u00f3n urbana, la degradaci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n de su h\u00e1bitat y la deforestaci\u00f3n.", "didyouknow": "Se cree que el origen de su nombre proviene a una observaci\u00f3n del naturalista alem\u00e1n Claudio Gay, quien lo vi\u00f3 acercarse a una parrilla, a alimentarse de los restos de tocino que quedaban en esta."}, "gallery": [{"name": "15082018080014cometocino_de_gay_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "15082018080014cometocino_de_gay_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 195, "uid": "195-phrygilus-atriceps", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3527/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3526/13082018075511cometocino_del_norte_camilo_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018075511cometocino_del_norte_camilo_web.jpg", "name": "13082018075511cometocino_del_norte_camilo_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018075511cometocino_del_norte_camilo_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018075511cometocino_del_norte_camilo_web.jpg", "name": "13082018075511cometocino_del_norte_camilo_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Cometocino del Norte", "latin": "Phrygilus atriceps", "english": "Black-hooded Sierra-finch"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3529/09092018081600.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018081600", "filename": "09092018081600.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Black-hooded Sierra-finch"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "15 - 16 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1 y la Regi\u00f3n de Coquimbo"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un paseriforme de tama\u00f1o peque\u00f1o, el que posee en promedio 15 cent\u00edmetros de longitud y pesa unos 24 gamos. Este inquieta ave posee al menos cuatro colores reconocibles: capuch\u00f3n y alas negro azabache, pecho y abdomen de color amarillento, manto o espalda rojiza y rabadilla blanquecina. Posee dimorfismo sexual, es decir colores del macho son diferentes de la hembra, siendo estos \u00faltimos m\u00e1s claros o apagados que los del macho. Los colores de los juveniles son muy similares a la hembra.  Pertenece al orden Passeriformes, formando parte de la familia Thraupidae, que se caracterizan por ser pinzones con un pico triangular, grueso y corto similar a los canarios. Le gusta pasear vocalizando melodiosamente, similar a un \u201ctchick-tchick\u201d, son confiados y disfrutan pos\u00e1ndose sobre arbustos, roquer\u00edos y cercos. La dieta de este peque\u00f1o pinz\u00f3n se compone de semillas, frutos y peque\u00f1os invertebrados que les gusta forrajear en el suelo. Sus parientes en Chile son el Cometocino de Gay y el Cometocino patag\u00f3nico.", "habitat": "Al cometocino del norte podemos observarlo en soledad, en parejas o peque\u00f1os grupos. En Chile se distribuye en la zona andina entre las regiones  de Tarapac\u00e1 y  Coquimbo. Vive en el Altiplano, pre-puna, bordes de r\u00edos y humedales, entre los 2.500 y 4.500 m. Esta peque\u00f1a ave tambi\u00e9n la podemos encontrar en los Andes de Argentina y en la zona altipl\u00e1nica de Per\u00fa y Bolivia. Estas bellas aves colocan sus nidos cerca del suelo o arbustos, los cuales fabrican con peque\u00f1as ra\u00edces o palitos.  Habitualmente pone entre dos a cuatro huevos de color verde azulado con pintas pardas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, estos cometocinos nortinos est\u00e1n catalogados como de riesgo menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n de estas aves podr\u00eda verse afectada en el futuro por la contaminaci\u00f3n, p\u00e9rdida de h\u00e1bitat, escasez de agua  y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "El nombre \u201ccometocino\u201d, que nos puede parecer algo gracioso, seg\u00fan algunos dicen que se origin\u00f3 a partir una an\u00e9cdota. Cuenta la leyenda popular que hab\u00eda una vez un arriero de los Andes el cual decidi\u00f3 preparar charqui, para esto carneo  a uno de sus animales y puso la carne a secar al sol sobre una roca. De repente noto unos peque\u00f1os pajaritos amarillos encapuchados picoteando lo que ser\u00eda su cena, por este comportamiento decidi\u00f3 llamarlos cometocino. Es muy probable que estas aves deseaban comer los peque\u00f1os insectos que merodeaban el fest\u00edn del arriero.   El nombre cient\u00edfico  \u201cPhrygilus\u201d con el que fue bautizado significa pinz\u00f3n en griego y su apellido \u201catriceps\u201d significa cabeza negra, es decir, pinz\u00f3n de cabeza negra."}, "gallery": [{"name": "13082018075511cometocino_del_norte_camilo_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018075511cometocino_del_norte_camilo_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018081600", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 196, "uid": "196-phrygilus-patagonicus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3280/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3279/13082018075347cometocino_patagonico_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018075347cometocino_patagonico_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "13082018075347cometocino_patagonico_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018075347cometocino_patagonico_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018075347cometocino_patagonico_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "13082018075347cometocino_patagonico_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Cometocino patag\u00f3nico", "latin": "Phrygilus patagonicus", "english": "Patagonian Sierra-finch"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3282/09092018081621.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018081621", "filename": "09092018081621.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Patagonian Sierra-finch"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "14 - 16 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Coquimbo y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "\u00a1Atenci\u00f3n! Esta ave posee dimorfismo sexual. El cometocino macho posee un plumaje azulado en su cabeza, cuello, alas y cola. Su pecho y abdomen es de color amarillo brillante y en su dorso tiene un plumaje de color casta\u00f1o. La hembra es similar, pero de colores m\u00e1s tenues. Su plumaje es de color gris\u00e1ceo y amarillo oliv\u00e1ceo y no tiene un manto casta\u00f1o en su dorso.A menudo se les observa en parejas o peque\u00f1os grupos, en el bosque o en matorrales. Es bastante activo y frecuentemente canta o emite un chasquido. Entre sus parientes, que pertenecen al Orden de las Passeriformes, est\u00e1n el\u00a0Comesebo grande\u00a0y el\u00a0Yal com\u00fan.Esta ave se alimenta de semillas, n\u00e9ctar, frutos, brotes, insectos y otros invertebrados.", "habitat": "Habita desde la Regi\u00f3n de Coquimbo hasta la Regi\u00f3n de Magallanes. Algunas poblaciones migran durante el invierno a la zona central de Chile, siendo Coquimbo el l\u00edmite norte de su registro. Adem\u00e1s vive en Argentina.Habita en los bosques templados andinos y tambi\u00e9n es posible observarlos en zona de matorrales.Nidifica en zonas de vegetaci\u00f3n densa.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de UICN, esta ave est\u00e1 en riesgo menor. Sin embargo, esta especie podr\u00edan verse afectada por la p\u00e9rdida de bosque nativo, su principal lugar de refugio y de alimentaci\u00f3n.", "didyouknow": "El nombre Cometocino se debe a registros de observaciones de esta ave comiendo carne expuesta a la intemperie para secar.\u00a0Esta ave pone de 2 a 5 huevos azul-verdosos y con pintas oscuras. Su per\u00edodo reproductivo es desde octubre hasta enero."}, "gallery": [{"name": "13082018075347cometocino_patagonico_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018075347cometocino_patagonico_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018081621", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 140, "uid": "140-strix-rufipes", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3256/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3255/13082018075614concon_barbara_palma_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018075614concon_barbara_palma_web.jpg", "name": "13082018075614concon_barbara_palma_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018075614concon_barbara_palma_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018075614concon_barbara_palma_web.jpg", "name": "13082018075614concon_barbara_palma_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Conc\u00f3n", "latin": "Strix rufipes", "english": "Rufous-legged Owl"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3258/09092018081641.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018081641", "filename": "09092018081641.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Rufous-legged Owl"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "33 - 38 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Strigiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "El conc\u00f3n es una rapaz de tama\u00f1o mediano, destacando por su cabeza redonda y disco facial pardoso. Exhibe un pico corneo, ojos pardoso y frontales, y sus caracter\u00edsticas patas amarillentas con calzones de tonalidad ocre. Por su parte, predomina una est\u00e9tica barrada en la mayor\u00eda de su cuerpo con tonalidades que van de rojizo a negruzco. As\u00ed mismo, presenta colores m\u00e1s opacos en la zona del dorso, y se reitera la coloraci\u00f3n barrada en las primarias, flancos, subalares y cola. Sin duda, uno de los aspectos m\u00e1s relevantes de esta especie son sus contrastantes lores de tonos claros y sus redondas alas. Esta especie presenta dimorfismo sexual inverso, siendo la hembra m\u00e1s grande que el macho.\u00a0\u00a0A esta lechuza de h\u00e1bitos estrictamente nocturna es com\u00fan observarla a la posada en lo alto del bosque a la espera de su merienda, siendo un cazador cauto, silencioso, estrat\u00e9gico y altamente efectivo. Su plato favorito, sin duda, son los ratones y otros mam\u00edferos peque\u00f1os, y en caso de necesidad opta por aves, anfibios e insectos. \u00a1Es el mejor control de ratones que puede haber!\u00a0Por su parte, al igual que la mayor\u00eda de las rapaces, el conc\u00f3n es un ave de diestro y efectivo vuelo, sobre todo a la hora de cazar. A su vez, este s\u00edmbolo de la noche est\u00e1 dotado con un canto peculiar, siendo menos sonoro y extendido que el de su pariente, el tuc\u00faquere. Por su parte, durante el periodo de nidificaci\u00f3n, esta especie utiliza los huecos de los \u00e1rboles para anidar, o puede reutilizar un nido de alguna rapaz en abandono.\u00a0Es miembro del orden Strigiformes, siendo pariente del mencionado\u00a0tuc\u00faquere,\u00a0Pequ\u00e9n\u00a0y el\u00a0Nuco. Se describen dos subespecie con presencia nacional: la subespecie rufipes y la subespecie sanborni", "habitat": "Esta especie habita en los bosques templados de Chile y Argentina. En nuestro pa\u00eds, reside desde Santiago hasta Tierra del Fuego. Por su parte, la subespecie\u00a0 rufipes habita los bosque y selvas dispuestos entre Valparaiso y Tierra del Fuego, mientras que la subespecie sanborni es end\u00e9mica de la isla de Chiloe.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), esta ave se encuentra en la categor\u00eda de Peligro Menor. Se definen como potenciales amenazas para esta especie a las perturbaciones antr\u00f3picas sobre su h\u00e1bitat, principalmente aquellas asociadas a la disminuci\u00f3n de los bosques y selvas que lo amparan. Se describen como amenazas para el h\u00e1bitat de esta especie a las actividades silvoagropecuarias,, expansi\u00f3n urbana, cambios en los usos de suelo, desforestaci\u00f3n, incendios forestares, entre otros. As\u00ed mismo, una de las amenazas para esta especie radica en el consumo de roedonticidad o sustancias toxicas asociadas a la ingesta de roedores.", "didyouknow": "El debut en la sociedad de esta especie fue en el a\u00f1o 1828, gracias al registro oficial emitido por el explorador e hidrogr\u00e1fo Philip King. No se describen otros nombres para esta especie.\u00a0\u00a0Sin duda,\u00a0 el conc\u00f3n es un simbolo de la mitologia y cultura de nuestro pais. En el Chile central y Chiloe, este icono de la noche ha inspirado miedo, y respeto en las comunidades. Sus h\u00e1bitos\u00a0crepusculares, sus vocalizaci\u00f3n estruedosas, y su intensa mirada, son nutrientes de su mala reputaci\u00f3n como simbolo de la muerte, la brujeria y la maldad. Por ejemplo, en la zonas agricolas del sector sur de nuestro pais, se le atribuyen habitos vampirescos, siendo su canto un aviso de que va a ir a drenan la sangre del ganado.Por otro lado, en la zona centro-sur del pais, se cree que su canto en noche de luna, invita a la desgracia, la enfermedad y la muerte. Es m\u00e1s, para los chilotes el conc\u00f3n es un socio directo de la \"Voladora\" o brujos que tienen la capacidad de hacer metamorfosis en aves para enviar mensajes ocultos, por lo que, en su vuelo trae la desgracia y la mala suerte. Finalmente, \u00bfcrees que esta ave anuncie desgracias?"}, "gallery": [{"name": "13082018075614concon_barbara_palma_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018075614concon_barbara_palma_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018081641", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 244, "uid": "244-phalacrocorax-magellanicus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3218/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3217/20082018041944cormoran_de_las_rocas_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018041944cormoran_de_las_rocas_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018041944cormoran_de_las_rocas_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018041944cormoran_de_las_rocas_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018041944cormoran_de_las_rocas_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018041944cormoran_de_las_rocas_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Cormor\u00e1n de las rocas", "latin": "Phalacrocorax magellanicus", "english": "Rock Shag"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Rock Shag"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "66 - 71 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n del Biob\u00edo y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Suliformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave de tama\u00f1o mediano. Estas aves no poseen dimorfismo sexual.Tienen un capuch\u00f3n, dorso y cola de color negro. Abdomen blanco. Pico gris oscuro. Patas rosadas. Tiene una zona desprovista de plumas alrededor del ojo, de color anaranjado. Los ejemplares juveniles son de color caf\u00e9 negruzcos completos.Se alimentan de peces e invertebrados marinos como poliquetos, crust\u00e1ceos y cefal\u00f3podos. Capturan su alimento en zonas costeras.El Cormor\u00e1n de las rocas es un ave desconfiada, silenciosa en el mar, pero vocaliza en \u00e9poca de cr\u00eda.Le gusta desplazarse en peque\u00f1os grupos y posarse en rocas.\u00a1Ojo! Por sus colores puede ser confundida principalmente con el\u00a0Guanay\u00a0o cualquier cormor\u00e1n del pa\u00eds pertenecientes al Orden de las Suliformes como el\u00a0Cormor\u00e1n imperial,\u00a0Cormor\u00e1n yeco\u00a0y\u00a0Cormor\u00e1n lile.", "habitat": "Estas aves se pueden observar en grupos desde la Regi\u00f3n del Biob\u00edo hasta la Regi\u00f3n de Magallanes. Suelen frecuentar zonas costeras rocosas, fiordos, canales y acantilados con rocas. Estas aves nidifican en colonias en acantilados, islotes, restos de barcos o en el suelo, donde coloca 3 huevos blancos con tonos celestes.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Cormor\u00e1n de las rocas est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Es el m\u00e1s peque\u00f1os de los cormonares en Chile y el menos abundante de las especies."}, "gallery": [{"name": "20082018041944cormoran_de_las_rocas_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018041944cormoran_de_las_rocas_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 19, "uid": "19-phalacrocorax-atriceps", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3215/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3214/13082018075740cormoran_imperial_paula_de_marco_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018075740cormoran_imperial_paula_de_marco_web.jpg", "name": "13082018075740cormoran_imperial_paula_de_marco_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018075740cormoran_imperial_paula_de_marco_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018075740cormoran_imperial_paula_de_marco_web.jpg", "name": "13082018075740cormoran_imperial_paula_de_marco_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Cormor\u00e1n Imperial", "latin": "Phalacrocorax atriceps", "english": "Imperial Shag"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Imperial Shag"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "68 - 76 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Los Lagos y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Suliformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Este intr\u00e9pido cormor\u00e1n es un ave de gran y voluminoso tama\u00f1o. Presenta un predominante color negro met\u00e1lico en sus partes superiores y anchas alas, en contraste con el blanco de su cuello delantero, mejillas, pecho, abdomen, subcaudales, flancos, y una macha en las cobertoras menores. Esta especie se caracteriza por presentar ojos con un anillo azul intenso, un pico c\u00f3rneo con car\u00fanculas nasales de color amarillo, y patas rosadas. A su vez, ostenta un plumaje nupcial con un notorio parche blanco en el centro de la espalda, adem\u00e1s de su caracter\u00edstico penacho. Esta especie presenta dimorfismo sexual, siendo los machos de mayor tama\u00f1o que la hembra. Por \u00faltimo, los juveniles presentan una tonalidad general m\u00e1s p\u00e1lida y pardusca que los adultos, sin la barra blanca en las coberteras ni ornamentos en la cara.\u00a0A esta ave es com\u00fan observarla en el litoral marino, especialmente en fiordos y canales, en busca de su merienda diaria. El men\u00fa ideal de este cormor\u00e1n, sin duda, son los peces, intern\u00e1ndose hacia \u00e1reas lejanas a la costa para encontrar su alimente preferido a trav\u00e9s de una \u00e1gil, veloz y diestra t\u00e9cnica de buceo. Ante la necesidad, combina el consumo de su dieta preferida con invertebrados marinos, en especial, crust\u00e1ceos, poliquetos, y en menor medida, cefal\u00f3podos. Estos maestros del buceo no limitan su desplazamiento a localidades costeras, sino que ocasionalmente se adentran a zonas de agua dulce como lagos interiores.\u00a0Se caracteriza por ser un animal de h\u00e1bitos gregarios, aunque puede ser visto en solitario, en parejas o en peque\u00f1os grupos en el mar. Sin duda, su vuelo en bandada es un espect\u00e1culo natural, ya que despliegan un vuelo en l\u00ednea, a baja altura y con acelerados aleteos.\u00a0\u00a0Por su parte, durante el periodo reproductivo se intensifica su h\u00e1bito gregario, formando colonias en islas e islotes de aspecto plano. Entre los meses de octubre y noviembre, el cormor\u00e1n imperial construye su nido en \u00e1reas planas o rocas alejadas, apilando tiras y restos de plantas marinas para dar forma a su nido. Presenta una nidada promedio de 3 huevos.\u00a0\u00a0Esa singular ave pertenece a la familia Phalacrocoracidae, siendo pariente del Yeco, Cormor\u00e1n de las rocas, Guanay, Cormor\u00e1n ant\u00e1rtico, y el Lile.\u00a0 Finalmente, se conocen siete subespecies del Cormor\u00e1n imperial, siendo la subespecie atriceps la \u00fanica con presencia nacional", "habitat": "La especie Phalacrocorax atriceps se distribuye en las costas ant\u00e1rticas y patag\u00f3nicas de Argentina y Chile. A nivel nacional, la subespecie atriceps, \u00fanica subespecie presente en el territorio nacional, es un residente anual de las costas e islas desde el sur de Concepci\u00f3n hasta el extremo sur del continente americano, habitando las islas Diego Ram\u00edrez.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), esta ave se encuentra en la categor\u00eda de Preocupaci\u00f3n Menor. Las principales amenazas que se reconocen para esta especie son las perturbaciones antr\u00f3picas sobre su h\u00e1bitat, especialmente en las \u00e1reas de anidamiento. Por otro lado, se reconoce como amenaza para esta especie a la constante presi\u00f3n sobre los recursos marinos que generan las actividades extractivas como la pesca, impactando directamente sobre las fuentes de alimento de esta especie. Finalmente, se menciona que, durante la \u00e9poca de nidificaci\u00f3n y crianza, una de las amenazas m\u00e1s recurrentes son el asalto y ataque de perros u otras especies, adem\u00e1s de la perturbaci\u00f3n urbana.", "didyouknow": "A esta ave con gran capacidad de vuelo y buceo se le reconoce com\u00fanmente con los nombres de sus parientes m\u00e1s cercanos, apod\u00e1ndolo como \u201cpato lile\u201d, \u201clile\u201d, \u201clile imperial\u201d, \u201cyeco\u201d, entre otros pseud\u00f3nimos. Por su parte, la especie fue presentada en sociedad en 1828, gracias al registro realizado por el explorador e hidr\u00f3grafo britano Phillip King, no obstante, esta especie presenta una taxonom\u00eda o \u00e1rbol geneal\u00f3gico de la especie muy complejo, por lo que, es frecuentemente reanalizado por la comunidad cient\u00edfica.\u00a0 \u00a0Sin duda, este residente habitual del sector costero sur de nuestro pa\u00eds se transformado en un icono del paisaje y la cultura sur-austral de nuestro pa\u00eds. Por ejemplo, esta ave se transformado en un s\u00edmbolo del paisaje magall\u00e1nico, siendo protegidos aquellos sectores que son ocupados por las colonias de cormor\u00e1n imperial, especialmente en \u00e9poca de crianza. Por otro lado, esta especie es una de las especies m\u00e1s recurrente de la pintura de local de los sectores costeros del sur-austral del pa\u00eds, principalmente, asociada a la naturaleza y paisaje.\u00a0 \u00a0Por cierto, el cormor\u00e1n imperial se relaciono estrechamente con la cultura Selknam y Yag\u00e1n. Por ejemplo, es reconocido que el pueblo yag\u00e1n se alimentaba de esta especie, decribiendo que estos ejemplares eran cazados por sorpresa durante cacer\u00edas nocturnas, en donde hombres y mujeres utilizaban diferentes utensilios de caza para asaltar a estas aves desde sus canoas.\u00a0 As\u00ed mismo, los cormoranes eran parte de la cultura Selknam, siendo un personaje recurrente de mitos, leyendas o escenarios mitol\u00f3gicos de dicha cultura, como en los mitos de \u010c\u00e9nuke y Kw\u00e1nyip, donde los seres mitol\u00f3gicos que representan la violencia extrema y la muerte, respectivamente, dominaban e interactuaban con esta especie.\u00a0\u00a0\u00a0Por \u00faltimo, esta especie es un infaltable de los poemas y relatos de la Patagonia y el sur de Chile. Por ejemplo, se hace referencia a este ejemplar en los relatos y narrativas del libro \u201cDe alas y nubes: Cuentos de las aves del sur del mundo\u201d de Margarita Schultz, o en la especial poesia de Vicente Huidobro. Y, \u00bfConoces alg\u00fan cuento o poema que protagonice este ejemplar? \u00bfCu\u00e1l es tu historia con este iconico pajaro de las costas sure\u00f1as?"}, "gallery": [{"name": "13082018075740cormoran_imperial_paula_de_marco_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018075740cormoran_imperial_paula_de_marco_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 17, "uid": "17-phalacrocorax-gaimardi", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3595/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3594/13082018080235lile_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018080235lile_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "13082018080235lile_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018080235lile_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018080235lile_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "13082018080235lile_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Cormor\u00e1n Lile", "latin": "Phalacrocorax gaimardi", "english": "Red-legged Cormorant"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Red-legged Cormorant"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "71 - 76 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Suliformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "13082018080235lile_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018080235lile_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 16, "uid": "16-phalacrocorax-brasilianus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3482/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3481/18082018102755yeco_carlos_monteverde_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018102755yeco_carlos_monteverde_web.jpg", "name": "18082018102755yeco_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018102755yeco_carlos_monteverde_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018102755yeco_carlos_monteverde_web.jpg", "name": "18082018102755yeco_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018094745cormoran_yeco_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018094745cormoran_yeco_pedro_valencia_web.jpg", "name": "17082018094745cormoran_yeco_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Cormor\u00e1n Yeco", "latin": "Phalacrocorax brasilianus", "english": "Neotropical Cormorant"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3484/09092018081723.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018081723", "filename": "09092018081723.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Neotropical Cormorant"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "58 - 73 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Suliformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "El Cormor\u00e1n Yeco es un ave mediana, de cuerpo estilizado y cuello alargado. Estas aves no presentan dimorfismo sexual, por lo que ambos sexos son de coloraci\u00f3n general negro brillante, con partes blancas variables en su garganta y pico. Su pico es de color caf\u00e9 negruzco, con punta ganchuda, mientras que sus patas son de color negro y presentan membranas. Se alimenta principalmente de peces y peque\u00f1os crust\u00e1ceos, los que busca generalmente buceando en cuerpos de agua de variados ambientes tanto dulces, como salados. Por su forma principalmente, puede ser confundido con aves de su misma familia, como el\u00a0Cormor\u00e1n\u00a0Lile\u00a0o individuos juveniles de\u00a0Cormor\u00e1n de las Rocas. Sus parientes en Chile son las especies pertenecientes a la familia Phalacrocoracidae, donde se encuentran el Guanay, el\u00a0Cormor\u00e1n\u00a0Lile, el\u00a0Cormor\u00e1n de las Rocas, el\u00a0Cormor\u00e1n Imperial\u00a0y el Cormor\u00e1n Ant\u00e1rtico.", "habitat": "Es una especie que podemos encontrar desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Magallanes y la Ant\u00e1rtica Chilena, desplaz\u00e1ndose tanto por la costa como hacia espacios interiores, llegando a lagunas y lago de altura en los Andes nortinos, siempre asociado a cuerpos de agua. Es muy com\u00fan verlos posados en rocas, a la orilla de lagos, lagunas, r\u00edos y borde costero, con sus alas abiertas. Cr\u00eda en grandes y ruidosas colonias, generalmente en \u00e1rboles. Pone de 3-4 de color blanco amarillento.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), est\u00e1 catalogada como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por sus caracter\u00edsticas de h\u00e1bitat, puede verse afectado por la contaminaci\u00f3n de las aguas y la sobreexplotaci\u00f3n de recursos pesqueros, disminuyendo cada vez m\u00e1s su disponibilidad de alimento.", "didyouknow": "Es com\u00fan verlos posados en las orillas de los cuerpos de agua con sus alas abiertas. De esta forma seca sus plumas, ya que no posee gl\u00e1ndula uropigeal, la cual entrega el aceite que impermeabiliza las plumas de las aves acu\u00e1ticas."}, "gallery": [{"name": "18082018102755yeco_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, {"name": "17082018094745cormoran_yeco_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018102755yeco_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018081723", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 136, "uid": "136-myiopsitta-monachus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3547/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3546/31082018112715cotorra_argentina_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "31082018112715cotorra_argentina_marcos_baumann_web.jpg", "name": "31082018112715cotorra_argentina_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/31082018112715cotorra_argentina_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "31082018112715cotorra_argentina_marcos_baumann_web.jpg", "name": "31082018112715cotorra_argentina_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Cotorra Argentina", "latin": "Myiopsitta monachus", "english": "Monk Parakeet"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3548/09092018081748.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018081748", "filename": "09092018081748.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Monk Parakeet"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "28 - 29 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Los R\u00edos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Psittaciformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Loro de tama\u00f1o mediano, sin dimorfismo sexual, por lo que ambos sexos son de coloraci\u00f3n general verde claro, mientras que su cuello, cara, cuello y parte superior del abdomen de un color blanco gris\u00e1ceo, torn\u00e1ndose amarillento en el abdomen bajo. \u00a0Al estar posado, se le puede ver un llamativo color azulado en la punta de sus alas. Se alimenta principalmente de semillas que busca en el suelo, adem\u00e1s de frutos que recolecta en \u00e1rboles, mientras que consume flores e insectos, pero en mucho menor medida. Por sus colores puede ser confundido con otros loros, como el\u00a0Perico Cordillerano. Sus parientes en Chile son las aves pertenecientes a la familia Psittacidae como el\u00a0Loro Tricahue,\u00a0Loro Choroy, Perico Cordillerano y la\u00a0Cacha\u00f1a.", "habitat": "En Chile es una especie introducida que distribuye desde Regi\u00f3n de Taparac\u00e1 hasta la Regi\u00f3n de Los Lagos, pero la mayor concentraci\u00f3n de estas aves se encuentra en la zona centro del Pa\u00eds. Mientras que a nivel continental, se ubica en toda la zona central de Am\u00e9rica del Sur. Es com\u00fan verla en bulliciosas bandadas por tierras bajas y abiertas con \u00e1rboles altos, como tambi\u00e9n \u00e1reas boscosas, parques, jardines y plazas urbanas. Nidifican en grandes grupos, en \u00e1rboles altos (por sobre los 6 metros), armando voluminosos nidos, que ocupan de forma comunitaria.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), est\u00e1 catalogada como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). En Chile es una especie plaga, considerada como da\u00f1ina por el Servicio Agr\u00edcola y Ganadero (SAG).", "didyouknow": "Se introdujo al pa\u00eds a principios de los a\u00f1os 80\u2019, como mascota, pero se expandi\u00f3 r\u00e1pidamente a lo largo de Chile, gracias a individuos escapados."}, "gallery": [{"name": "31082018112715cotorra_argentina_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "31082018112715cotorra_argentina_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018081748", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 27, "uid": "27-plegadis-chihi", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3466/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3465/17082018052311cuervo_del_pantano_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018052311cuervo_del_pantano_pedro_valencia_web.jpg", "name": "17082018052311cuervo_del_pantano_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018052311cuervo_del_pantano_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018052311cuervo_del_pantano_pedro_valencia_web.jpg", "name": "17082018052311cuervo_del_pantano_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Cuervo de Pantano", "latin": "Plegadis chihi", "english": "White-faced Ibis"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "White-faced Ibis"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "46 - 66 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de O&Prime;Higgins y la Regi\u00f3n de Los Lagos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Pelecaniformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "17082018052311cuervo_del_pantano_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "17082018052311cuervo_del_pantano_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 200, "uid": "200-diuca-diuca", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3438/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3437/15082018080143diuca_andre_vielma_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "15082018080143diuca_andre_vielma_web.jpg", "name": "15082018080143diuca_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/15082018080143diuca_andre_vielma_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "15082018080143diuca_andre_vielma_web.jpg", "name": "15082018080143diuca_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Diuca", "latin": "Diuca diuca", "english": "Common Diuca-finch"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3440/09092018082303.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018082303", "filename": "09092018082303.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Common Diuca-finch"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "16 - 18 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Coquimbo y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave de tama\u00f1o peque\u00f1o, que llega a pesar 33 gramos.El plumaje tiene una coloraci\u00f3n azulada, con garganta y abdomen blanco y una l\u00ednea pectoral gris\u00e1cea. Algunas plumas de la cola son de color negro y bajo la cola posee un color rojizo. Tiene un pico gris azulado y patas gris oscuro negruzco.Estas aves poseen un leve dimorfismo sexual, donde la hembra posee m\u00e1s tonalidades de color caf\u00e9.Se alimentan b\u00e1sicamente de semillas y granos, aunque tambi\u00e9n se alimentan de insectos y ar\u00e1cnidos. Les gusta desplazarse caminando por campos de cultivo, bordeando bosques, en jardines, laderas de cerros, quebradas, bordes de r\u00edos y tambi\u00e9n posarse en cercos, alambrados y arbustos. Buscan su alimento en el suelo y entre la vegetaci\u00f3n.Es un ave muy cantora que emite un sonido caracter\u00edstico y muy melodioso.\u00a1Atenci\u00f3n! por sus colores puede ser confundida con la Diuca de alas blancas o con el\u00a0Diuc\u00f3n.Algunos de sus parientes en Chile pertenecientes a la familia Thraupidae son el\u00a0Comesebo grande,\u00a0Yal com\u00fan,\u00a0Platero,\u00a0P\u00e1jaro plomo,\u00a0entre otros.", "habitat": "Estas aves se pueden observar solitarias, en parejas o grupos mixtos desde la Regi\u00f3n de Coquimbo hasta la Regi\u00f3n de Magallanes.Especie introducida en Rapa nui, donde actualmente es muy abundante.Existen 4 subespecies de Diuca y 3 de ellas est\u00e1n en Chile.Suele frecuentar zonas de \u00e1rboles, matorrales, jardines y arbustos, tambi\u00e9n en tejados o roquer\u00edos. Nidifican solitarias en arbustos, techos de casas, principalmente ubica sus nidos en altura donde coloca entre 2 a 4 huevos azul verdoso con manchas oscuras.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), la Diuca est\u00e1 catalogada como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la introduccion de especies ex\u00f3ticas como el conejo,\u00a0Cotorra argentina,\u00a0Gorri\u00f3n\u00a0y la liebre europea, desplazando a la Diuca de su habitat adem\u00e1s de competir por los mismos recursos.", "didyouknow": "Seg\u00fan Montecino, en la cultura popular se cree que esta ave es sin\u00f3nimo de buen augurio, siendo de muy buena suerte toparse con ella.Por otro lado, es una especie muy parasitada por el\u00a0Mirlo, ave que no construye nidos propios, sino que aprovecha los de otras aves como la Diuca para depositar sus huevos. De esta manera, la crianza y la alimentaci\u00f3n de sus cr\u00edas es otorgada por otra especie."}, "gallery": [{"name": "15082018080143diuca_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "15082018080143diuca_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018082303", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 177, "uid": "177-xolmis-pyrope", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3531/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3530/13082018080441diucon_barbara_palma_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018080441diucon_barbara_palma_web.jpg", "name": "13082018080441diucon_barbara_palma_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018080441diucon_barbara_palma_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018080441diucon_barbara_palma_web.jpg", "name": "13082018080441diucon_barbara_palma_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Diuc\u00f3n", "latin": "Xolmis pyrope", "english": "Fire-eyed Diucon"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3532/09092018082319.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018082319", "filename": "09092018082319.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Fire-eyed Diucon"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "18 - 22 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Coquimbo y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "13082018080441diucon_barbara_palma_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018080441diucon_barbara_palma_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018082319", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 172, "uid": "172-muscisaxicola-albilora", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3629/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3628/17082018095838dormilonacejablanca_carlos_monteverde_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018095838dormilonacejablanca_carlos_monteverde_web.jpg", "name": "17082018095838dormilonacejablanca_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018095838dormilonacejablanca_carlos_monteverde_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018095838dormilonacejablanca_carlos_monteverde_web.jpg", "name": "17082018095838dormilonacejablanca_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Dormilona de Ceja Blanca", "latin": "Muscisaxicola albilora", "english": "White-browed Ground-tyrant"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "White-browed Ground-tyrant"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "16 - 18 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Antofagasta y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave muy esbelta de tama\u00f1o mediano, la cual\u00a0, posee en promedio 18 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 16 a 24 gramos. Estas aves no poseen dimorfismo sexual. Poseen un plumaje grisaceo en general, con pecho y abdomen m\u00e1s palido.\u00a0, Tienen una corona color casta\u00f1o con una delgada l\u00ednea blanca sobre el ojo. Pico y patas negras. Se alimentan de insectos, ar\u00e1cnidos y miriapodos (como cienpi\u00e9s). La Dormilona de ceja blanca, es un ave muy en\u00e9rgica, que corre y salta para buscar su alimento. Es una especie silenciosa aunque en interacciones m\u00e1s agresivas emiten vocalizaciones similares a gru\u00f1idos de roedor. Le gusta desplazarse entre vegetaci\u00f3n baja. Por sus colores puede ser confundida con cualquiera de las otras dormilonas grisaceas de nuestro pa\u00eds, donde sus parientes m\u00e1s cercanas son la Dormilona chica, Dormilona de la Puna, Dormilona cenicienta, Dormilona gigante, Dormilona fraile, Dormilona de nuca rojiza, Dormilona tontito, Dormilona rufa y Dormilona de frente negra.", "habitat": "Estas activas pero temerosas aves se pueden observar solitarias, en parejas o en grupos desde la Regi\u00f3n de Coquimbo hasta la Regi\u00f3n de Magallanes y de la Ant\u00e1rtica Chilena. Suelen frecuentar laderas rocosas cercanas a cursos de agua, pastizales, corrales e incluso zonas pobladas. En invierno migran al altiplano de Chile, llegando a Bolivia, Per\u00fa y Ecuador. Estas aves nidifican en grietas entre rocas muy escondidas en donde coloca entre 2 a 3 huevos blanquecinos con manchas casta\u00f1as.", "iucn": "", "didyouknow": "Es un ave muy territorial, donde al momento de defender su terreno realiza un despliegue tanto en tierra como en aire. En el suelo, levanta sus alas (una o las dos), imponi\u00e9ndose al adversario y el otro, es subir volando, mantenerse en el aire y bajar. Ambos rituales los realiza con vocalizaciones."}, "gallery": [{"name": "17082018095838dormilonacejablanca_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "17082018095838dormilonacejablanca_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 245, "uid": "245-muscisaxicola-rufivertex", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3313/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3312/01092018082657dormilona_de_nuca_rojiza_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "01092018082657dormilona_de_nuca_rojiza_pedro_valencia_web.jpg", "name": "01092018082657dormilona_de_nuca_rojiza_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/01092018082657dormilona_de_nuca_rojiza_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "01092018082657dormilona_de_nuca_rojiza_pedro_valencia_web.jpg", "name": "01092018082657dormilona_de_nuca_rojiza_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Dormilona de nuca rojiza", "latin": "Muscisaxicola rufivertex", "english": "Rufous-naped Ground-tyrant"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Rufous-naped Ground-tyrant"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "15 - 18 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de O Higgins"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave fina de tama\u00f1o peque\u00f1o que llega a los 20 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual.El plumaje general de color gris con una corona definida color anaranjado. Pecho y abdomen gris claro. Alas m\u00e1s oscuras. Pico y patas negras. Los ejemplares juveniles no posen corona anaranjada.Estas aves se alimentan de insectos, ar\u00e1cnidos, miri\u00e1podos (cienpi\u00e9s) y bayas. Capturan su alimento en el piso, rocas y arbustos.La Dormilona de nuca rojiza es un ave territorial, confiada y silenciosa. Le gusta desplazarse corriendo en suelo, saltando y volando en\u00e9rgicamente. Tambi\u00e9n se posa en rocas muy ergida e inm\u00f3vil.\u00a1Ojo! Por sus colores puede ser confundida con la Dormilona rufa. Sus parientes del Orden de las Passeriformes en Chile es el\u00a0Mero,\u00a0Cachudito,\u00a0Viudita,\u00a0Fio-fio\u00a0y adem\u00e1s de la\u00a0Dormilona de ceja blanca,\u00a0Dormilona fraile, entre otras.", "habitat": "Estas aves se pueden observar solitarias o en parejas desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de O\u2033Higgins.Suelen frecuentar zonas\u00a0 cordilleranas y pedregosas, bofedales y quebradas, aunque tambi\u00e9n se puede ver en la costa durante el invierno. Nidifican solitarias en roquer\u00edos, donde coloca entre 2 a 3 huevos blanquecinos con manchas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), la Dormilona de nuca rojiza est\u00e1 catalogada como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat y por el ataque o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Existen 2 subespecies en Chile, la raza pallidiceps y la raza rufivertex."}, "gallery": [{"name": "01092018082657dormilona_de_nuca_rojiza_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "01092018082657dormilona_de_nuca_rojiza_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 226, "uid": "226-muscisaxicola-flavinucha", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3395/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3394/20082018042506dormilona_fraile_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018042506dormilona_fraile_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018042506dormilona_fraile_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018042506dormilona_fraile_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018042506dormilona_fraile_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018042506dormilona_fraile_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/21082018015334dormilona_fraile_juvenil_luis_piovani_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "21082018015334dormilona_fraile_juvenil_luis_piovani_web.jpg", "name": "21082018015334dormilona_fraile_juvenil_luis_piovani_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Dormilona Fraile", "latin": "Muscisaxicola flavinucha", "english": "Ochre-naped Ground-tyrant"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Ochre-naped Ground-tyrant"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "18 - 20 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "20082018042506dormilona_fraile_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"name": "21082018015334dormilona_fraile_juvenil_luis_piovani_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018042506dormilona_fraile_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 233, "uid": "233-muscisaxicola-maclovianus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3460/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3459/22082018122710dormilona_tontita_juvenil_luis_piovani_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "22082018122710dormilona_tontita_juvenil_luis_piovani_web.jpg", "name": "22082018122710dormilona_tontita_juvenil_luis_piovani_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/22082018122710dormilona_tontita_juvenil_luis_piovani_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "22082018122710dormilona_tontita_juvenil_luis_piovani_web.jpg", "name": "22082018122710dormilona_tontita_juvenil_luis_piovani_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018052654dormilona_tonrita_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018052654dormilona_tonrita_pedro_valencia_web.jpg", "name": "17082018052654dormilona_tonrita_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Dormilona Tontita", "latin": "Muscisaxicola maclovianus", "english": "Dark-faced ground-tyrant"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Dark-faced ground-tyrant"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "15 - 17 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Los Lagos y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave peque\u00f1a y estilizada, de coloraci\u00f3n general pardo gris\u00e1ceo por encima y gris blanquecino por debajo, mientras que la parte superior de la cabeza m\u00e1s oscura. Se alimenta principalmente de insectos, los que captura recorriendo incansablemente por el suelo. Tambi\u00e9n se describen en su dieta los microcrust\u00e1ceos, debido a que en invierno se desplazan a zonas costeras. Por sus colores y forma podr\u00eda ser confundida con el\u00a0Diuc\u00f3n\u00a0o con otras dormilonas, como la Dormilona Cenicienta y la Dormilona de Frente Negra. Sus parientes en Chile son los individuos pertenecientes a la familia Tyrannidae, como\u00a0Dormilona fraile,\u00a0Dormilona de ceja blanca, Mero chico, Diuc\u00f3n,\u00a0Run-run,\u00a0Fio-fio, entre muchos otros.", "habitat": "En nuestro pa\u00eds se distribuye desde la Regi\u00f3n de Los Lagos a Cabo de Hornos (Regi\u00f3n de Magallanes y la Ant\u00e1rtica Chilena), migrando en invierno hacia el norte por el lado del pac\u00edfico de los Andes, llegando generalmente hasta Per\u00fa y accidentalmente hasta el sur de Ecuador. Se establece en poblaciones estacionales a lo largo toda su ruta. Habita preferentemente zonas abiertas incluyendo vegas, \u00e1reas de matorral, ambientes boscosos y laderas rocosas, mientras que en invierno se le puede ver en zonas de campos cultivados y borde costero. Construye su nido en el interior de grietas, cavidades en rocas o acumulaciones de piedras, donde pone 2-3 huevos", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), est\u00e1 catalogada como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, debido a su naturaleza migratoria, se podr\u00eda ver afectada por la destrucci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n de su h\u00e1bitat.", "didyouknow": "El pueblo mapuche la denominan m\u00e1s acertadamente \u201cpichi p\u00fcdco\u201d (Diuc\u00f3n peque\u00f1o)"}, "gallery": [{"name": "22082018122710dormilona_tontita_juvenil_luis_piovani_web", "ext": "jpg"}, {"name": "17082018052654dormilona_tonrita_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "22082018122710dormilona_tontita_juvenil_luis_piovani_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 216, "uid": "216-ardenna-grisea", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3135/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3134/19082018082146fardela_negra_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018082146fardela_negra_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018082146fardela_negra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/19082018082146fardela_negra_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018082146fardela_negra_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018082146fardela_negra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Fardela Negra", "latin": "Ardenna grisea", "english": "Sooty Shearwater"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Sooty Shearwater"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "40 - 50 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Procellariiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "19082018082146fardela_negra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "19082018082146fardela_negra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 179, "uid": "179-elaenia-albiceps", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3292/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3291/13082018080642fio_fio_alejandra_lopez_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018080642fio_fio_alejandra_lopez_web.jpg", "name": "13082018080642fio_fio_alejandra_lopez_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018080642fio_fio_alejandra_lopez_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018080642fio_fio_alejandra_lopez_web.jpg", "name": "13082018080642fio_fio_alejandra_lopez_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "F\u00edo-F\u00edo", "latin": "Elaenia albiceps", "english": "White-crested Elaenia"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3294/09092018082346.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018082346", "filename": "09092018082346.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "White-crested Elaenia"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "14 - 15 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "El f\u00edo-f\u00edo  es un peque\u00f1o cazamoscas que mide aproximadamente 15 cent\u00edmetros de longitud y cuyo peso promedio es de 20 gramos. No posee dimorfismo sexual. Su plumaje es gris oliv\u00e1ceo en la cabeza, dorso, y cola. Tiene la garganta, pecho y vientre blanquecinos con tintes amarillentos. Sus alas son de tonos grises con dos  bandas blancas horizontales. En la parte superior de la cabeza tiene una cresta bifurcada con el centro de color blanco. Posee el pico y patas negruzcos.  El f\u00edo-f\u00edo  pertenece al Orden Passeriformes y a  la familia Tyrannidae o tambi\u00e9n conocidos como cazamoscas dado sus h\u00e1bitos alimenticios insect\u00edvoros. Estas aves son activas, confiadas y astutos cazadores de mosquitos y otros insectos. Adem\u00e1s se alimentan de semillas y frutos silvestres. Esta avecilla no tiene parientes cercanos en Chile.", "habitat": "Se les puede observar solitarios o en peque\u00f1os grupos, saltando de rama en rama en bosques, arbustos, jardines y parques urbanos. Estas aves son residentes estivales o de verano, desde Atacama  hasta Tierra del Fuego desde la costa hasta los 2.000 msnm. Apenas comienza el invierno, dejamos de escuchar su caracter\u00edstico canto,  pues estas aves  migran hacia el norte de Sudam\u00e9rica. Tambi\u00e9n se les puede encontrar habitando en otros pa\u00edses como Per\u00fa, Bolivia, Brasil y Argentina. Construyen su nido con pastos y vegetales en  las ramas e incuban  entre 2 a 3 huevos de color blanquecino con algunas manchitas rojizas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, los F\u00edo-F\u00edo est\u00e1n catalogados como especies de riesgo menor (LC), sin embargo, la poblaci\u00f3n de estas aves podr\u00eda verse afectada en el futuro por la contaminaci\u00f3n, relleno de humedales, destrucci\u00f3n de h\u00e1bitat  y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos y gatos dom\u00e9sticos.", "didyouknow": "Existen dos subespecies del f\u00edo-f\u00edo: una es la raza modesta, que habita en los oasis y valles de extremo norte de Chile y se caracteriza por tener una cresta m\u00e1s marcada y alas con manchitas tenues. La raza chilensis tiene la cresta m\u00e1s peque\u00f1a y posee unas bandas alares m\u00e1s marcadas, adem\u00e1s es el  m\u00e1s usual de observar. Su nombre cient\u00edfico \u201cElaenia albiceps\u201d es una mezcla de lat\u00edn y griego que significa oliv\u00e1ceo de cresta blanca."}, "gallery": [{"name": "13082018080642fio_fio_alejandra_lopez_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018080642fio_fio_alejandra_lopez_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018082346", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 29, "uid": "29-phoenicopterus-chilensis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3333/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3332/17082018100508flamencochileno_carlos_monteverde_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018100508flamencochileno_carlos_monteverde_web.jpg", "name": "17082018100508flamencochileno_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018100508flamencochileno_carlos_monteverde_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018100508flamencochileno_carlos_monteverde_web.jpg", "name": "17082018100508flamencochileno_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Flamenco Chileno", "latin": "Phoenicopterus chilensis", "english": "Chilean Flamingo"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Chilean Flamingo"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "100 - 105 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Phoenicopteriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Casi amenazado(NT)"}}, "description": "Sin duda, el Flamenco chileno es una de las figuras m\u00e1s ic\u00f3nicas y elegantes de nuestro pa\u00eds, destacando por sus 100 cm de largo, su pico grueso y ganchudo, y sus patas medianamente largas de color gris con rodillas y dedos rojizos. As\u00ed mismo, exhibe un predominante rosado palido de su coloraci\u00f3n general, concentr\u00e1ndose en el pecho, parte baja del cuello, dorso y plumeros, y adoptando un tono rosado brillante hacia la parte posterior del cuerpo. Presenta un color rojo en las coberteras alares y terciarias rojas, y negro en las primarias y secundarias. El iris es crema, mientras que el lorum y mitad basal del pico, adoptan un color amarillo p\u00e1lido, en contraste con el negro intenso de la punta del pico. Los juveniles son de color caf\u00e9 gris\u00e1ceoEsta majestuosa ave, se desplaza en aguas salobres interiores y marinas \u00e1reas de estepa, estuarios y costas marinas buscando su merienda, filtrando a su alimento de predilecci\u00f3n con las lamelas, estructuras internas del pico que permiten filtrar al alimento y eliminar el agua arrastrada. Sin duda, el men\u00fa ideal de este gigante se compone principalmente vegetales y zooplacton, principalmente de diatomeas. A esta ave de h\u00e1bitos gregarios, es posible observarla posada sobre el agua o el fango, y, a diferencia de las otras especies de flamencos, buscando su alimento en aguas m\u00e1s profundas.Esta elegante ave nidifica en las lagunas de poca profundidad del altiplano del norte de Chile, construyendo nido un nido de barro con forma de taza donde pone un huevo.\u00a0 Si bien, es una especie que se ubica en todo el territorio nacional, aquellos ejemplares distribuidos en la zona centro y sur, migran al norte con el fin de reproducirse, compartiendo los lugares de anidaci\u00f3n junto a la Parina Grande y la Parina China. Al igual que las otras especies de flamenco, esta especie destaca por su hermoso preludio reproductivo, conquist\u00e1ndose entre danzas, caminatas y vocalizaciones. Uno de los datos interesantes sobre esta especie se refiere al desarrollo de guarder\u00edas para sus cr\u00edas, en donde las cr\u00edas son reunidas bajo supervisi\u00f3n de los adultos.\u00a0Finalmente, esta especie pertenece a la familia\u00a0Phoenicopteridae, siendo reconocidos como sus parientes m\u00e1s cercanos a la Parina chica y Flamenco chileno. Estas especies son tremendamente parecidos, diferenci\u00e1ndose solo por el color de su pico y patas.", "habitat": "Es una especie de amplia distribuci\u00f3n por Am\u00e9rica del Sur, registr\u00e1ndose en el sector sur de la Cordillera de los Andes y en la pampa desde el sur de Brasil hasta el Sur de Argentina. En nuestro pa\u00eds, esta ave se extiende desde la regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta Tierra del Fuego, concentrando su poblaci\u00f3n en el norte del pa\u00eds durante el periodo reproductivo. En la zona central y sur de nuestro pa\u00eds, es considerado un visitante invernal ubic\u00e1ndose en estuarios, desembocaduras de r\u00edos y \u00e1reas costeras en busca de alimento. As\u00ed mismo, ha sido registrado como un visitante accidental en humedales de la zona centro-sur del pa\u00eds.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), esta ave se encuentra en la categor\u00eda de Casi Amenazada (NT). Es m\u00e1s, se sospecha que, por las constantes perturbaciones de su h\u00e1bitat, vulneraci\u00f3n por caza y recolecci\u00f3n de huevos, la poblaci\u00f3n del Flamenco chileno exhibir\u00e1 una severa disminuci\u00f3n de su poblaci\u00f3n en las pr\u00f3ximas tres generaciones. Actualmente, las principales amenazas se asocian a la depredaci\u00f3n del h\u00e1bitat por actividad minera, extracci\u00f3n de agua, y turismo insostenible.", "didyouknow": "Esta ave ha sido reconocida como flamenco austral o flamenco com\u00fan en la mayor\u00eda de los pa\u00edses que habita, adem\u00e1s se le reconoce como \u201cPirihuana\u201d en Per\u00fa y Bolivia. Fue reconocido como \u201cPitral\u201d por la cultura mapuche, como \u201cKaponk\u201d por los Tehuelches, y como \u201cSolor\u201d o \u201cTokoko\u201d por los atacame\u00f1os. Por otro lado, sab\u00edas que el intenso color del plumaje de los flamencos procede de las ricas reservas de pigmentos carotenoides presentes en las algas que consumen, algo similar a lo que poseen las zanahorias.\u00a0Sin duda su vuelo lento y derecho, con su cuello y patas extendidas, han transformado al flamenco en protagonista de poemas, canciones y diversos relatos de la cultura popular de nuestro pa\u00eds. En el caso de la poes\u00eda, el flamenco ha inspirado la poes\u00eda de grandes poetas como Mistral y Neruda, o canciones populares como el vals \u201cEl flamenco To\u00f1a\u201d versionado por Nano Acevedo y el Grupo Acuarela en el disco \u201cCanciones cuentos para ni\u00f1os sobre las aves\u201d.\u00a0 Por su parte, en el poema \u201cRecado para las Antillas\u201d, Gabriela Mistral simboliza la elegancia, belleza y gracia de la juventud en esta ave a trav\u00e9s de su verso \u201ccuando pasean son veinte flamencos\u201d. En el poema \u201cSol de Tr\u00f3pico\u201d, Gabriela Mistral compara la belleza del sol con la de estos ejemplares a trav\u00e9s de su verso \u201cDesnuda m\u00edrame y recon\u00f3ceme, con tu pir\u00e1mide de tu nombre, con los flamencos de la aurora\u201d.\u00a0\u00a0Por su parte, el poeta Pablo Neruda los reconoce en su vuelo masivo como \u201cdonde volaba el fuego\u201d en su poema \u201cFlamenco\u201d de su libro \u201cEl Arte de los P\u00e1jaros\u201d. En sus versos se refiere a ellos como: \u201cEra un cuerpo hecho de plumas, eran de p\u00e9talos sus alas, era una rosa que volaba dirigi\u00e9ndose a la dulzura. Se pos\u00f3 el \u00e1ngel en el agua como una nave nacarada y resplandec\u00eda en la luz el rosal rosa de su cuello\u201d.\u00a0No hay duda que el flamenco chileno forma parte de relatos locales, cuentos infantiles y diversas expresiones art\u00edsticas en todo nuestro pa\u00eds, destacando en la diversidad, la presentaci\u00f3n del \u201cFlamenquin\u201d de la T\u00eda Calafate, la referencia de esta especie en el saga andina del libro \u201cEl Gran Flamenco y otros cuentos\u201d de Alvaro Valenzuela, y otras expresiones en la danza, la escultura y la pintura nacional.\u00a0Finalmente, les compartimos un extracto del poema denominado \u201cFlamenco\u201d de Carrasco: \u201cSus patas agregan altura a la altura del alc\u00e1zar desde el cual mira con indiferencia a dios y con indiferencia a veces imagina la posibilidad de amor en el ocaso; ha de llegar, tal vez, el amor, desde aquella direcci\u00f3n infrarroja a la que mira imperturbable. El tono entre blanco y rosa de sus plumas a\u00f1ora mimetizarse con el crep\u00fasculo; su sangre a\u00f1ora disolverse, desaparecer, morir ah\u00ed\u201d."}, "gallery": [{"name": "17082018100508flamencochileno_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "17082018100508flamencochileno_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 143, "uid": "143-caprimulgus-longirostris", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3179/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3178/15082018080245gallina_ciega_andre_vielma_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "15082018080245gallina_ciega_andre_vielma_web.jpg", "name": "15082018080245gallina_ciega_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/15082018080245gallina_ciega_andre_vielma_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "15082018080245gallina_ciega_andre_vielma_web.jpg", "name": "15082018080245gallina_ciega_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Gallina Ciega", "latin": "Caprimulgus longirostris", "english": "Greater Band-winged Nightjar"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3181/09092018082405.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018082405", "filename": "09092018082405.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Greater Band-winged Nightjar"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "20 - 27 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Caprimulgiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave muy estilizada de tama\u00f1o peque\u00f1o, la cual\u00a0, posee en promedio 23 cent\u00edmetros de longitud y pesos que van en promedio desde los 50 gramos el macho y 52 gramos la hembra. Estas aves presentan un sutil dimorfismo sexual, donde en el macho la cola y la banda de las alas son de color blanco a diferencia de la hembra son de color ocre. Ambos poseen alas largas de puntas redondeadas, cola larga terminada en punta cuadrada. Coloraci\u00f3n del plumaje gris con estr\u00edas color negro, parche negruzco en la corona y un delgado collar color blanco. Pico peque\u00f1o negruzco y gruesos bigotes alrededor. Se alimentan de insectos durante la noche, realizando un vaiv\u00e9n al vuelvo, subiendo y bajando constantemente. La Gallina ciega es un ave crepuscular y nocturna, silenciosa durante el d\u00eda pero en la noche realiza vocalizaciones. Durante el d\u00eda se mantiene escondida e inm\u00f3vil en el suelo o en alguna roca, protegi\u00e9ndose del sol. En Chile, sus parientes m\u00e1s cercanos son las Gallinas ciegas peruanas, Gallinas ciegas boreales y Gallinas ciegas chicas.", "habitat": "Estas misteriosas aves se pueden observar solitarias o en parejas desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Magallanes y de la Ant\u00e1rtica Chilena. Suelen frecuentar una gran variedad de ambientes desde oasis, laderas, planicies arbustivas, bosques y a veces, incluso cerca de asentamientos humanos. Estas aves no nidifican como tal, solo anidan en el suelo, donde coloca entre 1 a 3 huevos de color blanco punteados.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, la gallina ciega est\u00e1 catalogada como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, estas especies podr\u00edan verse afectadas por la destrucci\u00f3n de su h\u00e1bitat, la contaminaci\u00f3n y por el ataque de perros, gatos u otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "A veces, en d\u00edas de mucho fr\u00edo, estas aves entran en un estado similar al \u201ctopor\u201d, que corresponde a una disminuci\u00f3n de la actividad fisiol\u00f3gica general, en donde hasta es posible tomar el ave sin que esta responda."}, "gallery": [{"name": "15082018080245gallina_ciega_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "15082018080245gallina_ciega_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018082405", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 23, "uid": "23-bubuculcus-ibis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3336/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3335/17082018052831garza_bueyera_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018052831garza_bueyera_pedro_valencia_web.jpg", "name": "17082018052831garza_bueyera_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018052831garza_bueyera_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018052831garza_bueyera_pedro_valencia_web.jpg", "name": "17082018052831garza_bueyera_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Garza Bueyera", "latin": "Bubuculcus ibis", "english": "Cattle Egret"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Cattle Egret"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "46 - 56 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Pelecaniformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "17082018052831garza_bueyera_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "17082018052831garza_bueyera_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 22, "uid": "22-egretta-thula", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3560/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3559/19082018082620garza_chica_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018082620garza_chica_pedro_valencia_web.jpg", "name": "19082018082620garza_chica_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/19082018082620garza_chica_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018082620garza_chica_pedro_valencia_web.jpg", "name": "19082018082620garza_chica_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018053027garza_chica_pedro_valencia.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018053027garza_chica_pedro_valencia.jpg", "name": "17082018053027garza_chica_pedro_valencia", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Garza Chica", "latin": "Egretta thula", "english": "Snowy Egret"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Snowy Egret"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "48 - 68 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Los Lagos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Pelecaniformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave muy estilizada, que no poseen dimorfismo sexual, por lo que ambos sexos son de coloraci\u00f3n completamente blanca, cuerpo peque\u00f1o y un pico puntiagudo de color negro. Posee unas piernas negras y largas, con sus patas de un llamativo color amarillo, al igual que sus ojos. Se alimenta generalmente de peces peque\u00f1os, ranas y renacuajos, caracoles, gusanos y cangrejos, adem\u00e1s de cualquier insecto que circule por el agua. Com\u00fanmente se le ve en parejas o peque\u00f1os grupos en la orilla de ambientes acu\u00e1ticos como lagos, lagunas y humedales, incluyendo la costa marina. Por sus colores puede ser confundida a simple vista con la\u00a0Garza Grande. Sus parientes en Chile son todos los pertenecientes a la familia Ardeidae, donde se incluye la Garza grande,\u00a0Garza cuca,\u00a0Garza bueyera,\u00a0Huairavo com\u00fan,\u00a0Huairavillo,\u00a0entre otras.", "habitat": "La Garza Chica se encuentra desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Los Lagos, pero en su mayor\u00eda se concentra en la zona central. Se describe como una especie accidental m\u00e1s hacia el sur, hasta el Estrecho de Magallanes. Adem\u00e1s, se distribuye ampliamente por todo Sudam\u00e9rica y Centroam\u00e9rica, llegando hasta Estados Unidos. Se desplaza com\u00fanmente en ambientes de agua dulce, como orillas de r\u00edos, lagos, lagunas y humedales, pero tambi\u00e9n se le puede encontrar en zonas costeras. Anida en primavera en colonias sobre \u00e1rboles, riscos o peque\u00f1as monta\u00f1as.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), la Garza Chica est\u00e1 catalogada como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por las caracter\u00edsticas de su h\u00e1bitat, se podr\u00eda ver amenazada por la destrucci\u00f3n de humedales, contaminaci\u00f3n de aguas y ataques de especies invasoras, como gatos y perros.", "didyouknow": "Es considerada una de las garzas m\u00e1s peque\u00f1as que existen."}, "gallery": [{"name": "19082018082620garza_chica_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"name": "17082018053027garza_chica_pedro_valencia", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "19082018082620garza_chica_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 24, "uid": "24-ardea-cocoi", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3602/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3601/13082018080840garza_cuca_barbara_palma_villalobos_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018080840garza_cuca_barbara_palma_villalobos_web.jpg", "name": "13082018080840garza_cuca_barbara_palma_villalobos_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018080840garza_cuca_barbara_palma_villalobos_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018080840garza_cuca_barbara_palma_villalobos_web.jpg", "name": "13082018080840garza_cuca_barbara_palma_villalobos_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/28082018073134garza_cuca_jorge_a._hernandez_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "28082018073134garza_cuca_jorge_a._hernandez_web.jpg", "name": "28082018073134garza_cuca_jorge_a._hernandez_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Garza Cuca", "latin": "Ardea cocoi", "english": "Cocoi Heron"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3603/09092018082433.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018082433", "filename": "09092018082433.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Cocoi Heron"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "90 - 130 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Antofagasta y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Pelecaniformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "13082018080840garza_cuca_barbara_palma_villalobos_web", "ext": "jpg"}, {"name": "28082018073134garza_cuca_jorge_a._hernandez_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018080840garza_cuca_barbara_palma_villalobos_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018082433", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 21, "uid": "21-ardea-alba", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3129/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3128/28082018064904garza_grande_gerardo_carinao_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "28082018064904garza_grande_gerardo_carinao_web.jpg", "name": "28082018064904garza_grande_gerardo_carinao_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/28082018064904garza_grande_gerardo_carinao_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "28082018064904garza_grande_gerardo_carinao_web.jpg", "name": "28082018064904garza_grande_gerardo_carinao_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018080924garza_grande_barbara_palma_villalobos_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018080924garza_grande_barbara_palma_villalobos_web.jpg", "name": "13082018080924garza_grande_barbara_palma_villalobos_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Garza grande", "latin": "Ardea alba", "english": "Great White Egret"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3130/09092018082815.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018082815", "filename": "09092018082815.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Great White Egret"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "80 - 104 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Pelecaniformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave muy estilizada de tama\u00f1o grande que llega a pesar 1 kilo y medio. Estas aves poseen no poseen dimorfismo sexual.El plumaje es color blanco completo. Patas largas y negras. Pico largo color amarillo anaranjado.Estas aves se alimentan de peces, invertebrados, roedores, anfibios y reptiles. Capturan su alimento en forma solitaria, caminando lentamente y muchas veces quedando completamente inm\u00f3vil.La Garza grande es un ave t\u00edmida y silenciosa, emite un sonido al volar o escapar. Le gusta desplazarse solitaria, en parejas o peque\u00f1os grupos y posarse en arbustos o en el suelo.\u00a1Atenci\u00f3n! Por sus colores puede ser confundida con la\u00a0Garza chica. Sus parientes en Chile del Orden de las\u00a0Pelecaniformes es la\u00a0Garza bueyera,\u00a0Garza cuca,\u00a0Huairavillo\u00a0y\u00a0Huairavo com\u00fan, entre otras.", "habitat": "Estas aves se pueden observar solitarias o en peque\u00f1os grupos desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Magallanes, incluso con registros en Tierra del Fuego.Suelen frecuentar zonas de humedales, pantanos, lagos, lagunas, esteros, r\u00edos, embalses, tranques, aunque tambi\u00e9n se puede ver en ambientes m\u00e1s urbanos como parques con lagunas artificiales.Estas aves nidifican en colonias a veces con otras especies de garzas, ubicando los nidos en arbustos o entre totoras donde colocan entre 3 a 4 huevos de color celeste p\u00e1lido.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), la Garza grande est\u00e1 catalogada como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, desarrollo urbano, aumento de salinidad y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Es un predador oportunista, es decir, su dieta se ajusta a la disponibilidad de alimento que exista, pudiendo optimizar los recursos."}, "gallery": [{"name": "28082018064904garza_grande_gerardo_carinao_web", "ext": "jpg"}, {"name": "13082018080924garza_grande_barbara_palma_villalobos_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "28082018064904garza_grande_gerardo_carinao_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018082815", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 117, "uid": "117-leucophaeus-scoresbii", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3110/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3109/13082018073638gaviota_austral_paula_de_marco_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018073638gaviota_austral_paula_de_marco_web.jpg", "name": "13082018073638gaviota_austral_paula_de_marco_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018073638gaviota_austral_paula_de_marco_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018073638gaviota_austral_paula_de_marco_web.jpg", "name": "13082018073638gaviota_austral_paula_de_marco_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Gaviota  Austral", "latin": "Leucophaeus scoresbii", "english": "Dolphin Gull"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Dolphin Gull"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "40 - 46 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n del Biob\u00edo y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "La gaviota austral es una ave de tama\u00f1o mediano que en promedio mide 44 cent\u00edmetros de longitud y pesa cerca de 500  gramos. No posee dimorfismo sexual, sin embargo en el transcurso del a\u00f1o tiene dos tipos de plumaje: reproductivo y de reposo (no reproductivo). En \u00e9poca reproductiva, su plumaje es gris claro en la cabeza, pecho, abdomen y cola. Sus alas son de color negro opaco. Tiene un aguzado pico y  patas de color rojo brillante.  En \u00e9poca no reproductiva, su plumaje de la cabeza cambia y se puede observar un caracter\u00edstico capuch\u00f3n negruzco que cubre su cabeza y un semic\u00edrculo blanco en la parte trasera de sus amarillentos ojos.  \nPertenece al Orden Charadriiformes y a la Familia Laridae, que contempla a todas las especies de gaviotas. Se caracterizan por ser aves acu\u00e1ticas, de alas largas, pico robusto y patas palmeadas.  Las gaviotas australes son aves gregarias,  les gusta habitar lugares con otras aves, son bastante territoriales y confiadas. Son  carro\u00f1eras, es decir comen diferentes desechos como peces y animales muertos, moluscos,  tambi\u00e9n son depredadores oportunistas capturando huevos o polluelos de otras especies.  Sus parientes cercanos en Chile son  las tres  gaviotas del g\u00e9nero \u201cLeucophaeus\u201d gaviota de Franklin, gaviota reidora y gaviota garuma.", "habitat": "Podemos observarla solitaria o en bandadas, exclusivamente en ambientes  playeros y costeros continentales y en islas.  La gaviota austral es residente en Chile desde la isla Mocha hasta Tierra del Fuego. Estas aves tambi\u00e9n habitan en  algunas zonas geogr\u00e1ficas de Argentina e Islas Malvinas, siendo end\u00e9micas del cono sur de Latinoam\u00e9rica. Construyen su nido en las islas junto a otras colonias de aves. Incuba entre dos a tres huevos gris\u00e1ceos con manchas oscuras.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, la Gaviota Austral, est\u00e1 catalogada como de riesgo menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves marinas podr\u00eda verse afectada y disminuir por la contaminaci\u00f3n humana, desechos pl\u00e1sticos,  p\u00e9rdida o destrucci\u00f3n de h\u00e1bitat, caza y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos como ratas, visones y perros salvajes.", "didyouknow": "Su apellido cient\u00edfico \u201cscoresbii\u201d le fue dado en honor al naturalista y explorador Ingl\u00e9s William Scoresby."}, "gallery": [{"name": "13082018073638gaviota_austral_paula_de_marco_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018073638gaviota_austral_paula_de_marco_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 121, "uid": "121-larus-serranus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3577/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3576/18082018123916gaviota_andina_carlos_monteverde_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018123916gaviota_andina_carlos_monteverde_web.jpg", "name": "18082018123916gaviota_andina_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018123916gaviota_andina_carlos_monteverde_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018123916gaviota_andina_carlos_monteverde_web.jpg", "name": "18082018123916gaviota_andina_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/09082018120218gaviota_andina_alain_macias_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "09082018120218gaviota_andina_alain_macias_web.jpg", "name": "09082018120218gaviota_andina_alain_macias_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Gaviota Andina", "latin": "Larus serranus", "english": "Andean Gull"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3578/09092018082838.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018082838", "filename": "09092018082838.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Andean Gull"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "44 - 48 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "La gaviota andina es una ave de tama\u00f1o mediano que en promedio mide 46 cent\u00edmetros de longitud y pesa cerca de 480  gramos. No posee dimorfismo sexual, sin embargo en el transcurso del a\u00f1o tiene dos tipos de plumaje: reproductivo y de reposo (no reproductivo). En \u00e9poca no reproductiva, su plumaje es de color blanco en la cabeza, pecho y abdomen. Posee dos peque\u00f1as manchas negras que rodean sus o\u00eddos. Sus alas son de color gris claro. Tiene un aguzado pico y  patas de color rojo muy oscuro.  En \u00e9poca reproductiva, su plumaje cambia y se puede observar un caracter\u00edstico capuch\u00f3n negruzco que cubre su cabeza y un semic\u00edrculo blanco en la parte trasera de los ojos. Pertenece al orden Charadriiformes y a la familia Laridae, que contempla a todas las especies de gaviotas. Se caracterizan por ser aves acu\u00e1ticas, de alas largas, pico robusto y patas palmeadas. \nLas gaviotas andinas son aves gregarias,  les gusta habitar lugares con otras aves y son bastante confiadas. Son omn\u00edvoras, es decir comen diferentes alimentos que contemplan peces, anfibios,  invertebrados e incluso huevos o polluelos de otras aves.  Sus parientes cercanos en Chile son  la gaviota de cabeza gris y la gaviota c\u00e1huil con la cual es muy similar pero se diferencia en que esta \u00faltima es m\u00e1s peque\u00f1a,  tiene en el pico y patas de tonos rojizos y sin los parches negros en las puntas de sus alas.", "habitat": "Podemos observarla solitaria o en bandadas en  humedales andinos y altipl\u00e1nicos.  La gaviota andina es residente en Chile desde Arica hasta la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda entre los 3.000 y 4.500 msnm. Algunas aves realizan migraciones ocasionales hacia la costa en invierno. Estas aves tambi\u00e9n habitan en otros territorios de Latinoam\u00e9rica como Per\u00fa, Argentina, Bolivia y Brasil. Construyen su nido en el suelo o flotante con juncos y plantas en lagunas cordilleranas. Incuba entre dos a tres huevos parduzcos con manchas oscuras.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, la Gaviota Andina, est\u00e1 catalogada como de riesgo menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves marinas podr\u00eda verse afectada y disminuir por la contaminaci\u00f3n humana, p\u00e9rdida o destrucci\u00f3n de h\u00e1bitat, caza y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos como visones y perros salvajes.", "didyouknow": "Su apellido cient\u00edfico \u201cserranus\u201d significa \u201cperteneciente a la sierra o cerros\u201d en lat\u00edn, el cual es el h\u00e1bitat principal de la gaviota andina."}, "gallery": [{"name": "18082018123916gaviota_andina_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, {"name": "09082018120218gaviota_andina_alain_macias_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018123916gaviota_andina_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018082838", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 122, "uid": "122-chroicocephalus-maculipennis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3686/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3685/04082018123730gaviota_cahuil_leslie_brackenridge_b.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "04082018123730gaviota_cahuil_leslie_brackenridge_b.jpg", "name": "04082018123730gaviota_cahuil_leslie_brackenridge_b", "ext": "jpg"}, "gallery": [], "names": {"spanish": "Gaviota C\u00e1huil", "latin": "Chroicocephalus maculipennis", "english": "Brown-hooded Gull"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3687/09092018082901.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018082901", "filename": "09092018082901.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Brown-hooded Gull"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "37 - 42 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "La gaviota c\u00e1huil es una ave de tama\u00f1o mediano que en promedio mide 40 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 280 y 360  gramos. No posee dimorfismo sexual, sin embargo en el transcurso del a\u00f1o tiene dos tipos de plumaje: reproductivo y de reposo (no reproductivo). En \u00e9poca no reproductiva, su plumaje es de color blanco en la cabeza, pecho y abdomen. Posee dos peque\u00f1as manchas negras que rodean sus o\u00eddos. Sus alas son de color gris claro. Tiene un aguzado pico y  patas de color rojizos.  En \u00e9poca reproductiva, su plumaje cambia y se puede observar un caracter\u00edstico capuch\u00f3n caf\u00e9 negruzco que cubre su cabeza y un semic\u00edrculo blanco en la parte trasera de los ojos. Pertenece al Orden Charadriiformes y a la Familia Laridae, que contempla a todas las especies de gaviotas. Se caracterizan por ser aves acu\u00e1ticas, de alas largas, pico robusto y patas palmeadas.  Las gaviotas c\u00e1huil son aves gregarias,  les gusta habitar lugares con otras aves y son bastante confiadas. Son omn\u00edvoras, es decir, comen diferentes alimentos que contemplan peces, insectos, crust\u00e1ceos, moluscos e incluso desperdicios.  Sus parientes cercanos en Chile son  la gaviota de cabeza gris y la gaviota andina con la cual es muy similar pero se diferencia en que esta \u00faltima es m\u00e1s grande, tiene en el pico y patas de tonos oscuros y unos parches negros en las puntas de sus alas.", "habitat": "A la gaviota de C\u00e1huil Podemos observarla solitaria o en bandadas,  en  playas, costas, campos abiertos y humedales en general.  La gaviota c\u00e1huil es residente en Chile desde Valpara\u00edso hasta Tierra del Fuego, pero realiza migraciones hacia el norte en invierno llegando hasta Arica. Estas aves tambi\u00e9n habitan en otros territorios de Latinoam\u00e9rica como Per\u00fa, Argentina y Brasil. Construyen su nido flotante con juncos y plantas en lagunas cercanas a zonas costeras.  Incuba entre 2 a 4 huevos parduzcos claro con manchas oscuras.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, la gaviota C\u00e1huil, est\u00e1 catalogada de riesgo menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves marinas podr\u00eda verse afectada y disminuir por la contaminaci\u00f3n humana, desechos pl\u00e1sticos,  p\u00e9rdida o destrucci\u00f3n de h\u00e1bitat, caza y por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos como visones y perros salvajes.", "didyouknow": "En mapudungun C\u00e1huil significa \u201cgaviota\u201d. Tambi\u00e9n corresponde a un peque\u00f1o poblado en la zona costera de la Regi\u00f3n de O\u2019Higgins, cercano al balneario de Pichilemu, cuyo lugar recibi\u00f3 este nombre debido a la abundancia de estas gaviotas."}, "gallery": [], "image": {"name": "04082018123730gaviota_cahuil_leslie_brackenridge_b", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018082901", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 120, "uid": "120-larus-pipixcan", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3299/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3298/04082018124450gaviota_de_franklin_leslie_brackenridge_b.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "04082018124450gaviota_de_franklin_leslie_brackenridge_b.jpg", "name": "04082018124450gaviota_de_franklin_leslie_brackenridge_b", "ext": "jpg"}, "gallery": [], "names": {"spanish": "Gaviota de Franklin", "latin": "Larus pipixcan", "english": "Franklin\u00b4s Gull"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3300/09092018082921.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018082921", "filename": "09092018082921.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Franklin\u00b4s Gull"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "32 - 38 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Gaviota compacta y peque\u00f1a, que no presenta dimorfismo sexual, por lo que ambos sexos poseen cuello y abdomen de color blanco, mientras que su lomo es de color gris\u00e1ceo al igual que se cabeza. Su pico y patas son de color negruzco. En \u00e9poca reproductiva su cabeza te torna totalmente negra, y su pico de color rojo oscuro. Se alimenta de insectos, los cuales caza al vuelo o en el suelo. Adem\u00e1s, se alimenta de peque\u00f1os crust\u00e1ceos y peces. Se desplaza generalmente por la costa, lagos, humedales, etc. Por sus colores puede ser confundida con la\u00a0Gaviota de C\u00e1huil. Dentro de sus parientes se encuentran todas las aves pertenecientes al g\u00e9nero Leucophaeus, tales como la\u00a0Gaviota Austral,\u00a0Gaviota Garuma\u00a0y la Gaviota Reidora.", "habitat": "Se distribuye desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Magallanes y la Ant\u00e1rtica Chilena, pero es mucho m\u00e1s abundante desde la Regi\u00f3n de Los Lagos hacia el norte. Es un visitante de verano en nuestro pa\u00eds, siendo la \u00fanica gaviota que migra desde el hemisferio norte a territorio chileno. Se desplaza por zonas con cuerpos de agua como costa marina, lagos y desembocaduras de r\u00edos, pero tambi\u00e9n se le puede ver en campos agr\u00edcolas y hasta basurales. Nidifica en Norteam\u00e9rica.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), est\u00e1 catalogada como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por las caracter\u00edsticas de su h\u00e1bitat, se podr\u00eda ver amenazada por la destrucci\u00f3n de humedales, contaminaci\u00f3n de aguas, y ataques de especies invasoras, como el perro.", "didyouknow": "La historia de la gaviota de Franklin es un largo viaje al fin del mundo, cuento escrito e ilustrado por Loreto Matthews."}, "gallery": [], "image": {"name": "04082018124450gaviota_de_franklin_leslie_brackenridge_b", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018082921", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 116, "uid": "116-larus-dominicanus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3119/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3118/04082018091522gaviota_dominicana_leslie_brackenridge_b.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "04082018091522gaviota_dominicana_leslie_brackenridge_b.jpg", "name": "04082018091522gaviota_dominicana_leslie_brackenridge_b", "ext": "jpg"}, "gallery": [], "names": {"spanish": "Gaviota Dominicana", "latin": "Larus dominicanus", "english": "Kelp Gull"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3120/09092018082935.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018082935", "filename": "09092018082935.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Kelp Gull"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "54 - 65 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Esta gaviota es grande y voluminosa. Se caracteriza por presentar unas largas patas que adoptan una coloraci\u00f3n gris\u00e1cea y amarillenta, un iris gris amarillento p\u00e1lido con un anillo orbital anaranjado, y un fuerte pico amarillo con una mancha roja. Por su parte, el blanco predomina en cabeza, cuello y partes inferiores, en contraste con el negro de su manto y dorso alar. Un aspecto caracter\u00edstico de esta especie es que presentan una notoria mancha blanca en sus primarias m\u00e1s externas. Durante la etapa no reproductiva, esta especie exhibe peque\u00f1as tonalidades caf\u00e9 en su corona, nuca y cara. Los juveniles destacan por su caracter\u00edstico pico y cola oscura, por presentar el cuerpo con una tonalidad mayoritariamente con tonos blanquecinos y jaspeado caf\u00e9 oscuro.Es un ave de h\u00e1bitos oportunistas, por lo que recorre diferentes lugares en busca de su merienda. A su vez es un ave generalista, explotando diversas estrategias y fuentes para su alimentaci\u00f3n. Por un lado, recorre la costa, por agua y tierra, en busca del men\u00fa del d\u00eda, seleccionando a su plato entre una amplia variedad de peque\u00f1os invertebrados y vertebrados. Por otro lado, en caso de oportunidad, es capaz de depredar otras peque\u00f1as aves, pero mayoritariamente, depreda sus huevos. Por \u00faltimo, es un ave con preferencia a carro\u00f1ar, explorando \u00e1reas de desechos org\u00e1nicos y basurales.\u00a0 \u00a0 \u00a0Catalogada como un ave muy agresiva, esta gaviota tiende a ser parte de violentas peleas por alimento con ejemplares de su especie u otra. A su vez, es un ave que puede ser observada en solitario o en bandadas, sin embargo, se le atribuyen h\u00e1bitos gregarios. Por ejemplo, se caracterizan por dormir en bandada, ocupando un lugar por a\u00f1os. Por otro lado, esta gaviota anida en colonias de tama\u00f1o variable, y dispersas en acantilados, islotes, rocas o el suelo, y en menor ocasi\u00f3n en sectores altos de edificios o techumbres.\u00a0 \u00a0La gaviota construye un nido c\u00f3nico, voluminoso y expuesto con material vegetal, albergando, en promedio, a tres o cuatro huevos.\u00a0\u00a0\u00a0Pertenece al orden Charadriiformes, y a la familia Laridae y subfamilia Larinae, donde tiene parientes como la Gaviota Cahuil, Gaviota andina, Gaviota Peruana, Gaviota de Franklin, Gaviota Garuma, entre otras. Se reconocen cinco subespecie de gaviota dominicana, con presencia de dos subespecies a nivel nacional.", "habitat": "Especie de amplia distribuci\u00f3n por las costas del continente americano, registr\u00e1ndose por el norte hasta Ecuador y sur de Brasil. A su vez, es una especie circumpolar en islas del Indico, Atl\u00e1ntico y Pacifico Sur. En nuestro pa\u00eds, la gaviota dominicana es un residente com\u00fan de las costas, humedales y cuerpos de agua dulce del interior, y ocasional de zonas urbanas desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Magallanes, entre el nivel del mar hasta los 1.000 m.s.n.m.\u00a0\u00a0Por su parte, la subespecie dominicanus es un residente anual muy com\u00fan lo largo de toda la costa Chilena hasta las islas Diego Ram\u00edrez, visitante ocasional del Archipielago de Juan Fern\u00e1ndez, y accidental en la Isla de Pascua. En el caso de la subespecie austrinus, se define como es un residente anual com\u00fan de las islas Shetland del Sur y Pen\u00ednsula Ant\u00e1rtica.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), esta ave se encuentra en la categor\u00eda de Preocupaci\u00f3n Menor. Es una especie con alto nivel de adaptaci\u00f3n a las perturbaciones antr\u00f3picas sobre su h\u00e1bitat como la expansi\u00f3n urbana, la explotaci\u00f3n de recursos naturales, el turismo, entre otros. No obstante, se reconocen como sus potenciales amenazas para esta especie a la generaci\u00f3n de importantes brotes agentes pat\u00f3genos, o a la ocurrencia de desastres naturales u ambientales como un derrame de petr\u00f3leo.", "didyouknow": "En nuestro pa\u00eds a la gaviota dominicana se le conoce com\u00fanmente como \u201cgaviota\u201d. Por su parte, se le reconoce como \"gaviota cocinera\" en Uruguay y Argentina, y como \u201cgaviotao\u201d en Brasil. Esta ave debuto en sociedad en 1823, gracias al registro realizado por explorador, naturalista y zo\u00f3logo alem\u00e1n, Martin Lichtenstein.\u00a0Un dato curioso de estas aves, es que para alimentarse de un bivalvo, especialmente en el sur de Chile, vuela con su alimento hasta unos 10 metros de altura, lanz\u00e1ndolo al suelo para quebrar su concha y poder comerloPor cierto, los mapuche la reconocen como \u201cCauCau\u201d. Adem\u00e1s, la consideran, al igual que muchas otras aves, como una metamorfosis de la \u201cVoladora\u201d o bruja que lleva los mensajes a trav\u00e9s de las aves."}, "gallery": [], "image": {"name": "04082018091522gaviota_dominicana_leslie_brackenridge_b", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018082935", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 119, "uid": "119-larus-modestus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3680/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3679/04082018092450gaviota_garuma_leslie_brackenridge_b.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "04082018092450gaviota_garuma_leslie_brackenridge_b.jpg", "name": "04082018092450gaviota_garuma_leslie_brackenridge_b", "ext": "jpg"}, "gallery": [], "names": {"spanish": "Gaviota Garuma", "latin": "Larus modestus", "english": "Grey Gull"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3682/09092018083003.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083003", "filename": "09092018083003.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Grey Gull"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "44 - 45 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es una gaviota esbelta, que no posee dimorfismo sexual, por lo que ambos sexos son de coloraci\u00f3n general gris, aunque con cabeza blanca en verano, la cual se torna de color m\u00e1s gris\u00e1ceo en invierno. Su pico, patas y ojos son de color negros. Se alimenta principalmente de pulgones de mar y otros peque\u00f1os crust\u00e1ceos, los que captura en la costa aprovechando el oleaje. Por sus colores y forma puede ser confundida con otras gaviotas, como por ejemplo, individuos juveniles de\u00a0Gaviota Dominicana. Sus parientes en Chile son otras aves del g\u00e9nero Leucophaeus, tales como la\u00a0Gaviota Austral,\u00a0Gaviota de Franklin\u00a0y la Gaviota Reidora.", "habitat": "Se distribuye en Chile desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Los Lagos, llegando de forma ocasional hasta la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n. Es mucho m\u00e1s abundante en la zona norte del pa\u00eds. Es una especie end\u00e9mica de la Corriente de Humboldt, llegando hasta el desierto costero de Per\u00fa y Ecuador. \u00a0Se desplaza exclusivamente por ambientes costeros, por playas tanto arenosas, como zonas de roquer\u00edos. Nidifica en Chile, hacia interior del desierto hasta los 1500 msnm. entre las Regiones de Tarapac\u00e1 y Antofagasta, como tambi\u00e9n en el desierto costero de Per\u00fa.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), est\u00e1 catalogada como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por sus caracter\u00edsticas de h\u00e1bitat, puede verse afectado por la contaminaci\u00f3n de las aguas y la sobreexplotaci\u00f3n de recursos pesqueros.", "didyouknow": "Pablo Neruda le dedica un poema a estas aves, conocido como \u201cLas Aves Maltratadas\u201d, donde plasma la pr\u00e1ctica de las personas en zonas del norte, quienes extra\u00edan los huevos y pichones de estas aves para comercializarlas."}, "gallery": [], "image": {"name": "04082018092450gaviota_garuma_leslie_brackenridge_b", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083003", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 118, "uid": "118-larus-belcheri", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3654/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3653/04082018120235_gaviota_peruana_leslie_brackenridge_b.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "04082018120235_gaviota_peruana_leslie_brackenridge_b.jpg", "name": "04082018120235_gaviota_peruana_leslie_brackenridge_b", "ext": "jpg"}, "gallery": [], "names": {"spanish": "Gaviota Peruana", "latin": "Larus belcheri", "english": "Belcher\u00b4s Gull"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Belcher\u00b4s Gull"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "45 - 54 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Coquimbo"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es una gaviota de tama\u00f1o grande, la cual no presenta dimorfismo sexual, pero presenta diferencias seg\u00fan per\u00edodo de reproducci\u00f3n. De esta forma, en el estado reproductivo, poseen el cuerpo y la cabeza de color blanco, contrastando con su dorso que es m\u00e1s oscuro. Su pico es de color amarillo, con la punta roja, mientras que su cola es de color blanco, con una ancha banda negra y patas amarillas. Su plumaje no reproductor difiere b\u00e1sicamente por su cabeza, que se torna de color negruzco, con cuello gris claro y una banda oscura en el pico. Se alimenta de peque\u00f1os crust\u00e1ceos, jaibas y erizos, adem\u00e1s de huevos de otras aves, mientras que tambi\u00e9n se describe como carro\u00f1eras. Se desplaza generalmente en bandadas por ambientes costeros. Por sus colores puede ser confundida a simple vista con una\u00a0Gaviota Dominicana. Sus parientes m\u00e1s cercanos en Chile pertenecen a la familia Larinae, como\u00a0la Gaviota Dominicana,\u00a0Gaviota garuma,\u00a0Gaviota austral,\u00a0Gaviota c\u00e1huil, entre otras.", "habitat": "En nuestro pa\u00eds se distribuye por el litoral desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Atacama. Adem\u00e1s existen algunos registros ocasionales m\u00e1s hacia el sur, excepcionalmente hasta la Regi\u00f3n de Los Lagos. Es un Gaviota abundante en el litoral peruano, y se extiende por el norte llegando casi hasta el l\u00edmite con Ecuador. Es una gaviota estrictamente costera, desplaz\u00e1ndose por playas rocosas y arenosas, e inclusive alta mar. Nidifica en rocas o islotes, generalmente casi a la misma altura del agua. Pone 3 huevos de color claro, con tinte oliv\u00e1ceo y pintas oscuras.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), est\u00e1 catalogada como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por sus caracter\u00edsticas de h\u00e1bitat, puede verse afectada por la contaminaci\u00f3n de las aguas y la sobreexplotaci\u00f3n de recursos pesqueros.", "didyouknow": "La Gaviota Peruana es un ave que recorre pr\u00e1cticamente toda la costa."}, "gallery": [], "image": {"name": "04082018120235_gaviota_peruana_leslie_brackenridge_b", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 234, "uid": "234-sterna-hirundo", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3633/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3632/2908201807102021082018045357gaviotin_boreal_gary_vause_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "2908201807102021082018045357gaviotin_boreal_gary_vause_web.jpg", "name": "2908201807102021082018045357gaviotin_boreal_gary_vause_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [], "names": {"spanish": "Gaviot\u00edn Boreal", "latin": "Sterna hirundo", "english": "Common Tern"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Common Tern"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "32 - 39 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Gaviot\u00edn de tama\u00f1o mediano y elegante, que si bien, no posee dimorfismo sexual, tiene claras diferencias seg\u00fan la temporada de reproducci\u00f3n. De esta forma, en el per\u00edodo no reproductivo, es de coloraci\u00f3n general blanca, con sus partes superiores gris perla p\u00e1lido. Posee una caracter\u00edstica boina negra en su cabeza, pico negro y\u00a0 patas rojizas oscurecidas. Durante el per\u00edodo reproductivo, su frente, cara y nuca se tornan de color negro, mientras que sus patas se tornan de un intenso rojo, al igual que su pico, el que termina con su punta negruzca. Se alimenta principalmente de peque\u00f1os peces, adem\u00e1s de crust\u00e1ceos e insectos terrestres en menor medida.\u00a0 Busca su alimente desplaz\u00e1ndose a una altura de 3 a 7 metros de la superficie marina, zambull\u00e9ndose en picada. Por sus colores y forma se le puede confundir con cualquier otro representante de la subfamilia Sterninae (Gaviotines), los cuales son sus parientes m\u00e1s cercanos en Chile\u00a0como el\u00a0Gaviot\u00edn Sudamericano,\u00a0Gaviot\u00edn chico,\u00a0Gaviot\u00edn Piquerito,\u00a0Gaviot\u00edn elegante, entre otros.", "habitat": "En Chile es un habitante del per\u00edodo estival en la costa y altamar desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso, aunque no es abundante. Durante el invierno migra hacia Norteam\u00e9rica donde nidifica. Se distribuye en casi todo el mundo, abarcando Norteam\u00e9rica, Sudam\u00e9rica, islas ant\u00e1rticas, Europa y \u00c1frica. Se desplaza generalmente en peque\u00f1os grupos por la costa, como tambi\u00e9n en alta mar y descansa en playas arenosas y estuarios del centro y norte del pa\u00eds. Se reproducen en colonias que ubica en ambientes tanto de agua dulce, como marinos. Sus rutinas son silenciosas, pero en sus \u00e1reas de cr\u00eda vocaliza frecuentemente.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), est\u00e1 catalogada como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por sus caracter\u00edsticas de h\u00e1bitat, puede verse afectado por la contaminaci\u00f3n de las aguas y la sobreexplotaci\u00f3n del recursos pesqueros. Mientras que por su forma de nidificaci\u00f3n tambi\u00e9n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n de su h\u00e1bitat como resultado del desarrollo costero e introducci\u00f3n especies invasoras, como perros, gatos, u otras especies ex\u00f3ticas introducidas.", "didyouknow": "La palabra\u00a0sterna\u00a0se usaba en el\u00a0ingl\u00e9s antiguo, mientras que un vocablo similar era utilizado por los\u00a0frisones\u00a0para designar a la golondrina de mar. Una de las menciones m\u00e1s antiguas aparece en el poema\u00a0The Seafarer\u00a0(El navegante) \u200bescrito alrededor del a\u00f1o 1000."}, "gallery": [], "image": {"name": "2908201807102021082018045357gaviotin_boreal_gary_vause_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 126, "uid": "126-sternula-lorata", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3224/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3223/07092018035526.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "07092018035526", "name": "07092018035526", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/07092018035526", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "07092018035526", "name": "07092018035526", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Gaviot\u00edn Chico", "latin": "Sternula lorata", "english": "Peruvian Tern"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Peruvian Tern"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "22 - 24 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Antofagasta"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un gaviot\u00edn peque\u00f1o, de coloraci\u00f3n general gris oscuro, mientras que su frente, pecho y abdomen son m\u00e1s p\u00e1lidos, y de cola en forma de \u201cV\u201d. \u00a0Al igual que otros gaviotines, cuando est\u00e1 en su estado reproductivo posee un capuch\u00f3n negro en su cabeza, que llega hasta la nuca. Patas amarillentas, al igual que su pico, el cual termina con una mancha negra en su punta. Mientras que durante su per\u00edodo no reproductivo, su capuch\u00f3n negro desaparece, quedando solo la nuca de color negro, sumado a una l\u00ednea que va desde el ojo hasta la nuca, igualmente negra. Se alimenta de peque\u00f1os peces y otros crust\u00e1ceos y moluscos, los cuales captura lanz\u00e1ndose en picada a la superficie marina, en zonas costeras. Por sus colores puede ser confundido a simple vista con cualquier otro gaviot\u00edn. Sus parientes m\u00e1s cercanos en Chile corresponden a los miembros de la subfamilia Sterninae, como el\u00a0Gaviot\u00edn Monja,\u00a0Gaviot\u00edn Sudamericano,\u00a0Gaviot\u00edn Piquerito, entre otros.", "habitat": "En Chile se distribuye por la costa entre de las Regiones de Arica y Parinacota, Tarapac\u00e1 y Antofagasta. Es un ave que se desplaza por la Corriente de Humboldt, siendo una especie migratoria que llega desde el norte de Chile, hasta el sur de Ecuador. Habita preferentemente zonas cercanas a la costa, estuarios, fiordos y canales, aunque puede verse en altamar siguiendo card\u00famenes para alimentarse. Nidifica en planicies costeras, roquer\u00edos y quebradas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), est\u00e1 catalogada como una especie en Peligro de Extinci\u00f3n (EN). Esto debido destrucci\u00f3n de h\u00e1bitat y la perturbaci\u00f3n humana, principalmente en sus zonas de nidificaci\u00f3n.", "didyouknow": "Es el gaviot\u00edn m\u00e1s peque\u00f1o presente en Chile."}, "gallery": [{"name": "07092018035526", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "07092018035526", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 127, "uid": "127-sterna-elegans", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3572/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3571/18082018124343gaviotin_elegante_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018124343gaviotin_elegante_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018124343gaviotin_elegante_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018124343gaviotin_elegante_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018124343gaviotin_elegante_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018124343gaviotin_elegante_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Gaviot\u00edn Elegante", "latin": "Sterna elegans", "english": "Elegant Tern"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Elegant Tern"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "39 - 43 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Los Lagos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Gaviot\u00edn de tama\u00f1o grande, el cual no presenta dimorfismo sexual, pero si variaciones de colores seg\u00fan su estado de reproducci\u00f3n, por lo que durante el per\u00edodo no reproductivo es de coloraci\u00f3n gris perla, mientras que su frente cuello y abdomen son de color blanco. Posee un parche negro en su nuca, con una l\u00ednea que parte desde la misma, llegando hasta el ojo. Su pico es de color amarillento a rojo, y sus patas son negruzcas con algunos tonos rojos. Durante el per\u00edodo reproductivo se forma en su cabeza una boina negra, con pico rojo a naranja y su punta algo m\u00e1s clara.\u00a0 Se alimenta principalmente de peque\u00f1os peces y crust\u00e1ceos, los que captura lanz\u00e1ndose en picada desde el aire, hacia la superficie marina. Se le ve generalmente en grupos, en la costa, estuarios, playas y bah\u00edas. Por sus colores puede ser confundido a simple vista con cualquier otro Gaviot\u00edn. Dentro de sus parientes en Chile, se encuentran los pertenecientes a la subfamilia Sternidae, como\u00a0el\u00a0Gaviot\u00edn Sudamericano,\u00a0Gaviot\u00edn Monja,\u00a0Gaviot\u00edn chico,\u00a0Gaviot\u00edn boreal,\u00a0Gaviot\u00edn piquerito, entre otros.", "habitat": "En Chile es un visitante durante primavera y verano, que se puede ver desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Los Lagos. Durante el invierno se mueve a lo largo de toda la costa occidental llegando hasta M\u00e9xico y California, donde nidifica. Se desplaza por la costa, siendo habitual verlo en grupos, compartiendo con aves de diferentes especies como otros gaviotines y gaviotas en playas tanto arenosas como rocosas, planicies intermareales, lagunas y estuarios, hasta bah\u00edas abiertas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), est\u00e1 catalogada como una especie Cercana a la Amenaza (NT). Esto se debe probablemente, a fluctuaciones clim\u00e1ticas que perturban la distribuci\u00f3n y abundancia de peces, adem\u00e1s de la sobreexplotaci\u00f3n de recursos pesqueros, afectando su alimentaci\u00f3n. Tambi\u00e9n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n de h\u00e1bitat y la perturbaci\u00f3n humana, principalmente en sus zonas de nidificaci\u00f3n.", "didyouknow": "Cuando esta ave busca su alimento, aparenta caminar sobre el mar."}, "gallery": [{"name": "18082018124343gaviotin_elegante_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018124343gaviotin_elegante_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 125, "uid": "125-larosterna-inca", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3240/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3239/12092018083102.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "12092018083102", "name": "12092018083102", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/12092018083102", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "12092018083102", "name": "12092018083102", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/12092018083150", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "12092018083150", "name": "12092018083150", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Gaviot\u00edn Monja", "latin": "Larosterna inca", "english": "Inca Tern"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Inca Tern"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "39 - 42 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Los R\u00edos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un gaviot\u00edn compacto, que no posee dimorfismo sexual, por lo que ambos sexos son de coloraci\u00f3n general gris oscura. Presenta un llamativo pico rojo, y distintivas y largas plumas blancas que aparecen en la base del pico, pasando bajo el ojo hacia atr\u00e1s y encorvadas hacia abajo. Se alimenta generalmente de peces, y algunos desechos dejados tanto otras especies, como tambi\u00e9n por actividades pesqueras. Se distribuye por zonas rocosas del litoral. Por sus colores puede ser confundido con alg\u00fan individuo juvenil de otras especies de gaviot\u00edn. Dentro de sus parientes cercanos en Chile, se encuentran las aves pertenecientes a la subfamilia Sterninae,\u00a0como el\u00a0Gaviot\u00edn Chico,\u00a0Gaviot\u00edn Sudamericano,\u00a0Gaviot\u00edn Piquerito, entre otros.", "habitat": "En Chile se distribuye desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso, aunque existen algunos registros ocasionales hasta la Regi\u00f3n de Los R\u00edos. Es una especie end\u00e9mica de la Corriente de Humboldt, llegando por la costa de Per\u00fa hasta Ecuador.\u00a0Se le ve en grupos, generalmente en playas rocosas y arenosas, adem\u00e1s de puertos y caletas pesqueras, aunque tambi\u00e9n se le puede ver en alta mar. Nidifica en peque\u00f1as grietas en acantilados, roquer\u00edos y muelles abandonados.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), est\u00e1 catalogada como una especie Cercana a la Amenaza (NT). Esto debido, probablemente, a fluctuaciones clim\u00e1ticas que perturban la distribuci\u00f3n y abundancia de peces, adem\u00e1s de la sobreexplotaci\u00f3n de recursos pesqueros, afectando su alimentaci\u00f3n.", "didyouknow": "Esta ave es muy ingeniosa para crear sus nidos, los puede fabricar, incluso, dentro de edificios abandonados."}, "gallery": [{"name": "12092018083102", "ext": "jpg"}, {"name": "12092018083150", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "12092018083102", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 124, "uid": "124-sterna-trudeaui", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3597/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3596/19082018083502gaviotin_piquerito_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018083502gaviotin_piquerito_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018083502gaviotin_piquerito_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/19082018083502gaviotin_piquerito_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018083502gaviotin_piquerito_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018083502gaviotin_piquerito_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Gaviot\u00edn Piquerito", "latin": "Sterna trudeaui", "english": "Snowy-crowned Tern"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Snowy-crowned Tern"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "32 - 35 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un gaviot\u00edn de tama\u00f1o mediano, el cual presenta variaciones en su plumaje, dependiendo del per\u00edodo de reproducci\u00f3n; Es de coloraci\u00f3n general gris perla en las partes superiores, mientras que el pecho y abdomen son algo m\u00e1s p\u00e1lidos. Presenta una l\u00ednea ocular negra y sus patas son de color anaranjado. Durante su estado reproductivo su pico es de color anaranjado, con una franja negra y punta amarilla, mientras que durante el per\u00edodo no reproductivo su pico es de color negro, con la punta amarillenta. Se alimenta de peque\u00f1os peces e insectos en aguas de baja profundidad. Por sus colores y forma se le puede confundir con cualquier otro representante de la subfamilia Sterninae (Gaviotines), que son sus parientes m\u00e1s cercanos en Chile\u00a0como el\u00a0Gaviot\u00edn Sudamericano,\u00a0Gaviot\u00edn elegante,\u00a0Gaviot\u00edn Boreal\u00a0y\u00a0Gaviot\u00edn monja.", "habitat": "Se distribuye por todo el pa\u00eds, aunque normalmente se le ve desde la Regi\u00f3n de Coquimbo hasta Chilo\u00e9, Regi\u00f3n de Los Lagos. Por las costas del Atl\u00e1ntico tambi\u00e9n se le puede ver, llegando incluso hasta Uruguay y Brasil. Se desplaza solitario o en parejas generalmente en zonas de agua dulce, cercanas a la costa; porque lo que se le puede ver en desembocaduras de r\u00edos, y lagunas, como tambi\u00e9n en borde costero de forma m\u00e1s ocasional. Construye sus nidos flotantes, en grandes humedales.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Gaviot\u00edn Piquerito est\u00e1 catalogado como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por las caracter\u00edsticas de su h\u00e1bitat, y de nidificaci\u00f3n principalmente, se podr\u00eda ver amenazado por la destrucci\u00f3n de humedales, contaminaci\u00f3n de aguas, y ataques de especies invasoras.", "didyouknow": "Es un ave que prefiere hacer sus nidos cerca de humedales, por lo que la p\u00e9rdida de estos lugares podr\u00eda afectar considerablemente en su poblaci\u00f3n."}, "gallery": [{"name": "19082018083502gaviotin_piquerito_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "19082018083502gaviotin_piquerito_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 123, "uid": "123-sterna-hirundinacea", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3192/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3191/18082018125159gaviotin_sudamericano_pedro_valencia_b.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018125159gaviotin_sudamericano_pedro_valencia_b.jpg", "name": "18082018125159gaviotin_sudamericano_pedro_valencia_b", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018125159gaviotin_sudamericano_pedro_valencia_b.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018125159gaviotin_sudamericano_pedro_valencia_b.jpg", "name": "18082018125159gaviotin_sudamericano_pedro_valencia_b", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Gaviot\u00edn Sudamericano", "latin": "Sterna hirundinacea", "english": "South American Tern"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "South American Tern"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "41 - 43 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El Gaviot\u00edn Sudamericano es de tama\u00f1o grande. No presenta dimorfismo sexual, pero si variaciones seg\u00fan su estado de reproducci\u00f3n; De plumaje gris por encima, mientras que las partes inferiores como cuello y abdomen son m\u00e1s p\u00e1lidos. Su pico es aguzado y de color rojo, al igual que sus patas. Durante el per\u00edodo reproductivo posee una boina negra en su cabeza que la cubre por debajo de los ojos, hasta la nuca, mientras que en su estado no reproductivo, desaparece su boina completa, quedando solo un parche ocular negro, que llega a su nuca y su frente queda de color blanco. Se alimenta principalmente de peque\u00f1os peces, los que captura realizando vuelos por sobre la superficie marina y lanz\u00e1ndose en picada. Por sus colores y forma se le puede confundir con cualquier otro representante de la subfamilia Sterninae (Gaviotines). Sus parientes m\u00e1s cercanos en Chile son las especies de la subfamilia Sternidae, como el\u00a0Gaviot\u00edn Boreal,\u00a0Gaviot\u00edn monja,\u00a0Gaviot\u00edn Piquerito,\u00a0Gaviot\u00edn elegante\u00a0y\u00a0Gaviot\u00edn chico.", "habitat": "Es el gaviot\u00edn m\u00e1s com\u00fan en Chile, encontr\u00e1ndose desde la Regi\u00f3nn de Arica y Parinacota hasta la de Magallanes y Ant\u00e1rtica Chilena. Parte de su poblaci\u00f3n ubicada en Patagonia migra al norte en invierno. Se distribuye adem\u00e1s por el Oc\u00e9ano Pac\u00edfico, llegando hasta Per\u00fa y Ecuador, y hasta Argentina, Uruguay y Brasil por el Atl\u00e1ntico. Se desplaza por zonas costeras, bah\u00edas protegidas, desembocadura de r\u00edos, fiordos y tambi\u00e9n lagos andinos y lagunas interiores, en menor medida. Nidifica en islas o islotes alejados de la costa, en cavidades o depresiones por el suelo.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), est\u00e1 catalogada como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por sus caracter\u00edsticas de h\u00e1bitat, puede verse afectado por la contaminaci\u00f3n de las aguas y la sobreexplotaci\u00f3n del recursos pesqueros.", "didyouknow": "Es un ave principalmente costera, que pocas veces puede ser vista mar adentro."}, "gallery": [{"name": "18082018125159gaviotin_sudamericano_pedro_valencia_b", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018125159gaviotin_sudamericano_pedro_valencia_b", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 236, "uid": "236-hirundo-rustica", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3452/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3451/18082018010729golondrina_bermeja_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018010729golondrina_bermeja_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018010729golondrina_bermeja_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018010729golondrina_bermeja_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018010729golondrina_bermeja_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018010729golondrina_bermeja_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018011114golondrina_bermeja_pedro_valencia_2_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018011114golondrina_bermeja_pedro_valencia_2_web.jpg", "name": "18082018011114golondrina_bermeja_pedro_valencia_2_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/22082018125720golondrina_bermeja_mark_johnson_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "22082018125720golondrina_bermeja_mark_johnson_web.jpg", "name": "22082018125720golondrina_bermeja_mark_johnson_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/22082018021747golondrina_bermeja_laurent_cornu_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "22082018021747golondrina_bermeja_laurent_cornu_web.jpg", "name": "22082018021747golondrina_bermeja_laurent_cornu_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Golondrina Bermeja", "latin": "Hirundo rustica", "english": "Barn Swallow"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3453/09092018083032.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083032", "filename": "09092018083032.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Barn Swallow"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "17 - 19 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es una golondrina mediana con un tama\u00f1o promedio de 18 cent\u00edmetros de longitud y un peso entre los 16 y 24 gramos. Estas aves poseen un leve dimorfismo sexual, donde el plumaje del macho es m\u00e1s anaranjado en abdomen y tiene cola m\u00e1s larga que la hembra. Ambos poseen una notoria cola en forma de V. Su plumaje es negro con iridiscencia azul. Poseen pico negro y corto. Se alimentan de insectos, ar\u00e1cnidos y miri\u00e1podos (como el cienpi\u00e9s), los cuales capturan al vuelo, sobre el agua o tierra. \u00a0,La Golondrina bermeja es un ave solitaria aunque igual se le puede ver en peque\u00f1as bandadas, vocalizando un canto a bajo volumen durante el vuelo o al estar posadas en alguna percha. Sus parientes en Chile son las Golondrinas negras, Golondrinas de dorso negro, Golondrina chilenas, entre otras.", "habitat": "Estas esbeltas aves se pueden observar solitarias o en grupos desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Magallanes y de la Ant\u00e1rtica Chilena durante la \u00e9poca estival (primavera y verano). Suelen frecuentar terrenos abiertos, valles, desierto, cultivos, costas marinas aunque tambi\u00e9n se pueden ver cerca de asentamientos humanos. Estas aves no nidifican en Chile, lo hacen M\u00e9xico, Estados Unidos incluso en Alaska y Canad\u00e1, donde hacen nidos en cavernas y grietas, puentes, alcantarillas o edificios.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, la golondrina bermeja est\u00e1 catalogada como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, la poblaci\u00f3n est\u00e1 decreciendo y esto podr\u00eda deberse a la destrucci\u00f3n su h\u00e1bitat, cambio clim\u00e1tico, uso de pesticidas, demolici\u00f3n de construcciones que pudiesen usar como lugares de anidaci\u00f3n, entre otros.", "didyouknow": "La Golondrina bermeja es la \u00fanica paseriforme de Norteam\u00e9rica que viene a pasar el invierno tan al sur como hasta Tierra del Fuego."}, "gallery": [{"name": "18082018010729golondrina_bermeja_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"name": "18082018011114golondrina_bermeja_pedro_valencia_2_web", "ext": "jpg"}, {"name": "22082018125720golondrina_bermeja_mark_johnson_web", "ext": "jpg"}, {"name": "22082018021747golondrina_bermeja_laurent_cornu_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018010729golondrina_bermeja_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083032", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 181, "uid": "181-tachycineta-meyeni", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3232/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3231/13082018090508golondrina_alejandra_lopez_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018090508golondrina_alejandra_lopez_web.jpg", "name": "13082018090508golondrina_alejandra_lopez_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018090508golondrina_alejandra_lopez_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018090508golondrina_alejandra_lopez_web.jpg", "name": "13082018090508golondrina_alejandra_lopez_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018104408golondrina_ch_alejandro_labranque_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018104408golondrina_ch_alejandro_labranque_web.jpg", "name": "17082018104408golondrina_ch_alejandro_labranque_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Golondrina Chilena", "latin": "Tachycineta meyeni", "english": "Chilean Swallow"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3233/09092018083049.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083049", "filename": "09092018083049.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Chilean Swallow"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "12 - 14 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes."}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Ave de tama\u00f1o peque\u00f1o, con partes superior de su cabeza, torso y lomo con brillos met\u00e1licos azulinos, mientras que su garganta, cuello, pecho y abdomen son de color blanco. Posee alas y cola negras con un brillo met\u00e1lico verdoso. Pico y patas de color negruzco, al igual que sus alas y su cola. En la parte inferior del lomo posee un parche blancos. Se alimenta principalmente de insectos, los cuales captura en el vuelo. Se le puede encontrar generalmente en grupos, en zonas de vegas h\u00famedas, cercanas a cuerpos de agua, como tambi\u00e9n en zonas urbanas. Por sus colores y forma puede confundirse con la\u00a0Golondrina de Dorso Negro. La Golondrina chilena pertenece a la familia Hirundidae, donde tambi\u00e9n est\u00e1n la Golondrina de Dorso Negro,\u00a0Golondrina Bermeja, Golondrina de los Riscos, entre otras golondrinas.", "habitat": "En Chile se distribuye de forma com\u00fan desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta la Regi\u00f3n de Los Lagos, aunque existen registros de esta especie hasta Cabo de Hornos. Durante el invierno, algunas poblaciones australes migran llegando a Argentina, Bolivia, Paraguay, Uruguay y Brasil. Se desplaza por variados ambientes como bordes de bosque, matorrales y terrenos abiertos, zonas h\u00famedas como vegas, riachuelos y lagunas, adem\u00e1s de zonas urbanizadas. Nidifica en construcciones humanas, como aleros y techumbres. Pone 3-5 huevos de color blanco, con una periodicidad de 2 y hasta 3 veces por a\u00f1o.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), la Golondrina Chilena est\u00e1 catalogada como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por las caracter\u00edsticas de su h\u00e1bitat, se podr\u00eda ver amenazado por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de humedales.", "didyouknow": "Normalmente tiene 2 posturas al a\u00f1o, en septiembre y diciembre, registr\u00e1ndose hasta una tercera postura en febrero."}, "gallery": [{"name": "13082018090508golondrina_alejandra_lopez_web", "ext": "jpg"}, {"name": "17082018104408golondrina_ch_alejandro_labranque_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018090508golondrina_alejandra_lopez_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083049", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 182, "uid": "182-pygochelidon-cyanoleuca", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3667/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3666/01092018083836golondrina_de_dorso_negro_pio_marshall_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "01092018083836golondrina_de_dorso_negro_pio_marshall_web.jpg", "name": "01092018083836golondrina_de_dorso_negro_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/01092018083836golondrina_de_dorso_negro_pio_marshall_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "01092018083836golondrina_de_dorso_negro_pio_marshall_web.jpg", "name": "01092018083836golondrina_de_dorso_negro_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Golondrina de Dorso Negro", "latin": "Pygochelidon cyanoleuca", "english": "Blue-and-white Swallow"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Blue-and-white Swallow"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "12 - 13 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave peque\u00f1a, la cual\u00a0, posee en promedio 12 cent\u00edmetros de longitud y 12 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual. Ambos poseen la cabeza y partes superiores de color negro uniforme con iridiscencia azul. Alas y cola caf\u00e9 negruzco, mientras su garganta y partes inferiores son de color blanco con lavado gris. Su alimentaci\u00f3n es exclusivamente insect\u00edvora, cazando su alimento al vuelo. Es un ave muy agresiva mientras desarrolla la crianza. Emite un canto a muy bajo volumen, el que com\u00fanmente se escucha como un trino (Trrrriiip...), el cual emite volando o posada. Es una de las golondrinas m\u00e1s abundantes del pa\u00eds. Por sus colores puede ser confundida con la Golondrina Chilena. Sus parientes en Chile son todas las golondrinas, como la Golondrina bermeja y la \u00a0,Golondrina Chilena.", "habitat": "Estas aves se pueden observar en todo el territorio chileno hasta Tierra del Fuego e islas al sur del Beagle. Suelen frecuentar \u00e1reas abiertas de matorral, estepa arbustiva, barrancos, tanto costeros como cordilleranos, campos cultivados, zonas con ganado y ambientes abiertos cercanos a cuerpos de agua. Estas aves nidifican en cavidades, que pueden variar en ubicaci\u00f3n desde de agujeros en cerros, hasta grietas en obras civiles. Pone entre 4 a 5 huevos de forma ovoide, de color blanquecino.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, la golondrina de dorso negro est\u00e1 catalogada como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC) sin embargo, al ser una especie migratoria, puede verse afectada por cualquier alteraci\u00f3n tanto de sus sitios de migraci\u00f3n, como de descanso.", "didyouknow": "Se le ha observado en la cordillera de Santiago, en una conducta muy particular, \u201ctomando sol\u201d, posada en el piso con las alas abiertas. Se cree que esta conducta le ayuda a eliminar ectopar\u00e1sitos."}, "gallery": [{"name": "01092018083836golondrina_de_dorso_negro_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "01092018083836golondrina_de_dorso_negro_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 9, "uid": "9-oceanites-oceanicus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3671/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3670/01092018084323golondrina_de_mar_de_collar_pio_marshall_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "01092018084323golondrina_de_mar_de_collar_pio_marshall_web.jpg", "name": "01092018084323golondrina_de_mar_de_collar_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/01092018084323golondrina_de_mar_de_collar_pio_marshall_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "01092018084323golondrina_de_mar_de_collar_pio_marshall_web.jpg", "name": "01092018084323golondrina_de_mar_de_collar_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Golondrina de Mar", "latin": "Oceanites oceanicus", "english": "Wilson s storm-petrel"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Wilson s storm-petrel"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "15 - 20 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Procellariiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave muy estilizada de tama\u00f1o peque\u00f1o que llega a pesar 40 gramos. Estas aves no poseen dimorfismo sexual.El plumaje es caf\u00e9 negruzco, a excepcion de la zona sobre la cola y abdomen bajo que es color blanco. Pico y patas negros, estas \u00faltimas poseen membranas amarillas visibles al vuelo.Estas aves se alimentan de crust\u00e1ceos (principalmente Krill) peces y cefal\u00f3podos. Capturan en la superficie, hundi\u00e9ndose en el agua y buceando. Suelen caminar en la superficie, con las alas hacia arriba mientras buscan alimento.Es un ave silenciosa que emite algunos cantos al alimentarse o en epoca de cr\u00eda.Le gusta desplazarse en solitario o en peque\u00f1os grupos y posarse sobre el agua.\u00a1Atenci\u00f3n! por sus colores puede ser confundida con la Golondrina de mar chica. Sus parientes en Chile son las Golondrina de mar de vientre blanco, Golondrina de mar de vientre negro, Golondrina de mar subant\u00e1rtica, Golondrina de mar de garganta blanca, Golondrina de mar chica, Golondrina de mar pincoya y Golondrina de mar de ceja blanca.", "habitat": "Estas aves se pueden observar solitarias o en peque\u00f1os grupos en aguas subant\u00e1rticas y ant\u00e1rticas.\u00a0Se desplazan por la Corriente de Humboldt en invierno. Suelen frecuentar zonas de mar adentro, tambi\u00e9n estrechos, canales y estuarios.Nidifican en colonias peque\u00f1as en acantilados o pendientes rocosas con grietas, en islas Diego Ramirez, Cabo de Hornos y Ant\u00e1rtica. Colocan un huevo de color blanco con algunas manchas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), la Golondrina de mar est\u00e1 catalogada como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat o sitios de nidificaci\u00f3n, pesca incidental e instalaciones lum\u00ednicas que pueden desorientar sus recorridos habituales.", "didyouknow": "Es un ave que suele ser atra\u00edda por las luces de las embarcaciones durante la noche. Adem\u00e1s, es la Golondrina de mar m\u00e1s com\u00fan."}, "gallery": [{"name": "01092018084323golondrina_de_mar_de_collar_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "01092018084323golondrina_de_mar_de_collar_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 202, "uid": "202-passer-domesticus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3289/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3288/19082018084032gorrion_macho_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018084032gorrion_macho_pedro_valencia_web.jpg", "name": "19082018084032gorrion_macho_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/19082018084032gorrion_macho_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018084032gorrion_macho_pedro_valencia_web.jpg", "name": "19082018084032gorrion_macho_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Gorri\u00f3n", "latin": "Passer domesticus", "english": "House Sparrow"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3290/09092018083110.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083110", "filename": "09092018083110.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "House Sparrow"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "14 - 18 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave introducida de tama\u00f1o peque\u00f1o que alcanza 30 gramos de peso. Estas aves poseen dimorfismo sexual.El plumaje del macho es gris claro en pecho y abdomen, caf\u00e9 en el dorso y nuca. Tiene garganta y borde del ojo color negro. Pico negro y patas gris anaranjadas. La hembra tiene colores m\u00e1s pardos claros en general, pico y patas amarillas gris\u00e1ceas. Ambos poseen l\u00edneas blanquecinas en las alas.Se alimentan de granos, insectos, desechos humanos. Capturan su alimento en el suelo y entre la vegetaci\u00f3n. El Gorri\u00f3n es un ave social, pero agresiva, ya que desplaza aves nativas en nuestro pa\u00eds como la\u00a0Diuca\u00a0y el\u00a0Chincol.Es bulliciosa y emite un canto caracter\u00edstico y desordenado.Le gusta desplazarse en peque\u00f1as bandadas y posarse en \u00e1rboles, arbustos, suelo o cercos.\u00a1Mucho ojo! Por sus colores puede ser confundida con el\u00a0Chincol.Se encuentra dentro del orden de las Passeriformes junto al\u00a0Cherc\u00e1n, el\u00a0Zorzal, la\u00a0Rara, la\u00a0Tenca, la\u00a0Loica, entre muchos m\u00e1s.", "habitat": "Es una especie introducida en Chile, durante el a\u00f1o 1904. Se pueden observar en grupos desde la Regi\u00f3n Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Magallanes, incluyendo Rapa nui y el Archipi\u00e9lago de Juan Fern\u00e1ndez. Suelen frecuentar zonas urbanas como ciudades, pueblos y campos, siempre asociado a la presencia de personas.Estas aves nidifican solitarias o en colonias, en estructuras urbanas y tambi\u00e9n aprovechan los nidos de otras especies, donde colocan entre 4 a 5 huevos de color blanquecino con algunas manchas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Gorri\u00f3n est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, disminuci\u00f3n de sitios de nidificaci\u00f3n, disminuci\u00f3n de areas verdes y la contaminaci\u00f3n ambiental.", "didyouknow": "En Chile es el \u00fanico representante de la familia Passeridae y es el ave introducida m\u00e1s abundante del pa\u00eds."}, "gallery": [{"name": "19082018084032gorrion_macho_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "19082018084032gorrion_macho_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083110", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 18, "uid": "18-phalacrocorax-bougainvillii", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3684/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3683/24082018044401guanay_jorge_abarca_web_2.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "24082018044401guanay_jorge_abarca_web_2.jpg", "name": "24082018044401guanay_jorge_abarca_web_2", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/24082018044401guanay_jorge_abarca_web_2.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "24082018044401guanay_jorge_abarca_web_2.jpg", "name": "24082018044401guanay_jorge_abarca_web_2", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/24082018044401guanay_jorge_abarca_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "24082018044401guanay_jorge_abarca_web.jpg", "name": "24082018044401guanay_jorge_abarca_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Guanay", "latin": "Phalacrocorax bougainvillii", "english": "Guanay Cormorant"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Guanay Cormorant"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "71 - 76 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Los R\u00edos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Suliformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Esta ave de gran y voluminoso tama\u00f1o se caracteriza por presentar un negro predominante sobre sus partes superiores con brillos verdosos y azulados en la cabeza, cuello y dorso, en contraste con el blanco presente en su garganta, parte baja del cuello y resto de las partes inferiores. Por su parte, esta estilizada ave exhibe una zona roja desnuda alrededor de ojo con anillo verde alrededor del ojo, adem\u00e1s de su caracter\u00edstico pico corneo de tono negruzco y patas rosadas. A su vez, el guanay se caracteriza por su distintivo plumaje nupcial, destacando su caracter\u00edstica cresta y plumas filamentosas blancas por la zona baja del ojo y cuello, en oposici\u00f3n a los tenues colores predominantes de su plumaje no reproductivo. Por \u00faltimo, el juvenil presenta un tono pardusco general con el vientre blanco sucio y una cara rosado claro.\u00a0A esta enigm\u00e1tica ave es com\u00fan observarla buceando en las aguas pel\u00e1gicas superficiales del litoral rocoso e islotes aleda\u00f1os en busca de su merienda. El men\u00fa ideal de este carn\u00edvoro se compone principalmente de peces propios de aguas abiertas que forman card\u00famenes, en especial la anchoveta y el pejerrey de mar.\u00a0 En ocasiones, puede ser muy pel\u00e1gico, aliment\u00e1ndose en \u00e1reas de aguas profundas.\u00a0Gregario en sus rutinas, el guanay se caracteriza por su diestro vuelo en enormes bandadas, organiz\u00e1ndose en largas hileras y en formaciones en \u201cV\u201d.\u00a0 A su vez, se asocia con otras aves marinas ante la presencia de card\u00famenes.\u00a0 A su vez, tiende a formar grandes aglomeraciones para pasar la noche en alguna roca costera. Por otro lado, el guanay se caracteriza por general ambientes bulliciosos en las \u00e1reas de cr\u00eda, en contraste con sus silenciosos sobrevuelos en el mar.\u00a0El guanay descansa sobre rocas, nidificando en colonias sobre las planicies de islas e islotes, compartiendo dichas \u00e1reas otras especies de aves t\u00edpicas de la Corriente de Humboldt. Durante todo el a\u00f1o, con mayor \u00e9nfasis durante los meses de noviembre y diciembre, esta ave construye su nido con plumas, desechos y restos de excremento en \u00e1reas con mayor exposici\u00f3n al viento, poniendo entre 2-3 huevos blancos y calc\u00e1reos. Su \u00e9xito reproductivo se ve directamente relacionado con la disponibilidad de alimento, siendo las temporadas que coinciden con la presencia del fen\u00f3meno del Ni\u00f1o las de mayor \u00e9xito, debido al significativo aumento de su alimento.\u00a0 \u00a0Finalmente, el guanay pertenece a la familia Phalacrocoracidae, definiendo como sus parientes m\u00e1s cercanos al Yeco, Cormor\u00e1n de las Rocas, Cormor\u00e1n ant\u00e1rtico, Cormor\u00e1n imperial, y al Lile. Es una especie monot\u00edpica, por lo que no presenta subespecies.", "habitat": "Es una especie de amplia distribuci\u00f3n los sectores costeros e islotes de Per\u00fa y Chile. En nuestro pa\u00eds, el guanay es un residente anual com\u00fan desde la regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta Valpara\u00edso, con menor abundancia hasta Corral, en la regi\u00f3n de Los R\u00edos. Por su parte, m\u00e1s al sur un habitante accidental. A su vez, es un ave migratoria durante su etapa no reproductiva, desplaz\u00e1ndose seg\u00fan la Corriente de Humboldt.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), esta ave se encuentra en la categor\u00eda de Casi Amenazado (NT). Se definen como importantes amenazas para esta especie a la caza y captura de ejemplares, al deterioro de su h\u00e1bitat por perturbaciones, e hist\u00f3ricamente, a la explotaci\u00f3n de guano y la sobrepesca de sus principales fuentes de alimento.", "didyouknow": "Esta especie es reconocida en nuestro pa\u00eds como \u201cpato lilo\u201d o \u201ccholo\u201d, mientras que como \u201cpato de mar\u201d en Per\u00fa. Fue nombrado como \u201caj\u00e1rak\u201d por la cultura Kaweskar. Por otro lado, es reconocida como el ave \u201cguanera\u201d por excelencia, debido a que su guano es explotado y utilizado para la fabricaci\u00f3n de fertilizantes agr\u00edcolas.\u00a0En 1837, el guanay hace su debut social en la comunidad cient\u00edfica gracias al cirujano, bot\u00e1nico y naturalista franc\u00e9s, Don Ren\u00e9 Lesson. Por otro lado, aunque ya no se registran concentraciones gigantescas de esta especie en Chile, sus bandadas de miles de ejemplares llamaron la atenci\u00f3n de los primeros navegantes. No es mucha la informaci\u00f3n simb\u00f3lica atribuida a esta especie, no obstante, en la Regi\u00f3n de Coquimbo se le atribuye la buena suerte si es captado en un vuelo masivo de norte a sur.\u00a0 \u00a0\u00a0Su ampl\u00eda distribuci\u00f3n ha posicionado a esta ave como un s\u00edmbolo de la cultural de nuestro pa\u00eds, principalmente de las regiones costeras, siendo fuente de inspiraci\u00f3n para poes\u00eda y narrativas para todo p\u00fablico. Presente en en numerosos versos de poetas de nuestro pa\u00eds como Jorge Gonz\u00e1lez Bast\u00edas, Pablo Neruda y el gran Andr\u00e9s Sabella a trav\u00e9s de su referencia en el poema \u201cA Juan L\u00f3pez\u201d. Es un ave recurrente de los poemas en honor a los p\u00e1jaros del Pablo Neruda, destacando su presencia en el poema \u201cCanto General\u201d, adem\u00e1s de contar con su propio poema denominado \u201cPhalacro-Corax\u201d. A continuaci\u00f3n, compartimos un extracto del poema: \u201cAves estercolarias de las islas, multiplicada voluntad del vuelo, celeste magnitud, innumerable emigraci\u00f3n del viento de la vida, cuando vuestros cometas se deslizan enarenando el cielo sigiloso del callado Per\u00fa, vuela el eclipse. (\u2026) El hombre inclina entonces la cabeza ante el arrullo de las aves madres, y escarba esti\u00e9rcol con las manos ciegas que levantan las gradas una a una, raspa la claridad del excremento\u201d."}, "gallery": [{"name": "24082018044401guanay_jorge_abarca_web_2", "ext": "jpg"}, {"name": "24082018044401guanay_jorge_abarca_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "24082018044401guanay_jorge_abarca_web_2", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 82, "uid": "82-falco-femoralis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3373/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3372/18082018011817halcon_perdiguero_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018011817halcon_perdiguero_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018011817halcon_perdiguero_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018011817halcon_perdiguero_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018011817halcon_perdiguero_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018011817halcon_perdiguero_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Halc\u00f3n Perdiguero", "latin": "Falco femoralis", "english": "Aplomado Falcon"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Aplomado Falcon"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "35 - 45 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Falconiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Esta gloriosa ave de tama\u00f1o medio destaca por su estilizada silueta con alas puntiagudas, sus fuertes patas amarillas, su larga cola de un tono negruzco con barras transversales blanquecinas, y por su pico gris oscuro. Dotado de un atractivo plumaje, este halc\u00f3n exhibe un predominante tono negruzco en la corona, nuca y primarias, secundarias y cobertoras con bordados blanquecinos. Adopta tonalidades pardoso oscuro en el sector del dorso, en contraste con su pecho acanelado en la parte superior y negruzco con barra blanquecinas en la parte inferior. Los tonos canela se exhiben en el sector de las primarias internas y subalares. Se caracteriza por el color amarillo de su cera. Por \u00faltimo, los ejemplares juveniles de esta especie se caracterizan por presentar tonalidades de menor intensidad que los adultos.\u00a0Por cierto, a esta majestuosa ave es com\u00fan observarla sobrevolando y planeando a baja altura por campos y \u00e1reas abiertas en busca de su merienda favorita. Tras identificar a su men\u00fa del d\u00eda, el halc\u00f3n se dispone a cazar en vuelo a su presa, para posteriormente degustarla posado en un \u00e1rbol de mediana altura.\u00a0 As\u00ed mismo, este experto cazador es una especie de selecto paladar, prefiriendo a las perdices u otras aves como plato favorito, no obstante, en caso de necesidad y a rega\u00f1adientes, es capaz de consumir peque\u00f1os mam\u00edferos y reptiles.\u00a0\u00a0Esta extraordinaria ave de diestro y veloz vuelo, entre los meses de octubre y noviembre dispone de sus nido sobre arboles de mediana o gran altura como el espino, construyendo el armaz\u00f3n de nido con palos secos, para luego forrarlo con pasto y ra\u00edces blandas.\u00a0Finalmente, esta especie pertenece a la familia Falconidae, siendo sus parientes m\u00e1s cercanos:\u00a0tiuque, cern\u00edcalos, caranchos y traro. As\u00ed mismo, se reconocen tres subespecies para este ejemplar, con presencia nacional de la subespecie pinchinchae\u00a0 y la subespecie femoralis, diferenci\u00e1ndose, preferentemente, por su distribuci\u00f3n a nivel nacional, y por el menor tama\u00f1o de la subespecie femoralis\u00a0 con respecto a la otra especie.", "habitat": "Especie de amplia distribuci\u00f3n por el continente americano, no obstante, su presencia en Estados Unidos se vio reducida desde 1950, por lo tanto, se distribuye oficialmente desde M\u00e9xico hasta el sector patag\u00f3nico de Am\u00e9rica del Sur. En nuestro pa\u00eds, reside entre la costa hasta los 3000 msnm, habitando una amplia variedad de ecosistemas con terrenos abiertos como el desierto, campos, matorrales, pampas, entre otros. As\u00ed mismo, pese a los pocos registros oficiales, se describe como una especie de amplia distribuci\u00f3n a nivel nacional, detallando su presencia seg\u00fan subespecie. La subespecie pinchinchae se encuentra desde Arica a Concepci\u00f3n, y la subespecie femoralis solo habita desde Magallanes a Tierra del fuego.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), esta ave se encuentra en la categor\u00eda de Preocupaci\u00f3n Menor. A nivel nacional, no existe mucha informaci\u00f3n ni registros de esta especie ni de las potenciales amenazas para esta especie, sin embargo, se reconoce como una importante amenaza a la caza y captura de ejemplares, impactando negativamente sobre la densidad poblacional. As\u00ed mismo, se indica que los cambios de uso de suelo y el constante aumento de las presiones antr\u00f3picas sobre su h\u00e1bitat impactan negativamente sobre las poblaciones de esta especie.", "didyouknow": "Esta especie ha sido reconocida seg\u00fan cultura y geograf\u00eda. Por otro lado, el halc\u00f3n aleto o perdiguero es reconocido como \u201cHalc\u00f3n azulado\u201d en Uruguay, \u201cHalc\u00f3n Plomizo\u201d en Argentina o \u201ckiri-kiri guasu\u201d en Paraguay. En nuestro pa\u00eds, es reconocido como \u201cAkori\u201d o \u201cPalumbario\u201d por la cultura mapuche, y como \u201cMamani\u201d por los Aymaras.\u00a0\u00a0En 1822, se da su debut social en la comunidad cient\u00edfica gracias al naturalista, zo\u00f3logo y bot\u00e1nico holand\u00e9s, Don Coenraad Temminck. Por su parte, no existe una clara referencia sobre la significancia de esta especie en particular, se estima que en las culturas prehisp\u00e1nicas fue un importante s\u00edmbolo, al igual que el halc\u00f3n peregrino. Se estima que para la cultura aymara los halcones son un s\u00edmbolo de temor y admiraci\u00f3n por su rapidez, coraje y fuerza. As\u00ed mismo, para la cultura mapuche, por ejemplo, los halcones pertenecen al simbolismo astrol\u00f3gico, ya que, si no transgredimos el orden ni las leyes naturales, podremos ascender a la \u201cWene Mapu\u201d o universo como halcones o c\u00f3ndores.\u00a0Finalmente, el halc\u00f3n es un ave recurrente en los textos de los poetas chilenos como, por ejemplo, Gabriela Mistral quien alude al halc\u00f3n como s\u00edmbolo de muerte en su poema \u201cBendiciones\u201d adem\u00e1s de ser parte de dichos populares de nuestro pa\u00eds como \u201cEste tiene vista de halc\u00f3n\u201d, y \u201caunque la garza vuele muy alto, el halc\u00f3n igual la mata\u201d."}, "gallery": [{"name": "18082018011817halcon_perdiguero_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018011817halcon_perdiguero_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 83, "uid": "83-falco-peregrinus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3583/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3582/18082018015505halcon_peregrino_carlos_monteverde_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018015505halcon_peregrino_carlos_monteverde_web.jpg", "name": "18082018015505halcon_peregrino_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018015505halcon_peregrino_carlos_monteverde_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018015505halcon_peregrino_carlos_monteverde_web.jpg", "name": "18082018015505halcon_peregrino_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Halc\u00f3n Peregrino", "latin": "Falco peregrinus", "english": "Peregrine Falcon"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Peregrine Falcon"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "35 - 55 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Falconiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El halc\u00f3n peregrino es un gran ave que mide entre 65 y 80 cent\u00edmetros de longitud, y  que pesa entre 400 y 1.300 gramos. En vuelo se puede reconocer debido a la caracter\u00edstica forma puntiaguda de sus alas y larga cola. Tiene una capucha de color pardo oscuro  a negruzco que cubre su cabeza, cuello, espalda, alas y cola. En el pecho y vientre  es de tonos blanquecino amarillento con delgadas bandas pardas transversales. Poseen un leve dimorfismo sexual en el cual la hembra alcanza un mayor tama\u00f1o que el macho, como sucede con la mayor\u00eda de las aves rapaces. Pertenece al Orden Falconiformes, formando parte de la Familia Falconidae o halcones, que se caracterizan por tener las alas terminadas en punta para realizar agiles acrobacias en vuelo, pico con protuberancia llamado \u201cdiente de halc\u00f3n\u201d para desgarrar presas y garras en forma de garfio. Esta rapaz tiene unas poderosas garras amarillas que les permite atrapar a sus presas, las cuales se componen de principalmente de otras aves voladoras.  Poseen un pico gris azulado con la cera amarilla y punta negra. Sus parientes en Chile son el halc\u00f3n perdiguero y el cern\u00edcalo.", "habitat": "Se les puede observar solitario o en parejas, posados o volando velozmente en valles, monta\u00f1as, acantilados, costas, bosques y desiertos entre Arica y Tierra del fuego, desde la costa hasta los 3.500 msnm.  Estas aves son migratorias y se les puede encontrar en diversas regiones del mundo. En Chile existen dos subespecies: \u201ctundrius\u201d que tambi\u00e9n habita en Norteam\u00e9rica y \u201ccassini\u201d que habita en otros pa\u00edses de Sudam\u00e9rica. Coloca su nido en acantilados, en donde incuba entre tres a cuatro huevos pardos con manchas rojizas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el halc\u00f3n peregrino est\u00e1 catalogado como de riesgo menor (LC). Sin embargo, la destrucci\u00f3n de su h\u00e1bitat y la cacer\u00eda  y podr\u00edan comprometer su estado conservaci\u00f3n en el futuro. Otras amenazas para este tipo de aves, son las torres el\u00e9ctricas de alta tensi\u00f3n y  los raticidas, pues si consume roedores envenenados, parte del veneno pasa a su organismo provoc\u00e1ndoles la muerte.", "didyouknow": "Su nombre \u201cperegrino\u201d se debe a que es un ave que realiza m\u00faltiples y largos desplazamientos llegando a recorrer miles y miles de kil\u00f3metros en un a\u00f1o."}, "gallery": [{"name": "18082018015505halcon_peregrino_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018015505halcon_peregrino_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 26, "uid": "26-ixobrychus-involucris", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3414/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3413/13082018081939huairavillo_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018081939huairavillo_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "13082018081939huairavillo_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018081939huairavillo_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018081939huairavillo_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "13082018081939huairavillo_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Huairavillo", "latin": "Ixobrychus involucris", "english": "Stripe-backed bittern"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Stripe-backed bittern"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "28 - 35 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Los Lagos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Pelecaniformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El Huaravillo es una garza peque\u00f1a, con una coloraci\u00f3n general pardo amarillento; su abdomen posee franjas longitudinales de color blanco, mientras que en el dorso, estas franjas son m\u00e1s oscuras, variando de amarillento a negro. Sus patas, ojo y pico son amarillentos. Se alimenta de peces peque\u00f1os, anfibios, moluscos e insectos acu\u00e1ticos que captura escondido entre la totora de humedales. Es un ave extremadamente t\u00edmida y esquiva, lo que sumado a su excelente camuflaje, la hacen muy dif\u00edcil de ver. Por sus colores y forma podr\u00eda confundirse con su pariente m\u00e1s cercano; el Huairavillo de Dorso Negro. El Huairavillo pertenece a la familia Ardeidae, donde tambi\u00e9n se incluyen al\u00a0Huairavo com\u00fan,\u00a0Garza grande,\u00a0Garza chica, entre otras.", "habitat": "Se distribuye en poblaciones dispersas desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta la Regi\u00f3n de Los Lagos. Adem\u00e1s, se le puede encontrar en Argentina, Bolivia, Brasil, Uruguay, Colombia, Venezuela, Trinidad y Guyana. Se desplaza por juncos y totora alrededor de lagunas, lagos, r\u00edos y humedales ubicados en zonas bajas del valle central. Esta ave construye sus nidos en la misma vegetaci\u00f3n, como una peque\u00f1a plataforma de juntos a varios cent\u00edmetros sobre el agua. Pone 2 a 4 huevos de color amarillo verdoso.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Huairavillo est\u00e1 catalogado como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por las caracter\u00edsticas de su h\u00e1bitat, se podr\u00eda ver amenazado por la destrucci\u00f3n de humedales, contaminaci\u00f3n de aguas, y ataques de especies invasoras, como perros o visones.", "didyouknow": "Es la garza m\u00e1s peque\u00f1a que habita en Chile."}, "gallery": [{"name": "13082018081939huairavillo_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018081939huairavillo_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 25, "uid": "25-nycticorax-nycticorax", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3276/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3275/13082018082023huairavo_camilo_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018082023huairavo_camilo_web.jpg", "name": "13082018082023huairavo_camilo_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018082023huairavo_camilo_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018082023huairavo_camilo_web.jpg", "name": "13082018082023huairavo_camilo_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Huairavo com\u00fan", "latin": "Nycticorax nycticorax", "english": "Black-crowned Night-heron"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3278/09092018083128.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083128", "filename": "09092018083128.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Black-crowned Night-heron"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "56 - 65 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Pelecaniformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave compacta de tama\u00f1o mediano que alcanza 680 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual.El plumaje en cuello y abdomen es de color gris, la parte superior de la cabeza negruzca con tonos tornasol azul met\u00e1lico, adem\u00e1s de tener una pluma larga color blanco saliendo de la nuca. Alas gris\u00e1ceas oscuras. Ojos rojos, pico negro, patas amarillas. El ejemplar juvenil tiene colores m\u00e1s apagados, caf\u00e9 moteado con pico amarillento.Se alimentan de peces, anfibios, crust\u00e1ceos, lagartijas, incluso a veces de polluelos de otras aves o desechos de pescadores.El Huairavo es un ave tranquila y confiada, generalemente es muy silenciosa, pero emite un canto de alerta similar a un graznido, f\u00e1cilmente distiguible.Le gusta posarse en \u00e1rboles, arbustos y zonas con pajonales.\u00a1Atenci\u00f3n! por su forma puede ser confundido con alguna otra garza. Sus parientes en Chile que pertenecen al Orden de las\u00a0Pelecaniformes es el\u00a0Huairavillo,\u00a0Garza grande,\u00a0Garza chica,\u00a0Garza cuca\u00a0y\u00a0Garza bueyera, entre otras.", "habitat": "Estas misteriosas aves se pueden observar solitarias o en parejas desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Magallanes. Suelen frecuentar zonas con bajo nivel de agua como humedales, lagunas, lagos y vegas, aunque tambi\u00e9n es muy com\u00fan verla en ambientes costeros.Estas aves nidifican solitarias o en colonias dispersas en \u00e1rboles, arbustos o totorales, en donde coloca entre 2 a 4 huevos de color celeste a verdoso.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Huairavo est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Existen 2 subespecies en Chile, una es obscurus que habita desde norte del pa\u00eds a la patagonia. La otra es hoactli, subespecie que habita entre Parinacota hasta Antofagasta.Sab\u00edas que en el Archipi\u00e9lago de Chilo\u00e9, se dice que los brujos de la zona se convierten en Huairavos para emprender su vuelo, por eso es llamado a veces p\u00e1jaro brujo."}, "gallery": [{"name": "13082018082023huairavo_camilo_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018082023huairavo_camilo_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083128", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 7, "uid": "7-podiceps-major", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3421/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3420/28082018060139huala_mono_andes_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "28082018060139huala_mono_andes_web.jpg", "name": "28082018060139huala_mono_andes_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/28082018060139huala_mono_andes_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "28082018060139huala_mono_andes_web.jpg", "name": "28082018060139huala_mono_andes_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Huala", "latin": "Podiceps major", "english": "Great Grebe"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3423/09092018083143.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083143", "filename": "09092018083143.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Great Grebe"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "67 - 77 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Podicipediformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave muy estilizada de tama\u00f1o mediano que puede alcanzar 1 kilo 300 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual.El plumaje es de color gris apizarrado en general, con un cuello y pecho rojo anaranjado. Partes inferiores del cuello y abdomen de color blanco, pero es muy dificil de ver. Pico largo y delgado de color negro. Ojos rojizos y un penacho en la cabeza.Se alimentan de peces, crust\u00e1ceos y plantas. Capturan su alimento zambull\u00e9ndose y buceando.La Huala es un ave t\u00edmida, pero territorial, generalmente silenciosa aunque emite un canto de alerta y otro mel\u00e1ncolico en el atardecer.Le gusta descansar flotando en el agua, lejos de la orilla.\u00a1Atenci\u00f3n! Por su forma de zambullirse puede confundirse con cualquiera de sus parientes en Chile que pertenecen al Orden de las Podicipediformes como el\u00a0Pimpollo,\u00a0Blanquillo\u00a0y\u00a0Picurio, entre otros.", "habitat": "Estas llamativas aves se pueden observar solitarias o en parejas desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta la Regi\u00f3n de Magallanes.Suelen frecuentar humedales, estuarios, lagunas, lagos, tranques, incluso zonas costeras, fiordos y estrechos.Estas aves nidifican solitarias en el agua en donde hacen un nido flotando hecho de material vegetal, colocando entre 2 a 4 huevos de color blanco crema.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), la Huala est\u00e1 catalogada como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, por el cambio clim\u00e1tico y por el ataque de perros, gatos, visones o la interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Es el zambullidor m\u00e1s grande de Chile."}, "gallery": [{"name": "28082018060139huala_mono_andes_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "28082018060139huala_mono_andes_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083143", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 165, "uid": "165-pteroptochos-tarnii", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3164/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3163/07092018035809.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "07092018035809", "name": "07092018035809", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/07092018035809", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "07092018035809", "name": "07092018035809", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Hued-hued del Sur", "latin": "Pteroptochos tarnii", "english": "Black-throated Huet-huet"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3166/09092018083203.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083203", "filename": "09092018083203.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Black-throated Huet-huet"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "23 - 24 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n del Biob\u00edo y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es el m\u00e1s grande de los tapaculos en Chile, posee en promedio 24 cent\u00edmetros de longitud y un promedio de 167 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual. Ambos poseen un plumaje rojizo en corona, abdomen y parte basal de la cola. La cabeza, pecho y garganta color gris oscuro. Pico y patas negras. Ojo caf\u00e9 rojizo, con anillo orbital blanco. Tienen patas y dedos largos. Se alimentan de peque\u00f1os invertebrados como insectos, ar\u00e1cnidos y miri\u00e1podos (ciempi\u00e9s por ejemplo), an\u00e9lidos, moluscos terrestres y a veces frutos y semillas. Capturan su alimento escarbando en el suelo con sus largas patas. El Hued-hued del sur es un ave territorial pero escabullidiza, emite un canto caracter\u00edstico de los bosques del sur de Chile.\u00a0, Le gusta desplazarse en tierra aunque tambi\u00e9n sobre arbustos y follaje, siempre con su cola erecta caracter\u00edstica de los Tapaculos. Por sus colores puede ser confundida con el Hued-hued casta\u00f1o pero ambos tienen diferentes zonas de distribuci\u00f3n. Sus parientes en Chile son los Tapaculos: Chucao, Hued-hued casta\u00f1o, Churr\u00edn de la Mocha, Turca, Tapaculo, Churr\u00edn del norte y Churr\u00edn del sur.", "habitat": "Estas curiosas aves se pueden observar solitarias o en grupos familiares desde la Regi\u00f3n del Biob\u00edo hasta la Regi\u00f3n\u00a0, de Magallanes y de la Ant\u00e1rtica Chilena, pero son muy dif\u00edcil de observar. Suelen frecuentar zonas\u00a0, de bosques templados, selva valdiviana aunque tambi\u00e9n se puede ver cerca de construcciones humanas. Estas aves anidan solitarias, en grietas o \u00e1rboles en el suelo, haciendo un t\u00fanel para ubicar el nido al final,\u00a0, donde coloca entre 1 a 3 huevos de color blanco.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el hued hued del sur est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Es una ave que se escucha m\u00e1s de lo que se ve, emite un canto caracter\u00edstico que la delata, que parece decir \u201cHued hued\u201d ya sea en espa\u00f1ol como ingl\u00e9s o en mapuche, sonido que da origen al nombre de esta ave."}, "gallery": [{"name": "07092018035809", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "07092018035809", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083203", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 203, "uid": "203-carduelis-barbata", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3370/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3369/19082018084655jilguero_comun_macho_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018084655jilguero_comun_macho_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018084655jilguero_comun_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/19082018084655jilguero_comun_macho_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018084655jilguero_comun_macho_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018084655jilguero_comun_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/19082018090800jilguero_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018090800jilguero_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018090800jilguero_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Jilguero", "latin": "Carduelis barbata", "english": "Black-chinned Siskin"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3371/09092018083239.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083239", "filename": "09092018083239.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Black-chinned Siskin"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "12 - 13 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave peque\u00f1a que alcanza los 16 gramos de peso. Estas aves poseen dimorfismo sexual.El plumaje del macho es amarillo verdoso con corona y ment\u00f3n de color negro. Algunas l\u00edneas negras en las alas y cola. La hembra tiene tonalidades m\u00e1s amarillo gris\u00e1ceas y no tiene la corona negra. Ambos poseen pico gris con patas rosadas gris\u00e1ceas.Se alimentan de granos, semillas, frutos e insectos. Busca su alimento en el suelo, \u00e1rboles o arbustos.Es un ave muy confiada que emite una serie de cantos agudos, sobre todo al momento de volar.Le gusta desplazarse en grupos peque\u00f1os o grandes bandadas y posarse en suelo, arbustos o cercos.\u00a1Ojo! Por sus colores y tama\u00f1o puede ser confundido a simple vista con un\u00a0Chirig\u00fce com\u00fan.\u00a0Es pariente del\u00a0Jilguero cordillerano, perteneciendo ambas al Orden de las Passeriformes.", "habitat": "Estas aves se pueden observar en parejas o grupos desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta la Regi\u00f3n de Magallanes. Suelen frecuentar zonas de matorrales, pastizales, lagunas, bordes de bosques, humedales, forestaciones, zonas agr\u00edcolas, pueblos o ciudades. Estas aves nidifican solitarias, hacen sus nidos muy ocultos en el follaje donde colocan 4 a 6 huevos de color blanquecino a celestes claros con manchas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Jilguero est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, la caza, la recolecci\u00f3n de huevos o la interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Lamentablemente suele ser un ave utilizada para el comercio ilegal, ser comercializada como ave en jaula.\u00a0Pablo Neruda (1960) le dedica un poema a esta especie en su libro \u201cArte de P\u00e1jaro\u201d: \"Entre los \u00e1lamos pas\u00f3 / un peque\u00f1o Dios amarillo: / veloz viajaba con el viento / y dej\u00f3 en la altura un temblor (...)\"Esopo le dedica una f\u00e1bula conocida como \u201cEl murci\u00e9lago y el jilguero\"."}, "gallery": [{"name": "19082018084655jilguero_comun_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"name": "19082018090800jilguero_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "19082018084655jilguero_comun_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083239", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 204, "uid": "204-carduelis-uropygialis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3565/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3564/20082018043214jilguero_cordillerano_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018043214jilguero_cordillerano_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018043214jilguero_cordillerano_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018043214jilguero_cordillerano_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018043214jilguero_cordillerano_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018043214jilguero_cordillerano_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/05092018090624jilguero_cordillerano_marcelo_munoz_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018090624jilguero_cordillerano_marcelo_munoz_web.jpg", "name": "05092018090624jilguero_cordillerano_marcelo_munoz_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/21082018103043jilguero_cordillerano_jeremy_roberts_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "21082018103043jilguero_cordillerano_jeremy_roberts_web.jpg", "name": "21082018103043jilguero_cordillerano_jeremy_roberts_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Jilguero cordillerano", "latin": "Carduelis uropygialis", "english": "Yellow-rumped Siskin"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Yellow-rumped Siskin"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "12 - 13 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n del Biob\u00edo"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave de tama\u00f1o peque\u00f1o que alcanza los 14 gramos de peso.Su plumaje es negro en la cabeza, dorso y pecho. Abdomen amarillo, junto a algunas plumas de las alas y en la cola tambi\u00e9n. Pico gris y patas negras. Estas aves poseen un leve dimorfismo sexual, donde la hembra tiene colores m\u00e1s apagados y con tonalidades m\u00e1s caf\u00e9s. Es un ave t\u00edmida y bulliciosa. Se alimentan de semillas, flores, frutos y de insectos. Capturan su alimento en el suelo o en los arbustos. Le gusta desplazarse en parejas, grupos peque\u00f1os y a veces con otras especies de jilgueros en el suelo, rocas o en arbustos.", "habitat": "Estas llamativas aves se pueden observar en la cordillera de los Andes de nuestro pa\u00eds desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta la Regi\u00f3n del Biob\u00edo. Suelen frecuentar zonas pedregosas andinas, acantilados, borde de humedales, r\u00edos, llanuras, bordes de cultivos, lugares con baja vegetaci\u00f3n, habitando hasta los 2.500 a 4.000 msnm. No se tiene mucha informaci\u00f3n acerca de su nidificaci\u00f3n, pero se cree que anidan en roquer\u00edos y grietas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Jilguero cordillerano est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat.", "didyouknow": "Son aves migratorias locales, modific\u00e1ndose sus poblaciones en la zona cordillerana seg\u00fan la disponibilidad alimentaria."}, "gallery": [{"name": "20082018043214jilguero_cordillerano_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"name": "05092018090624jilguero_cordillerano_marcelo_munoz_web", "ext": "jpg"}, {"name": "21082018103043jilguero_cordillerano_jeremy_roberts_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018043214jilguero_cordillerano_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 65, "uid": "65-cathartes-aura", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3412/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3411/18082018020140jote_cabeza_colorada_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018020140jote_cabeza_colorada_tomas_rivas_web.jpg", "name": "18082018020140jote_cabeza_colorada_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018020140jote_cabeza_colorada_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018020140jote_cabeza_colorada_tomas_rivas_web.jpg", "name": "18082018020140jote_cabeza_colorada_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Jote de Cabeza Colorada", "latin": "Cathartes aura", "english": "Turkey Vulture"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Turkey Vulture"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "62 - 81 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Cathartiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El Jote de Cabeza Colorada es un buitre grande, de plumaje pardo negruzco, mientras que su cabeza y cuello est\u00e1n desprovistos de plumas y son de color rojo. Su pico color blanco amarillento y patas grises. Al vuelo, se ven sus alas color negruzco por la parte anterior y blanquecinas por posterior. Se alimenta de carro\u00f1a, la que busca en \u00e1reas precordilleranas y zonas rurales, generalmente asociado a actividades ganaderas o basurales. Tambi\u00e9n se ha descrito que puede depredar huevos y polluelos de algunas aves. Por sus colores y forma se puede confundir a simple vista con el\u00a0Jote de Cabeza Negra. Dentro de sus parientes en Chile se encuentran el\u00a0C\u00f3ndor Andino\u00a0y el Jote de Cabeza Negra, que pertenecen a la familia Cathartidae.", "habitat": "En Chile se distribuye desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Magallanes y Ant\u00e1rtica Chilena. Adem\u00e1s se distribuye ampliamente por el resto de Sudam\u00e9rica y Centroam\u00e9rica, llegando hasta el sur de Canad\u00e1. Se desplaza por zonas bajas, generalmente en campos abiertos, evitando bosques densos. Desde el borde costero hasta los 2000 msnm.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Jote de Cabeza Colorada est\u00e1 catalogado como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por sus h\u00e1bitos alimenticios, podr\u00eda verse afectado por el consumo de animales envenenados.", "didyouknow": "Los animales carro\u00f1eros cumplen un rol fundamental en el ecosistema aliment\u00e1ndose de cuerpos en descomposici\u00f3n. Es m\u00e1s, el nombre de su familia (Cathartidae) proviene del griego \u201cKathartes\u201d, cuyo significado es \u201cel que limpia\u201d."}, "gallery": [{"name": "18082018020140jote_cabeza_colorada_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018020140jote_cabeza_colorada_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 66, "uid": "66-coragyps-atratus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3500/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3499/18082018020928jote_de_cabeza_negra_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018020928jote_de_cabeza_negra_tomas_rivas_web.jpg", "name": "18082018020928jote_de_cabeza_negra_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018020928jote_de_cabeza_negra_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018020928jote_de_cabeza_negra_tomas_rivas_web.jpg", "name": "18082018020928jote_de_cabeza_negra_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Jote de Cabeza Negra", "latin": "Coragyps atratus", "english": "American Black Vulture"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "American Black Vulture"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "56 - 74 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Cathartiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Buitre de gran tama\u00f1o, de coloraci\u00f3n general negra, con su cabeza de color gris oscura, desprovista de plumas y arrugada. Posee un pico ganchudo y de color negro, al igual que sus patas. Al vuelo se pueden observar sus alas largas y rectangulares negras, con la punta de color blanco. Se alimenta de carro\u00f1a, la cual busca generalmente en ambientes cercanos a ciudades, basurales y puertos, donde planea en grupos numerosos. Tambi\u00e9n se describe que \u00a0Por sus colores y forma se puede confundir con el\u00a0Jote de Cabeza Colorada. Dentro de sus parientes en Chile se encuentran el\u00a0C\u00f3ndor Andino\u00a0y el Jote de Cabeza Colorada, que pertenecen a la familia Cathartidae.", "habitat": "En nuestro pa\u00eds se distribuye desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n. Tambi\u00e9n se distribuye a lo largo de toda Sudam\u00e9rica, Centroam\u00e9rica y parte de Estados Unidos. Se desplaza por todo tipo de ambientes abiertos, pero de preferencia cercano a zonas urbanizadas, como ciudades, basurales, puertos y villas de pescadores. Tambi\u00e9n se le puede encontrar en sectores forestados y cerca de la costa, entremezclados con \u00e1reas con bosques o arbustos. Muy rara vez se le puede ver en \u00e1reas monta\u00f1osas. Nidifica en cuevas en los cerros, alejados de los ambientes urbanizados en donde busca alimento. Pone 2 huevos de color blanco con manchas rojizas, que generalmente se concentran en un lado del huevo.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Jote de Cabeza Colorada est\u00e1 catalogado como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por sus h\u00e1bitos alimenticios, podr\u00eda verse afectado por el consumo de animales envenenados.", "didyouknow": "Los animales carro\u00f1eros cumplen un rol fundamental en el ecosistema aliment\u00e1ndose de cuerpos en descomposici\u00f3n. Es m\u00e1s, el nombre de su familia (Cathartidae) proviene del griego \u201cKathartes\u201d, cuyo significado es \u201cel que limpia\u201d."}, "gallery": [{"name": "18082018020928jote_de_cabeza_negra_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018020928jote_de_cabeza_negra_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 138, "uid": "138-tyto-alba", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3242/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3241/2908201806510226082018023506lechuza_andres_vejar_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "2908201806510226082018023506lechuza_andres_vejar_web.jpg", "name": "2908201806510226082018023506lechuza_andres_vejar_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [], "names": {"spanish": "Lechuza", "latin": "Tyto alba", "english": "Common Barn-owl"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3243/09092018083256.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083256", "filename": "09092018083256.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Common Barn-owl"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "29 - 44 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Strigiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un b\u00faho esbelto y tama\u00f1o mediano, de patas particularmente largas. Posee la parte posterior de su cabeza, cuello trasero y dorso de color caf\u00e9 claro con manchas color ceniza. Su pecho y abdomen es m\u00e1s claro, con algunas manchas color ceniza y negras. Posee una cara aplana blanquecina, muy caracter\u00edstica, formando un \u201cdisco facial\u201d en forma de coraz\u00f3n. \u00a0Sus ojos son peque\u00f1os y de color negro, mientras que su pico es de color hueso, peque\u00f1o y ganchudo. Presenta un leve dimorfismo sexual, por lo que el macho es m\u00e1s claro que la hembra, mostrando el abdomen casi completamente blanco. Se alimenta casi exclusivamente de roedores, y en mucha menor medida de aves y anfibios, los que busca realizando vuelos muy silenciosos durante las noches. Por sus colores es muy dif\u00edcil confundirla, ya que es el \u00fanico b\u00faho blanco y con disco facial presente en el pa\u00eds. Es la \u00fanica representante de la familia Tytonidae en Chile, mientras que sus parientes m\u00e1s cercanos forman parte de la familia Stringidae, donde est\u00e1 el\u00a0Chuncho,\u00a0Nuco,\u00a0Pequ\u00e9n,\u00a0Conc\u00f3n\u00a0y el\u00a0Tuc\u00faquere.", "habitat": "En Chile se distribuye desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Magallanes y Ant\u00e1rtica Chilena. Es una especie que se distribuye ampliamente por Sudam\u00e9rica y el resto del mundo. Se desplaza por bosques nativos, bordes de bosques y matorrales. Tambi\u00e9n puede ocupar \u00e1reas abiertas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), est\u00e1 catalogada como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por sus preferencias alimentarias podr\u00eda verse afectada por el uso de rodenticida, adem\u00e1s de la caza ilegal.", "didyouknow": "Es un excelente controlador de plagas, tanto as\u00ed que un porcentaje importante de su dieta lo compone el rat\u00f3n colilarga (Oligoryzomys longicaudatus)."}, "gallery": [], "image": {"name": "2908201806510226082018023506lechuza_andres_vejar_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083256", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 193, "uid": "193-sturnella-loyca", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3353/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3352/06082018100456loica.png", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "06082018100456loica.png", "name": "06082018100456loica.png", "ext": "jpg"}, "gallery": [], "names": {"spanish": "Loica", "latin": "Sturnella loyca", "english": "Long-tailed Meadowlark"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3354/09092018083314.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083314", "filename": "09092018083314.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Long-tailed Meadowlark"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "26 - 28 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave muy estilizada de tama\u00f1o mediano la cual  posee entre  25 y 28 cm de longitud.  Su peso promedio es de 80 gramos. Estas aves poseen dimorfismo sexual. El plumaje del macho tiene un llamativo color rojo escarlata que se extiende desde la garganta hasta el vientre. La hembra posee la garganta de color beige y el pecho de un color rosado claro. Ambos poseen un manto y alas de colores pardo con estriaciones grises, beige y negras. Ambos tienen un par de cejas de color blanquecino que se extienden hasta la nuca.  Pertenece al orden Passeriformes, formando parte de la familia Icteridae, que se caracterizan por tener un pico robusto y puntiagudo y siempre est\u00e1n erguidos. Estas aves pechirrojas poseen un pico c\u00f3nico para poder capturar invertebrados que habitan bajo el suelo,  adem\u00e1s comen semillas y peque\u00f1os frutos que encuentran en su camino. La loica es un ave territorial pero confiada, emite un canto caracter\u00edstico y muy melodioso.  Le gusta desplazarse en peque\u00f1as bandadas  y posarse en \u00e1rboles, arbustos, postes o cercos. Por sus colores puede ser confundida con la rara (Phytotoma rara). Sus parientes en Chile son los triles y tordos.", "habitat": "Estas llamativas aves se pueden observar solitarias o en grupos desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta Tierra del Fuego. Suelen frecuentar zonas  de arbustos y pastizales, matorrales, campo abierto y estepa, aunque tambi\u00e9n se puede ver en ambientes costeros y humedales. Tambi\u00e9n habita en una extensa zona de Argentina en donde la llaman \u201cpecho colorado\u201d. M\u00e1s al norte  tiene un pariente llamado Loica peruana (Sturnella Bellicosa). Estas aves nidifican en el suelo, en donde coloca entre dos a tres huevos de color caf\u00e9 rojizo con manchas moradas, rojizas y marr\u00f3n.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, los colegiales est\u00e1n catalogados catalogado como de preocupaci\u00f3n menor (LC). Sin embargo, estas especies podr\u00edan verse afectadas por la destrucci\u00f3n de su ambiente, la contaminaci\u00f3n, relleno  y perdida de humedales y por el ataque de perros, gatos u otros animales ex\u00f3ticos invasivos como visones.", "didyouknow": "Seg\u00fan cuenta la leyenda su canto se puede traducir a \u201ccon cuchillo fue\u201d en el cual estar\u00eda advirtiendo que esa mancha roja en el pecho es una herida que fue causada con un cuchillo de un cazador.   El poeta Pablo Neruda le dedico un asertivo poema en su libro Arte de p\u00e1jaros:  \u201cPor qu\u00e9 corres y buscas y ardes con ese pecho colorado mirando sin prisa y sin miedo, mirando al hombre con tus ojos?\u201d"}, "gallery": [], "image": {"name": "06082018100456loica.png", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083314", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 133, "uid": "133-enicognathus-leptorhynchus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3378/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3377/19082018012957choroy_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018012957choroy_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018012957choroy_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/19082018012957choroy_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018012957choroy_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018012957choroy_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Loro Choroy", "latin": "Enicognathus leptorhynchus", "english": "Slender-billed Parakeet"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3379/09092018083412.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083412", "filename": "09092018083412.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Slender-billed Parakeet"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "40 - 41 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso y la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Psittaciformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave de tama\u00f1o mediano. Estas aves no poseen dimorfismo sexual.\u00a0Poseen un plumaje color verde, con una mancha roja en la cara y alrededor del ojo, abdomen bajo y cola tambi\u00e9n de color rojo. Pico negruzco muy ganchudo y largo. Patas grises.Esta aves se alimentan de frutas, brotes, flores, semillas y a veces de algunos artr\u00f3podos. Tambi\u00e9n escarban en el suelo buscando brotes y bulbos.Les gusta posarse en copas de \u00e1rboles. El Choroy es un ave gregaria y muy bulliciosa.\u00a1Atenci\u00f3n! Por sus colores puede ser confundida con la\u00a0Cacha\u00f1a. Con esta ave pertenecen al mismo Orden de las Psittaciformes al igual que el Tricahue,\u00a0Perico cordillerano\u00a0y\u00a0la\u00a0Cotorra argentina\u00a0(especie introducida).", "habitat": "Esta llamativa ave se puede observar en grandes grupos desde la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso hasta la Regi\u00f3n Ays\u00e9n. Suelen frecuentar bosques (principalemente valdivianos) donde existen especies del G\u00e9nero Nothofagus y Araucaria, aunque tambi\u00e9n se pueden ver en zonas agr\u00edcolas, parques, en la costa y los valles centrales.Estas aves nidifican solitarias principalmente aunque tambi\u00e9n peude ser en parejas, en grietas o reutilizar nidos de carpinteros donde colocan entre 2 a 10 huevos de color blanco, teniendo entre 4 a 5 cr\u00edas por nido.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Loro Choroy est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n de su h\u00e1bitat (bosques nativos), p\u00e9rdida de sitios de nidificaci\u00f3n, caza, recolecci\u00f3n de huevos y enfermedades.", "didyouknow": "El Loro Choroy es una especie end\u00e9mica en Chile, es decir, s\u00f3lo se encuentra en nuestro pa\u00eds."}, "gallery": [{"name": "19082018012957choroy_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "19082018012957choroy_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083412", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 134, "uid": "134-cyanoliseus-patagonus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3307/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3306/13082018100624tricahue_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018100624tricahue_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "13082018100624tricahue_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018100624tricahue_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018100624tricahue_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "13082018100624tricahue_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Loro Tricahue", "latin": "Cyanoliseus patagonus", "english": "Burrowing Parrot"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3309/09092018083340.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083340", "filename": "09092018083340.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Burrowing Parrot"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "39 - 52 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "En las Regiones de Atacama, O\u2019Higgins y El Maule"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Psittaciformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave muy estilizada de tama\u00f1o mediano la cual posee en promedio 45 cent\u00edmetros de longitud y 297 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual. Su plumaje en cabeza y dorso son verde oliv\u00e1ceo, cuello y pecho gris\u00e1ceo. En abdomen tiene plumas color rojo en el centro y tambi\u00e9n plumas amarillas y azules. Su patas son color rosado, pico y ojos grises, donde estos \u00faltimos poseen anillo orbital blanco. Se alimentan de frutos, semillas, brotes y flores, obtienen el alimento en bandadas posadas en \u00e1rboles y un miembro del grupo vigila lo que sucede. El Loro tricahue gregaria y bulliciosa, que emite cantos a gran volumen, utilizadas para diferentes actividades como comunicarse, alertar o mientras se alimentan. Por sus colores y forma puede ser confundida con otra especie de loros presentes en Chile, donde tiene 3 parientes nativos: el loro Choroy, Cacha\u00f1a y Perico cordillerano pero el Tricahue tiene colores que lo hacen distinguible, como las plumas amarillas y azules.", "habitat": "Estas llamativas aves se pueden observar grandes grupos desde la Regi\u00f3n de Atacama a la Regi\u00f3n\u00a0, de Coquimbo y de la Regi\u00f3n O\u2033Higgins a la Regi\u00f3n de Biob\u00edo. Suelen frecuentar ambientes semi\u00e1ridos precordilleranos, matorrales, acantilados rocosos, embalses, cercan\u00edas de lagos y r\u00edos, campos agr\u00edcolas y plantaciones. Estas aves nidifican en colonias, armando t\u00faneles en acantilados y barrancos, ubicando los nidos al final y colocan entre 2 a 5 huevos de color blanco.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el Loro tricahue est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la alteraci\u00f3n de su h\u00e1bitat, al ser considerado una amenaza para los cultivos la caza es un riesgo inminente y tambi\u00e9n el comercio ilegal para venta como mascotas.", "didyouknow": "El Loro tricahue antiguamente se distribu\u00eda desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta la Regi\u00f3n de Los R\u00edos pero con el, paso de los a\u00f1os, se ha ido fragmentando su h\u00e1bitat y restringiendo a dos n\u00facleos poblacionales aislados en nuestro pa\u00eds."}, "gallery": [{"name": "13082018100624tricahue_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018100624tricahue_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083340", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 150, "uid": "150-ceryle-torquata", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3673/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3672/23082018123925martin_pescador_richard_wolf_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018123925martin_pescador_richard_wolf_web.jpg", "name": "23082018123925martin_pescador_richard_wolf_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018123925martin_pescador_richard_wolf_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018123925martin_pescador_richard_wolf_web.jpg", "name": "23082018123925martin_pescador_richard_wolf_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018082214martin_pescador_camilo_maldonado_marin_web_.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018082214martin_pescador_camilo_maldonado_marin_web_.jpg", "name": "13082018082214martin_pescador_camilo_maldonado_marin_web_", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Mart\u00edn Pescador", "latin": "Ceryle torquata", "english": "Ringed Kingfisher"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3674/09092018083533.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083533", "filename": "09092018083533.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Ringed Kingfisher"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "38 - 42 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n del Biob\u00edo y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Coraciiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "23082018123925martin_pescador_richard_wolf_web", "ext": "jpg"}, {"name": "13082018082214martin_pescador_camilo_maldonado_marin_web_", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "23082018123925martin_pescador_richard_wolf_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083533", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 235, "uid": "235-agriornis-lividus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3430/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3429/20082018063420mero_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018063420mero_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018063420mero_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018063420mero_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018063420mero_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018063420mero_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Mero", "latin": "Agriornis lividus", "english": "Great Shrike-tyrant"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Great Shrike-tyrant"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "26 - 28 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Los R\u00edos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave estilizada, de tama\u00f1o peque\u00f1o a mediano que no presenta dimorfismo sexual, por lo que ambos poseen una coloraci\u00f3n general caf\u00e9 gris\u00e1ceo oscuro, con su garganta blanca estriada y partes inferiores caf\u00e9 gris\u00e1ceo.Posee un pico grueso y con una punta en forma de gancho. Se alimenta de insectos, reptiles, anfibios, huevos, hasta aves y mam\u00edferos peque\u00f1os, los cuales captura\u2026 Es un ave t\u00edmida y silenciosa, que generalmente se le ve en parejas o solitario. Por sus colores puede ser confundida con un Zorzal. Sus parientes en Chile son otros Meros, dormilonas, diuc\u00f3n, run-run, etc.", "habitat": "Se le puede observar desde La Regi\u00f3n de Atacama hasta la Regi\u00f3n de Los R\u00edos, donde se desplaza solitario o en parejas en campos abiertos y faldeos de cerros, zonas arbustivas, de preferencia con cactus y puyas, bordes de bosques y bosques de Nothofagus abiertos en el extremo de su rango. Desde los 0 a 2000 msnm. Tambi\u00e9n se distribuye por el sur de Argentina. Estas aves nidifican en arbustos o \u00e1rboles peque\u00f1os pero con espeso follaje. Generalmente ponen 3 huevos de color cremoso, con puntos oscuros.", "iucn": "", "didyouknow": "Por su forma y tama\u00f1o se puede confundir, a simple vista, con un Zorzal. El Mero se diferencia de \u00e9ste por la forma y coloraci\u00f3n general de su pico, el cual es ganchudo y negro, a diferencia del Zorzal que posee un pico amarillo, al igual que sus patas."}, "gallery": [{"name": "20082018063420mero_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018063420mero_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 171, "uid": "171-agriornis-montanus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3656/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3655/01092018090613mero_gaucho_juvenil_sergio_moya_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "01092018090613mero_gaucho_juvenil_sergio_moya_web.jpg", "name": "01092018090613mero_gaucho_juvenil_sergio_moya_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/01092018090613mero_gaucho_juvenil_sergio_moya_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "01092018090613mero_gaucho_juvenil_sergio_moya_web.jpg", "name": "01092018090613mero_gaucho_juvenil_sergio_moya_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Mero Gaucho", "latin": "Agriornis montanus", "english": "Black-billed Shrike-tyrant"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Black-billed Shrike-tyrant"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "23 - 24 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "El Mero Gaucho se distribuye por todo el sector andino desde Colombia hasta Argentina, desplaz\u00e1ndose desde el nivel del mar hasta los 4.500 m.s.n.m. A nivel nacional esta especie habita desde la regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la regi\u00f3n de Magallanes y la Ant\u00e1rtica Chilena. Por su parte, la subespecie leucura se define como un residente anual escaso a localmente com\u00fan en ambientes cordilleranos desde Aconcagua Valpara\u00edso hasta Los Lagos, siendo migratorio local desde Ays\u00e9n hasta Magallanes. Por otro lado, la subespecie maritima es un residente anual escaso a local desde Tarapac\u00e1 hasta Coquimbo. Y finalmente, la subespecie intermedia es un residente anual escaso de la pre-puna y altiplano de Parinacota.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza\u00a0\u00a0(IUCN), esta ave se encuentra en la categor\u00eda de\u00a0Preocupaci\u00f3n Menor.", "didyouknow": "A esta especie se le reconoce como mero gaucho, gaucho y mero cordillerano. Por su parte, el apodo de \"gaucho\" es una onomatopeya de su canto."}, "gallery": [{"name": "01092018090613mero_gaucho_juvenil_sergio_moya_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "01092018090613mero_gaucho_juvenil_sergio_moya_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 154, "uid": "154-geositta-cunicularia", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3156/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3155/20082018063719minero_comun_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018063719minero_comun_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018063719minero_comun_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018063719minero_comun_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018063719minero_comun_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018063719minero_comun_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Minero Com\u00fan", "latin": "Geositta cunicularia", "english": "Common Miner"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3158/09092018083555.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083555", "filename": "09092018083555.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Common Miner"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "14 - 17 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "El Minero com\u00fan es un paseriforme mediano que en promedio mide 16 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 20 y 35 gramos. Su plumaje general es de tonos gris\u00e1ceos y pardos. En la cabeza y dorso es m\u00e1s oscuro que en el pecho y  vientre. Tiene manchas negras alargadas en cada pluma de las alas y en el pecho,  lo que le da un aspecto estriado. Posee una banda superciliar o ceja blanquecina por encima de cada ojo. Tiene las patas de color negruzcas.  Pertenece al Orden Passeriformes y a la Familia Furnariidae, las cuales se caracterizan por tener alas cortas y redondeadas, cola larga y plumaje parduzco. Esta ave tiene un largo  y semi-curvado pico negro con el cual  captura semillas y peque\u00f1os insectos que encuentra en el suelo. Sus  parientes cercanos  en Chile son: Minero Cordillerano, Minero grande Minero chico, Minero de la Puna y Minero austral", "habitat": "Podemos observarlos  en solitario o grupos, con una postura erguida, posados moviendo su colita de arriba hacia abajo, corriendo o haciendo vuelos cortos en zonas abiertas, estepas, matorrales, laderas de cerros o en ambientes acu\u00e1ticos. El minero com\u00fan  es residente en Chile, posee cinco razas que se distribuyen en diferentes zonas a lo largo de todo el pa\u00eds  e incluyen altitudes que van desde la costa hasta los 4.500 msnm. Estas aves tambi\u00e9n habitan en otros pa\u00edses de Sudam\u00e9rica como Argentina, Uruguay, Paraguay, Per\u00fa, Bolivia y Brasil. Construyen su nido  en t\u00faneles subterr\u00e1neos que cavan e incuban entre 2 y 3 huevos blanquecinos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el Minero com\u00fan est\u00e1 catalogado como de  menor riesgo (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves podr\u00eda verse afectada y disminuir debidos a la contaminaci\u00f3n humana, p\u00e9rdida o destrucci\u00f3n de h\u00e1bitat, caza y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos como visones y perros salvajes", "didyouknow": "En Chile existen cinco subespecies del Minero com\u00fan: G. c. titicacae y G. c. deserticolor que habitan en el altiplano y costa del extremo norte, respectivamente. G. c. fissirostris que habita en la zona central,  G. c. hellmayri que habita en la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda y G. c. cunicularia  que habita en el sur de Chile llegando hasta Tierra del Fuego. Su apellido cient\u00edfico \u201cCunicularia\u201d viene de Cuniculus, que en lat\u00edn significa cuevas subterr\u00e1neas, dado su comportamiento de cavar t\u00faneles para nidificar."}, "gallery": [{"name": "20082018063719minero_comun_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018063719minero_comun_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083555", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 191, "uid": "191-molothrus-bonariensis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3330/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3329/13082018082259mirlo_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018082259mirlo_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "13082018082259mirlo_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018082259mirlo_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018082259mirlo_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "13082018082259mirlo_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018040644mirlo_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018040644mirlo_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018040644mirlo_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Mirlo", "latin": "Molothrus bonariensis", "english": "Shiny Cowbird"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3331/09092018083619.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083619", "filename": "09092018083619.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Shiny Cowbird"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "17 - 22 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "13082018082259mirlo_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, {"name": "20082018040644mirlo_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018082259mirlo_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083619", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 139, "uid": "139-asio-flammeus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3400/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3399/18082018021324nuco_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018021324nuco_tomas_rivas_web.jpg", "name": "18082018021324nuco_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018021324nuco_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018021324nuco_tomas_rivas_web.jpg", "name": "18082018021324nuco_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Nuco", "latin": "Asio flammeus", "english": "Short-eared Owl"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Short-eared Owl"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "34 - 42 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Strigiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave robusta de tama\u00f1o mediano. Estas aves no poseen dimorfismo sexual. Posee una cara plana y de aspecto redondo, con ojos amarillos y anillos negros alrededor de los ojos. Su plumaje es color caf\u00e9 amarillento, con un moteado caf\u00e9 oscuro. Pecho amarillento con l\u00edneas caf\u00e9s. Posee unos penachos o cachos auriculares, que no siempre se ven. Pico negro y patas gruesas con plumas amarillentas y grandes garras. Se alimentan principalmente micromam\u00edferos como roedores, conejos y a veces de aves m\u00e1s peque\u00f1as. Capturan sus presas principalmente durante al caer el sol, en el crep\u00fasculo. Es un ave confiada y silenciosa, incluso al momento del volar. Generalmente solitario. Le gusta posarse y descansar durante el d\u00eda en cercos, postes o ramas de \u00e1rboles. Por su forma puede ser confundido con un\u00a0Tuc\u00faquere\u00a0y por su tama\u00f1o a simple vista, confundirse con un\u00a0Tiuque. Sus parientes en Chile son el\u00a0Pequ\u00e9n,\u00a0Chuncho, Chuncho del norte, Tuc\u00faquere y\u00a0Conc\u00f3n, pertenecientes\u00a0a la familia Stringidae.", "habitat": "Estas aves se pueden observar solitario o en parejas desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta la Regi\u00f3n de Magallanes y Ant\u00e1rtica Chilena. Existe una poblaci\u00f3n Archipi\u00e9lago de Juan Fern\u00e1ndez. Suelen frecuentar terrenos abiertos, con baja vegetaci\u00f3n, vegas, pajonales, campos cultivados, humedales, estepa patag\u00f3nica, terrenos pantanosos incluso a orilla de camino. Estas aves nidifican en el suelo, el nido sin mucha elaboraci\u00f3n, donde colocan entre 4 a 8 huevos color blanco.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Nuco est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, intoxicaci\u00f3n por presas con rodenticidas y por el ataque de perros, gatos o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "En la cultura mapuche se le denomina nucu/nuku, lo que significa p\u00e1jaro de mal ag\u00fcero. Si bien, se dice que es un b\u00faho de caracter\u00edsticas crepusculares, es habitual tambi\u00e9n verlo durante el d\u00eda, planeando lentamente en terrenos abiertos y realizando un vuelo estacionario similar al Bailar\u00edn."}, "gallery": [{"name": "18082018021324nuco_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018021324nuco_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 131, "uid": "131-zenaida-meloda", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3264/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3263/20082018064422paloma_de_alas_blancas_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018064422paloma_de_alas_blancas_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018064422paloma_de_alas_blancas_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018064422paloma_de_alas_blancas_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018064422paloma_de_alas_blancas_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018064422paloma_de_alas_blancas_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/14082018081817paloma_de_alas_blancas_camilo_2_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "14082018081817paloma_de_alas_blancas_camilo_2_web.jpg", "name": "14082018081817paloma_de_alas_blancas_camilo_2_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Paloma de Alas Blancas", "latin": "Zenaida meloda", "english": "West Peruvian Dove"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3265/09092018083640.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083640", "filename": "09092018083640.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "West Peruvian Dove"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "25 - 33 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Columbiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "20082018064422paloma_de_alas_blancas_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"name": "14082018081817paloma_de_alas_blancas_camilo_2_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018064422paloma_de_alas_blancas_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083640", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 218, "uid": "218-columba-livia", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3436/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3435/05092018085443paloma_domestica_gordon_magee_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018085443paloma_domestica_gordon_magee_web.jpg", "name": "05092018085443paloma_domestica_gordon_magee_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/05092018085443paloma_domestica_gordon_magee_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018085443paloma_domestica_gordon_magee_web.jpg", "name": "05092018085443paloma_domestica_gordon_magee_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Paloma dom\u00e9stica", "latin": "Columba livia", "english": "Rock Dove"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Rock Dove"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "31 - 34 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Columbiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave de tama\u00f1o mediano que alcanza los 270 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual, pero tienen una gran variedad de colores en su plumaje. Su color en general es gris perla, con un capuch\u00f3n gris oscuro con tonalidades verdes a violetas en el cuello. Su pico es negro con una prominencia superior m\u00e1s p\u00e1lida. Patas rojas.Estas aves se alimentan de granos, invertebrados, brotes tambi\u00e9n semillas y basura. Es un ave confiada y bulliciosa, sobretodo en \u00e9poca reproductiva. Le gusta desplazarse en grupos, buscando su alimento en el suelo y posarse en ramas de \u00e1rboles, cables y postes.\u00a1Atenci\u00f3n! Por sus colores y forma puede ser confundida con una\u00a0T\u00f3rtola com\u00fan. Sus parientes en Chile son las especies pertenecientes a la subfamilia Columbinae, como la\u00a0Torcaza, Paloma de Alas Moteadas, Paloma picazuro,\u00a0Paloma de Alas Blancas\u00a0y la\u00a0T\u00f3rtola com\u00fan.", "habitat": "Es una especie introducida que se pueden ver en bandadas a lo largo de todo Chile, incluso en la Isla Robison Crusoe y Rapa nui. Suelen frecuentar zonas de asentamientos humanos, pueblos y ciudades, aunque tambi\u00e9n habitan cerca de plantaciones de pino y eucaliptos, quebradas y cultivos. Se refugian en estructuras urbanas como edificios, casas, galpones, etc. donde nidifican solitarias y en parejas durante todo el a\u00f1o, colocando 2 huevos blancos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), la Paloma dom\u00e9stica est\u00e1 catalogada como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC) pero al ser una especie introducida en Chile y en el mundo, se reconoce como un riesgo inminente para humanos y otras especies nativas. Es una especie con gran adaptabilidad a diferentes h\u00e1bitats, en algunos lugares es considerada especie plaga que causa problemas en estructuras humanas, adem\u00e1s de ser un potencial riesgo en salud publica.", "didyouknow": "Es un ave originaria de \u00c1frica, Europa y Asia, pero que actualmente se encuentra en todo el mundo. Antiguamente era utilizada como un ave mensajera."}, "gallery": [{"name": "05092018085443paloma_domestica_gordon_magee_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "05092018085443paloma_domestica_gordon_magee_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 31, "uid": "31-phoenicoparrus-jamesi", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3701/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3700/26082018033455parina_chica_hector_bottai_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "26082018033455parina_chica_hector_bottai_web.jpg", "name": "26082018033455parina_chica_hector_bottai_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/26082018033455parina_chica_hector_bottai_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "26082018033455parina_chica_hector_bottai_web.jpg", "name": "26082018033455parina_chica_hector_bottai_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Parina Chica", "latin": "Phoenicoparrus jamesi", "english": "Puna Flamingo"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Puna Flamingo"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "90 - 92 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Atacama"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Phoenicopteriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Esta ave es el flamenco m\u00e1s peque\u00f1o de Chile, con un tama\u00f1o m\u00e1ximo de 90 cm de largo, destacando por el peque\u00f1o tama\u00f1o de su cuello y pico, en oposici\u00f3n, a sus elegantes y largas patas de tonos rojo ladrillo. El rosado claro predomina en la mayor\u00eda de su cuerpo, en contraste con el tono rojizo de su cuello, pecho, cabeza y escapulares posteriores. Ostenta terciarias rosadas, plumero corto con un parche delgado negro en forma de cu\u00f1a. El caracter\u00edstico negro de su pico solo se manifiesta reducidamente en el tercio final, separada de la parte clara por una l\u00ednea c\u00f3ncava, contrastando con el amarillo intenso de la base del pico. Finalmente, presenta un distintivo antifaz rosado oscuro que rodea los ojos, se conecta con la base del pico, y colinda con una caracter\u00edstica manchita roja dispuesta en el \u201c\u00e1ngulo\u201d del culmen. Los juveniles son color pardo estriado, diferenci\u00e1ndose de otros ejemplares por la forma de su pico.\u00a0Al igual que otras especies de flamenco, esta majestuosa ave, s\u00f3lo se ubica en el sector de la puna norte\u00f1a, buscando su alimento, principalmente en aguas someras, filtrando desde el barro a su alimento de predilecci\u00f3n con las lamelas o las estructuras internas del pico de esta ave que permiten filtrar al alimento. Sin duda, el men\u00fa ideal de este peque\u00f1o y elegante flamenco se compone por fitoplancton y zooplancton de menor tama\u00f1o, que el consumido por otras especies de flamenco, desarrollando cierta competencia alimentaria con el Flamenco Andino o Parina Grande.\u00a0\u00a0De naturaleza gregaria, es frecuente observar a esta ave posada en el agua o en el fango de los lagos y lagunas del sector andino. Por su parte, durante diciembre y febrero, anidan en colonias junto al Flamenco Chileno y a la Parina Grande, construyendo sus nidos de barro con forma de taza, en los sectores bajos de los salares o lagunas del extremo norte del pa\u00eds. Durante el cortejo, como en las otras dos especies de flamenco, los adultos realizan la denominada \u201cmarcha\u201d, ritual que contempla el despliegue de un elegante y majestuoso caminar en grupo, observ\u00e1ndose a cientos de ejemplares, desplaz\u00e1ndose con un sincr\u00f3nico moviendo de cabeza y vocalizando, todo un espect\u00e1culo.\u00a0Este flamenco pertenece a la familia Phoenicopteridae, siendo sus parientes m\u00e1s cercanos, tanto la Parina grande como el Flamenco chileno. Finalmente, la Parina Chica es una especie monot\u00edpica, por lo que, no presenta subespecies.", "habitat": "Esta especie se distribuye en los salares altipl\u00e1nicos de Per\u00fa, Argentina y Chile. En nuestro pa\u00eds, es un habitante anual y com\u00fan de los lagos y lagunas de la puna, sobre los 3500 msnm, desde el extremo norte hasta Cha\u00f1aral, espec\u00edficamente en la cordillera de Copiap\u00f3. A su vez, existe registro de un juvenil de esta especie en el humedal del Lluta.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), esta ave se encuentra en la categor\u00eda de Casi Amenazado (NT). Es m\u00e1s, se sospecha que, por las constantes presiones extractivas y antr\u00f3picas sobre su h\u00e1bitat, la poblaci\u00f3n de Parina Chica exhibir\u00e1 una severa disminuci\u00f3n en la poblaci\u00f3n en las tres pr\u00f3ximas generaciones. Actualmente, la degradaci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n de su h\u00e1bitat por actividad minera y extracci\u00f3n del agua son reconocidas como las amenazas de mayor impacto sobre las poblaciones de esta especie. As\u00ed mismo, se tiene el antecedente que la especie era vulnerada, a\u00f1os atr\u00e1s, por la actividad de caza y la recolecci\u00f3n de huevos.", "didyouknow": "Esta ave es reconocida como \u201cChururu\u201d debido a una de sus vocalizaciones. Por otro lado, se le conoce como \u201cFlamenco de James\u201d en honor al naturalista brit\u00e1nico Harry Berkley James, quien fue el primero en ilustrar y estudiar a esta especie, para posteriormente ser descrita oficialmente en 1886 por Philip Sclater.\u00a0El gran cantautor y folklorista Tito Fern\u00e1ndez hace referencia a esta ave en su canci\u00f3n \u201cEl cumplea\u00f1os del Tordo\u201d. Por su parte, el nivel de amenaza para la especie ha derivado en la creaci\u00f3n de diversos cuentos y relatos orales en relaci\u00f3n con la conservaci\u00f3n de esta especie diferenci\u00e1ndolo del Flamenco chileno y la Parina grande. Finalmente, A su vez, un dato interesante que comparte con la Parina grande es que el nombre de la regi\u00f3n, provincia y localidad de Parinacota deben su nombre, en parte, a estos ejemplares, dado que Parinacota en Aymara significa \u201clago de flamencos\u201d."}, "gallery": [{"name": "26082018033455parina_chica_hector_bottai_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "26082018033455parina_chica_hector_bottai_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 30, "uid": "30-phoenicoparrus-andinus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3610/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3609/2908201806343226082018032911parina_grande_ricardo_bitran_b.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "2908201806343226082018032911parina_grande_ricardo_bitran_b.jpg", "name": "2908201806343226082018032911parina_grande_ricardo_bitran_b", "ext": "jpg"}, "gallery": [], "names": {"spanish": "Parina Grande", "latin": "Phoenicoparrus andinus", "english": "Andean Flamingo"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3611/09092018083704.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083704", "filename": "09092018083704.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Andean Flamingo"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "102 - 110 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Atacama"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Phoenicopteriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Este s\u00edmbolo de la elegancia es el mayor flamenco de Chile, midiendo entre los 110-120 cm de largo. Destaca por sus patas cortas de color amarillo brillante, relaci\u00f3n a su cuerpo, no alcanzado la punta de la cola en el vuelo. Esta ave ostenta un predominante color rosado en su cuerpo, especialmente el cuello, en contraste con el tono vinoso de la parte baja del pecho. Por su parte, presenta en un negro intenso en las primarias y secundarias, y unas manchas rojizas en sus cubiertas alares. Su pico, a diferencia de los otros flamencos presentes en Chile, es el que presenta un tono negro intenso con una base de la mand\u00edbula superior anaranjada, en contraste con la inferior amarilla. Finalmente, su cara presenta una leve tonalidad gris verdoso con un trazo rosado por delante de sus oscuros ojos. El juvenil, se caracteriza por ser de color pardusco y estriado, distingui\u00e9ndolo como un flamenco por la forma de su pico.Esta majestuosa y bella ave, s\u00f3lo se ubica en el sector de la puna norte\u00f1a, buscando su alimento en aguas superficiales o profundas, filtrando del barro a su alimento de predilecci\u00f3n con las lamelas, estructuras internas del pico que permiten filtrar al alimento y eliminar el agua arrastrada. Sin duda, el men\u00fa ideal de este gigante se compone principalmente por fitoplancton, especialmente diatomeas, y en menor grado, por zooplanct\u00f3n. A esta ave de h\u00e1bitos gregarios, es frecuente observarla posado en el agua o en el fango de los lagos y lagunas altoandinas.\u00a0Esta elegante ave, despliega un espect\u00e1culo durante el periodo de cortejo a trav\u00e9s de la m\u00e1gica \u201cmarcha\u201d de cortejo. En esta, los adultos se desplazan en masa mediante un elegante caminar, sincronizando el movimiento de sus cabezas y vocalizaciones al un\u00edsono. As\u00ed mismo, durante diciembre y febrero, estos ejemplares anidan en colonias ubicadas en los sectores bajos de los salares o lagunas del extremo norte del pa\u00eds junto al Flamenco Chileno y a la Parina Chica, edificando un nido de barro con forma de taza.\u00a0\u00a0Finalmente, sus parientes m\u00e1s cercanos de nuestro pa\u00eds, son las especies pertenecientes a la familia Phoenicopteridae, es decir la Parina chica y el Flamenco chileno, los que son tremendamente parecidos, diferenci\u00e1ndose solo por el color de su pico y patas.", "habitat": "Esta especie se distribuye en los salares altipl\u00e1nicos de Per\u00fa, Argentina y Chile. En nuestro pa\u00eds, es un habitante anual y com\u00fan de los lagos salubres del altiplano, entre los 2300-4500 msnm, desde el extremo norte hasta la laguna del Negro Francisco en la cordillera de Copiap\u00f3. Existe registro de esta especie en la costa de la regi\u00f3n de Coquimbo.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), esta ave se encuentra en la categor\u00eda de como Vulnerable. Se establece que esta especie ha sufrido una severa disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en las \u00faltimas tres generaciones, debido a la explotaci\u00f3n, transformaci\u00f3n y, p\u00e9rdida de calidad de su h\u00e1bitat. En el \u00faltimo tiempo, seg\u00fan nuevos registros, se ha establecido que la poblaci\u00f3n es estable; sin embargo, en el \u00faltimo tiempo se registra como una de las mayores amenazas para la sobrevida de esta especie a la explotaci\u00f3n de litio en el sector norte de Chile, sugiriendo que dicha actividad desencadena una disminuci\u00f3n en la disponibilidad de alimento para la especie. Finalmente, se menciona como amenaza constante para esta especie a la actividad minera, y por sobre todo, a la alteraci\u00f3n de la disponibilidad de agua en su h\u00e1bitat por el cambio clim\u00e1tico y las permanentes presiones antr\u00f3picas sobre dicho recurso.", "didyouknow": "A esta especie se le conoce como el \"Flamenco Andino\" en Per\u00fa y Chile, como \u201cPariguana\u201d en Per\u00fa, y como \u201cParina grande\u201d en Argentina, Bolivia y Chile. As\u00ed mismo, se le reconoce como \u201cParina\u201d en la cultura aymara, \u201cSolor\u201d en la cultura atacame\u00f1a, y como \u201cTococo\u201d o \u201cchururu\u201d en la lengua quechua.\u00a0El debut en la sociedad cientifica de esta especie fue en 1854, cuando fue descrita por el naturalista alem\u00e1n radicado en Chile, Dr. Rodulfo Phillipi. A su vez, un dato interesante que comparte con la Parina chica, es que el nombre de la regi\u00f3n, provincia y localidad de Parinacota deben su nombre, en parte, a estos ejemplares, dado que Parinacota en aymara significa \u201clago de flamencos\u201d.\u00a0 Por \u00faltimo, el gran cantautor y folklorista Tito Fern\u00e1ndez hace referencia a esta ave en su canci\u00f3n \u201cEl cumplea\u00f1os del Tordo\u201dFinalmente, esta ave es el flamenco de mayor tama\u00f1o en nuestro pa\u00eds. A su vez, exhibe uno de los espect\u00e1culos naturales m\u00e1s lindos de Chile, al contrastar el intenso color de sus plumas con el blanco color de los salares. \u00a1No te lo puedes perder!"}, "gallery": [], "image": {"name": "2908201806343226082018032911parina_grande_ricardo_bitran_b", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083704", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 45, "uid": "45-speculanas-specularis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3197/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3196/23082018070709pato_anteojillo2_roderich_barria_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018070709pato_anteojillo2_roderich_barria_web.jpg", "name": "23082018070709pato_anteojillo2_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018070709pato_anteojillo2_roderich_barria_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018070709pato_anteojillo2_roderich_barria_web.jpg", "name": "23082018070709pato_anteojillo2_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018070751pato_anteojillo_roderich_barria_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018070751pato_anteojillo_roderich_barria_web.jpg", "name": "23082018070751pato_anteojillo_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pato Anteojillo", "latin": "Speculanas specularis", "english": "Spectacled Duck"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Spectacled Duck"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "46 - 54 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El Pato anteojillo es un ave acu\u00e1tica  de tama\u00f1o grande  que en promedio mide 50 cent\u00edmetros de longitud, y pesa entre 900 y 1500 gramos. Su plumaje se compone de diferentes colores: la cabeza y cuello son pardo oscuro, y posee una gran mancha blanca delante de cada ojo y una mancha de aspecto de collar bajo la garganta.  Sus largas alas son negras con tonos verde brillante, adem\u00e1s sobre las alas posee una zona llamada especulo, el que es de color morado a bronceado tornasol que termina en un borde negro y blanco, que en el caso de las hembras es m\u00e1s peque\u00f1o. Su  cola es parda oscura por encima y gris\u00e1cea por debajo. Tiene un pico negro y sus patas son amarillas. Pertenece al orden Anseriformes  y a la familia Anatidae, las que se caracterizan por tener una forma t\u00edpica de pato, cisne o ganso, con cuellos largos, patas cortas y palmeadas para nadar en lagunas y humedales.  Es un ave sedentaria y se puede ver a menudo descansando en las orillas de r\u00edos o lagos. Este pato evita volar y se alimenta principalmente de hojas, tallos, plantas e invertebrados acu\u00e1ticos. Posee al menos 16 especies de patos primos en Chile.", "habitat": "Podemos observarlo en parejas o grupos, en pantanos, totorales, orillas de r\u00edos y humedales. El pato anteojillo es residente en Chile desde la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso hasta Tierra del Fuego. Esta tambi\u00e9n presente en ciertas zonas de Argentina. Su nido los construye con pastos y plumas, en donde coloca entre cinco a seis huevos de color crema.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el pato anteojillo se encuentra casi amenazado, debido a su bajo n\u00famero poblacional. Entre sus amenazas se encuentran: destrucci\u00f3n de su h\u00e1bitat, el reemplazo de bosque nativo por plantaciones forestales, contaminaci\u00f3n de los r\u00edos, caza, deterioro de humedales.", "didyouknow": "Su nombre \u201canteojillo\u201d se debe a las manchas blancas que tiene delante de los ojos, lo que le da un aspecto de \u201cpato intelectual\u201d."}, "gallery": [{"name": "23082018070709pato_anteojillo2_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}, {"name": "23082018070751pato_anteojillo_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "23082018070709pato_anteojillo2_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 52, "uid": "52-anas-versicolor", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3627/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3626/20082018065818pato_capuchino_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018065818pato_capuchino_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018065818pato_capuchino_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018065818pato_capuchino_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018065818pato_capuchino_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018065818pato_capuchino_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pato Capuchino", "latin": "Anas versicolor", "english": "Silver Teal"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Silver Teal"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "39 - 43 cm"}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n Metropolitana de Santiago y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El pato capuchino es un ave acu\u00e1tica de tama\u00f1o mediano que en promedio mide 42 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 300 y 500  gramos. Su plumaje se compone de varios colores: la parte superior de la cabeza es caf\u00e9 negruzca, parte inferior y garganta son de color ocre. Tiene un  fino rayado blanco y negro en pecho y abdomen. Su pico es azulino con  una mancha amarillenta lateral, la que es m\u00e1s tenue en la hembra. El pato capuchino tiene unas patas de color gris negruzcas. \nPertenece al orden Anseriformes  y a la familia Anatidae, las cuales se caracterizan por tener una forma t\u00edpica de pato, cisne o ganso, con cuellos largos, patas cortas y palmeadas para nadar en lagunas y humedales. Esta ave busca su alimento hundiendo la cabeza o pecho en el agua de la cual extrae pastos, junquillos, plantas y peque\u00f1os invertebrados acu\u00e1ticos. Es t\u00edmido y bastante silencioso.  Sus  parientes cercanos  en Chile son las aves del Genero \u201cAnas\u201d, como el pato puna, el pato gargantillo, el pato cuchara, el pato de alas azules, el pato jerg\u00f3n chico, el pato jerg\u00f3n grande, el pato puna, el pato real y el pato colorado.", "habitat": "Podemos observarlo en parejas o grupos, en lagunas, pantanos u otro tipo de humedales. El pato capuchino es residente en Chile desde la Regi\u00f3n Metropolitana hasta Tierra del Fuego. Durante el invierno austral migra hacia Argentina, aunque parte de su poblaci\u00f3n permanece durante los meses m\u00e1s fr\u00edos En nuestro pa\u00eds. Esta ave tambi\u00e9n habita otras zonas de Sudam\u00e9rica, como Bolivia, Paraguay y sur de Brasil. Construye su nido en el suelo, sobre la vegetaci\u00f3n o a orillas de humedales, en donde coloca entre seis a 10 huevos de color crema.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el pato capuchino est\u00e1 catalogado como de preocupaci\u00f3n menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n de aves acu\u00e1ticas podr\u00eda verse afectada en el futuro por la contaminaci\u00f3n, destrucci\u00f3n y p\u00e9rdida de h\u00e1bitat,  y por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos y perros salvajes.", "didyouknow": "El pato capuchino  se podr\u00eda confundir con el pato puna, pero este \u00faltimo es de mayor tama\u00f1o  y  habita en el altiplano entre Parinacota y Antofagasta."}, "gallery": [{"name": "20082018065818pato_capuchino_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018065818pato_capuchino_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 56, "uid": "56-anas-cyanoptera", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3699/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3698/19082018091938pato_colorado_macho_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018091938pato_colorado_macho_pedro_valencia_web.jpg", "name": "19082018091938pato_colorado_macho_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/19082018091938pato_colorado_macho_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018091938pato_colorado_macho_pedro_valencia_web.jpg", "name": "19082018091938pato_colorado_macho_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pato Colorado", "latin": "Anas cyanoptera", "english": "Cinnamon Teal"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Cinnamon Teal"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "35 - 48 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El pato colorado es un ave acu\u00e1tica de tama\u00f1o mediano que en promedio mide 45 cent\u00edmetros de longitud y su peso var\u00eda entre 250 y 500  gramos.  Posee dimorfismo sexual, es decir, presentan diferencias entre macho y hembra. El macho es de color rojizo rufo con tonos caf\u00e9 oscuro en cabeza, cuello, pecho y abdomen y tiene unos ojos e color rojo intenso, posee una zona del ala llamada esp\u00e9culo, la cual es verde con blanco. La hembra es de tonos caf\u00e9 claro con peque\u00f1as manchas o motas oscuras y posee un par de negros ojos. Ambos tienen las patas de color amarillo. Pertenecen al orden Anseriformes  y a la familia Anatidae, las cuales se caracterizan por tener una forma t\u00edpica de pato, cisne o ganso, con cuellos largos, patas cortas y palmeadas para nadar en lagunas y humedales.  Esta ave se alimenta de ra\u00edces, semillas, plantas e invertebrados acu\u00e1ticos que encuentran en su h\u00e1bitat.  Sus  parientes cercanos  en Chile son el pato cuchara,  pato gargantillo,  pato de alas azules, pato jerg\u00f3n chico, pato jerg\u00f3n grande, pato puna, pato real y pato capuchino.", "habitat": "Podemos observarlo en parejas o grupos, en lagunas, r\u00edos y humedales. El pato colorado es residente en Chile desde la Regi\u00f3n de Copiap\u00f3 hasta el Estrecho de Magallanes. Tambi\u00e9n es un habitante  de Argentina. Estas aves migran al norte durante  el invierno y construyen su nido entre la vegetaci\u00f3n que est\u00e1 en las orillas de humedales, en donde coloca entre seis y 10 huevos color crema.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el pato colorado, est\u00e1 catalogado como de preocupaci\u00f3n menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves acu\u00e1ticas podr\u00edan verse afectados en el futuro por la contaminaci\u00f3n humana, p\u00e9rdida de h\u00e1bitat, caza y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos y perros salvajes.", "didyouknow": "Su nombre en ingl\u00e9s \u201cCinnamon Teal\u201d  significa pato canela debido al llamativo color rojizo acanelado que posee el macho."}, "gallery": [{"name": "19082018091938pato_colorado_macho_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "19082018091938pato_colorado_macho_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 48, "uid": "48-merganetta-armata", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3511/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3510/26082018041035pato_cortacorrientes_hembra_niccolo_cantarutti_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "26082018041035pato_cortacorrientes_hembra_niccolo_cantarutti_web.jpg", "name": "26082018041035pato_cortacorrientes_hembra_niccolo_cantarutti_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/26082018041035pato_cortacorrientes_hembra_niccolo_cantarutti_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "26082018041035pato_cortacorrientes_hembra_niccolo_cantarutti_web.jpg", "name": "26082018041035pato_cortacorrientes_hembra_niccolo_cantarutti_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/31082018115225pato_cortacorrientes_macho_marcos_baumann_b.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "31082018115225pato_cortacorrientes_macho_marcos_baumann_b.jpg", "name": "31082018115225pato_cortacorrientes_macho_marcos_baumann_b", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pato Cortacorrientes", "latin": "Merganetta armata", "english": "Torrent Duck"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Torrent Duck"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "40 - 46 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El pato cortacorrientes es un ave acu\u00e1tica de tama\u00f1o mediano que en promedio mide 42 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 300 y 500 gramos. Posee dimorfismo sexual, en que el macho tiene la cabeza y cuello color blanco con rayas negras, pecho y vientre amarillento parduzco. La hembra tiene la cabeza y espalda de un  tono gris azulado con las alas jaspeadas y posee el pecho, vientre y mejillas de color rojizo rufo. Ambos  tienen el  pico y patas de  color rojizo anaranjado. Poseen una zona del ala llamada esp\u00e9culo el cual es verde tornasol. \nEl pato cortacorrientes. Pertenece al orden Anseriformes  y a la Familia Anatidae, las cuales se caracterizan por tener una forma t\u00edpica de pato, cisne o ganso, con cuellos largos, patas cortas y palmeadas para nadar en r\u00edos, lagunas y humedales. Se mueve \u00e1gilmente en r\u00edos torrentosos, puede nadar contra la corriente e incluso bucear para buscar su alimento, que se compone de  vegetales, larvas, peces y crust\u00e1ceos. Posee al menos 16 especies de patos primos en Chile.", "habitat": "Se puede observar  solitario, en parejas o peque\u00f1os grupos, nadando \u00e1gilmente  o posado en roquer\u00edos de r\u00edos caudalosos. El pato cortacorriente es residente en Chile desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta Tierra del Fuego. Esta especie tambi\u00e9n habita en cordones monta\u00f1osos andinos de Argentina, Colombia y Venezuela.  Construyen su nido en cuevas o madrigueras de otras especies, en donde incuba entre cuatro o cinco huevos de color crema opaco.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el pato cortacorrientes, est\u00e1 catalogado como de riesgo menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves acu\u00e1ticas podr\u00edan verse afectados en el futuro por la contaminaci\u00f3n contaminaci\u00f3n de los r\u00edos, p\u00e9rdida de h\u00e1bitat, deforestaci\u00f3n, caza y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos y perros salvajes.", "didyouknow": "Su nombre se debe a su peculiar manera de nadar enfrentando la corriente de los r\u00edos, incluso desde polluelos. Estas aves suelen ser mon\u00f3gamas, es decir, eligen una pareja para toda la vida."}, "gallery": [{"name": "26082018041035pato_cortacorrientes_hembra_niccolo_cantarutti_web", "ext": "jpg"}, {"name": "31082018115225pato_cortacorrientes_macho_marcos_baumann_b", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "26082018041035pato_cortacorrientes_hembra_niccolo_cantarutti_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 58, "uid": "58-anas-platalea", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3213/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3212/31082018115608pato_cuchara_macho_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "31082018115608pato_cuchara_macho_marcos_baumann_web.jpg", "name": "31082018115608pato_cuchara_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/31082018115608pato_cuchara_macho_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "31082018115608pato_cuchara_macho_marcos_baumann_web.jpg", "name": "31082018115608pato_cuchara_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/31082018115944pato_cuchara_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "31082018115944pato_cuchara_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "name": "31082018115944pato_cuchara_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pato Cuchara", "latin": "Anas platalea", "english": "Red Shoveler"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Red Shoveler"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "45 - 56 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Coquimbo y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El pato cuchara es un ave acu\u00e1tica  de tama\u00f1o mediano que en promedio mide 50 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 450 y 700 gramos. Posee dimorfismo sexual, en donde el macho es de color casta\u00f1o con la zona abdominal rojiza y moteada con manchas negras, tiene ojos de color blanco a  celestes. Posee una zona del ala llamada  esp\u00e9culo  el cual es verde con una banda blanca. La hembra, en cambio, es similar pero de tonos m\u00e1s apagados y con los ojos de color negro. Ambos tienen las patas de color amarillo anaranjado y el pico negro aplanado, m\u00e1s largo que la cabeza, lo que les da el aspecto de una cuchara. \nPertenece al orden Anseriformes  y a la familia Anatidae, las cuales se caracterizan por tener una forma t\u00edpica de pato, cisne o ganso, con cuellos largos, patas cortas y palmeadas para nadar en lagunas y humedales. Se alimenta de plantas, tallos, semillas  e invertebrados acu\u00e1ticos. Sus  parientes cercanos  en Chile son el pato colorado, pato gargantillo, pato de alas azules, pato jerg\u00f3n chico, pato jerg\u00f3n grande, pato puna, pato real, pato capuchino. Nada con la cabeza muy baja.", "habitat": "Podemos observarlos en parejas o peque\u00f1os grupos en lagos, lagunas, pantanos y humedales. El pato cuchara es residente en Chile desde la Regi\u00f3n de Coquimbo hasta Tierra del Fuego. Durante el invierno algunas poblaciones del sur migran hacia el norte y pueden llegar hasta Argentina. Tambi\u00e9n son habitantes  de pa\u00edses de Sudam\u00e9rica, como Brasil, Paraguay, Bolivia y Per\u00fa. Suele nidificar entre la vegetaci\u00f3n a orillas de humedales, en donde coloca de cinco a 10 huevos de color blanquecino opaco.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el pato cuchara, est\u00e1 catalogado como de preocupaci\u00f3n menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves acu\u00e1ticas podr\u00edan verse afectados en el futuro por la contaminaci\u00f3n humana, p\u00e9rdida de h\u00e1bitat, caza y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos y perros salvajes.", "didyouknow": "Su gracioso nombre \u201ccuchara\u201d se debe a la forma de su pico."}, "gallery": [{"name": "31082018115608pato_cuchara_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"name": "31082018115944pato_cuchara_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "31082018115608pato_cuchara_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 51, "uid": "51-anas-bahamensis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3305/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3304/20082018070503pato_gargantillo_macho_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018070503pato_gargantillo_macho_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018070503pato_gargantillo_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018070503pato_gargantillo_macho_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018070503pato_gargantillo_macho_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018070503pato_gargantillo_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018070936pato_gargantillo_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018070936pato_gargantillo_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018070936pato_gargantillo_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pato Gargantillo", "latin": "Anas bahamensis", "english": "White-cheeked Pintail"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "White-cheeked Pintail"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "38 - 51 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave acu\u00e1tica de tama\u00f1o mediano que en promedio mide 50 cent\u00edmetros de longitud y cuyo peso var\u00eda entre 400 y 700 gramos. Posee un leve dimorfismo sexual, ambos tienen una coloraci\u00f3n caf\u00e9 con una gran mancha blanca que cubre las mejillas y la parte baja del cuello. Posee una zona del ala llamada  esp\u00e9culo  el cual es verde tornasol con una banda blanca. La hembra es de tonos caf\u00e9 claro con peque\u00f1as manchas o motas oscuras y posee un par de negros ojos. Ambos tienen las patas de color pardo gris\u00e1ceas. Poseen un llamativo pico negro azulado con la mitad superior rojiza. \nPertenece al orden Anseriformes  y a la familia Anatidae, las cuales se caracterizan por tener una forma t\u00edpica de pato, cisne o ganso, con cuellos largos, patas cortas y palmeadas para nadar en lagunas y humedales.  Es un ave gregaria, es decir le gusta socializar con otras aves.  Su dieta se compone principalmente de semillas y plantas acu\u00e1ticas las cuales consigue filtrando con su especializado pico. Sus  parientes cercanos en Chile son el pato capuchino, pato cuchara, pato de alas azules, pato jerg\u00f3n chico, pato jerg\u00f3n grande, pato puna, pato real y pato colorado.", "habitat": "Podemos observarlo en parejas o grupos, en humedales, pantanos y desembocaduras de r\u00edos. El pato gargantillo es residente en Chile desde la Regi\u00f3n de Arica hasta Magallanes. Tambi\u00e9n habita en otros pa\u00edses como Venezuela,  Guyana, islas del Caribe y Gal\u00e1pagos. Construye su nido oculto entre pastizales cerca de zonas acu\u00e1ticas, en donde incuba  entre seis a 10 huevos blanquecinos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el pato gargantillo, est\u00e1 catalogado como de riesgo menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves acu\u00e1ticas podr\u00edan verse afectada en el futuro por la contaminaci\u00f3n humana, p\u00e9rdida de h\u00e1bitat, caza y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos y perros salvajes.", "didyouknow": "Existen  registros de estos patos como visitantes de zonas altipl\u00e1nicas y desembocaduras de r\u00edos de la costa des\u00e9rtica del norte de Chile."}, "gallery": [{"name": "20082018070503pato_gargantillo_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"name": "20082018070936pato_gargantillo_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018070503pato_gargantillo_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 50, "uid": "50-anas-flavirostris", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3251/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3250/18082018022735pato_jergon_chico_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018022735pato_jergon_chico_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018022735pato_jergon_chico_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018022735pato_jergon_chico_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018022735pato_jergon_chico_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018022735pato_jergon_chico_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pato Jerg\u00f3n Chico", "latin": "Anas flavirostris", "english": "Yellow-billed Teal"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Yellow-billed Teal"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "35 - 45 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Coquimbo y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El pato jerg\u00f3n chico es un ave acu\u00e1tica  de tama\u00f1o peque\u00f1o que en promedio mide 38 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 400 y 850 gramos. Posee un leve dimorfismo sexual, ambos tienen la cabeza y cuello marr\u00f3n negruzco y el resto de cuerpo es de coloraci\u00f3n parda gris\u00e1cea con pintas moteadas en el pecho y cuello. Posee una zona del ala llamada  esp\u00e9culo  el cual es verde tornasol con un borde blanco. Ambos tienen las patas de color pardo gris\u00e1ceas. Poseen un llamativo pico de color amarillo brillante con tintes verdosos y la punta negra. \nPertenece al orden Anseriformes y a la familia Anatidae, las cuales se caracterizan por tener una forma t\u00edpica de pato, cisne o ganso, con cuellos largos, patas cortas y palmeadas para nadar en lagunas y humedales.  Es un ave gregaria, es decir, le gusta convivir en grupos. Se alimenta de invertebrados acu\u00e1ticos peque\u00f1os, semillas, vegetales acu\u00e1ticos y larvas de insectos. Sus  parientes cercanos  en Chile son: el pato jerg\u00f3n grande, pato gargantillo, pato cuchara, pato de alas azules, pato colorado, pato puna, pato real y pato capuchino.", "habitat": "Podemos observarlo en grupos o bandadas,  en pantanos, orillas de r\u00edos y humedales. El Pato jerg\u00f3n chico es residente en Chile desde Coquimbo hasta Tierra del Fuego. Tambi\u00e9n habita en otros territorios de Sudam\u00e9rica como Brasil, Per\u00fa, Ecuador, Venezuela e Islas Malvinas. Algunas poblaciones del sur de Chile migran hacia Argentina durante los meses de invierno. Confeccionan su nido en el suelo escondido tras la vegetaci\u00f3n, en donde incuba entre cinco y 10 huevos blanquecinos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, El pato jerg\u00f3n chico, est\u00e1 catalogado como de riesgo menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves acu\u00e1ticas podr\u00edan verse afectados en el futuro por la contaminaci\u00f3n humana, p\u00e9rdida de h\u00e1bitat, caza y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos y perros salvajes.", "didyouknow": "El pato jerg\u00f3n chico es un ave end\u00e9mica de centro y sur de Am\u00e9rica, lo que significa que no habita en ning\u00fan otro lugar del mundo."}, "gallery": [{"name": "18082018022735pato_jergon_chico_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018022735pato_jergon_chico_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 49, "uid": "49-anas-georgica", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3562/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3561/18082018071636pato_jergon_grande_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018071636pato_jergon_grande_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018071636pato_jergon_grande_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018071636pato_jergon_grande_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018071636pato_jergon_grande_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018071636pato_jergon_grande_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pato Jerg\u00f3n Grande", "latin": "Anas georgica", "english": "Yellow-billed Pintail"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3563/09092018083730.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083730", "filename": "09092018083730.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Yellow-billed Pintail"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "41 - 55 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "18082018071636pato_jergon_grande_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018071636pato_jergon_grande_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083730", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 46, "uid": "46-lophonetta-specularioides", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3103/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3102/18082018072023pato_juarjual_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018072023pato_juarjual_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018072023pato_juarjual_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018072023pato_juarjual_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018072023pato_juarjual_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018072023pato_juarjual_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pato Juarjual", "latin": "Lophonetta specularioides", "english": "Crested Duck"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3104/09092018083807.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083807", "filename": "09092018083807.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Crested Duck"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "51 - 61 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1 y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El pato juarjual es un ave acu\u00e1tica  de tama\u00f1o grande  que en promedio mide 55 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 700 y 1.100  gramos. Posee un leve dimorfismo sexual, ambos tienen el cuerpo de color pardo gris\u00e1ceo con manchas tipo escamas, el pico es robusto de color azul oscuro, los ojos son rojo brillante y  patas grises. La cabeza es gris\u00e1cea t es cubierta por un  antifaz negro. Adem\u00e1s estos patos  tienen unas plumas largas que van desde la cabeza a la nuca, llamadas penacho. Poseen las alas de color negro apizarrado con una zona (esp\u00e9culo) verde violeta tornasol con un grueso borde blanco. \nPertenece al orden Anseriformes  y a la familia Anatidae, las cuales se caracterizan por tener una forma t\u00edpica de pato, cisne o ganso, con cuellos largos, patas cortas y palmeadas para nadar en lagunas y humedales. Se encuentra en pareja o peque\u00f1os grupos conviviendo con otras especies de patos. Su merienda se compone de invertebrados y plantas acu\u00e1ticas  que capturan en zonas acu\u00e1ticas. Sus  parientes en Chile son especies como el pato jerg\u00f3n chico, pato gargantillo, pato colorado, pato de alas azules, pato cuchara, pato puna, pato real y pato capuchino.", "habitat": "Podemos observarlos en parejas o grupos en orillas de lagos y humedales. El pato juarjual es residente en Chile desde Arica hasta cabo de Hornos. Tambi\u00e9n habita en otros territorios de Latinoam\u00e9rica como Per\u00fa, Bolivia, Argentina e Islas Malvinas. Esta ave construye su nido en el suelo oculto entre la vegetaci\u00f3n cerca del agua, en donde coloca incuba entre cinco y ocho huevos color crema.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, El pato juarjual, est\u00e1 catalogado como de riesgo menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves acu\u00e1ticas podr\u00edan verse afectados en el futuro por la contaminaci\u00f3n humana, p\u00e9rdida de h\u00e1bitat, sequia de bofedales, caza y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos y perros salvajes.", "didyouknow": "Existe una raza de pato juarjual, llamada \u201calt\u00edcola\u201d que habita en el norte de Chile, es de mayor tama\u00f1o, tiene los ojos anaranjados, el penacho de la nuca es m\u00e1s peque\u00f1o y nidifica en los bofedales."}, "gallery": [{"name": "18082018072023pato_juarjual_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018072023pato_juarjual_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083807", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 60, "uid": "60-netta-peposaca", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3543/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3542/18082018072436pato_negro_macho_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018072436pato_negro_macho_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018072436pato_negro_macho_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018072436pato_negro_macho_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018072436pato_negro_macho_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018072436pato_negro_macho_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pato Negro", "latin": "Netta peposaca", "english": "Rosy-billed Pochard"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Rosy-billed Pochard"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "53 - 57 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El pato negro es un ave acu\u00e1tica  de tama\u00f1o grande  que en promedio mide 55 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 1.000 y 1.200  gramos. Posee un marcado dimorfismo sexual, en que el macho tiene la cabeza y cuello de un color negro tornasol, su lomo es negro gris\u00e1ceo y sus alas son de color gris claro con finas franjas negras (vermiculado).  Tiene los ojos, el pico y una cresta o car\u00fancula de color rojizo. Sus patas son amarillo anaranjadas. En cambio la hembra es totalmente diferente, su plumaje es  de tonos pardos, posee el pico azulado,  los ojos y patas de color negro. Pertenece al orden Anseriformes  y a la familia Anatidae, las cuales se caracterizan por tener una forma t\u00edpica de pato, cisne o ganso, con cuellos largos, patas cortas y palmeadas para nadar en lagunas y humedales.  Es un ave gregaria, es decir le gusta socializar con otras aves acu\u00e1ticas. Su dieta se compone de plantas acu\u00e1ticas y peque\u00f1os invertebrados las cuales captura invertido en el agua.  Sus  parientes en Chile son especies como el pato jerg\u00f3n, pato gargantillo, pato colorado, pato de alas azules, pato cuchara, pato capuchino pato puna, pato juarjual, pato real y pato rana.", "habitat": "Podemos observarlo en grupos, en r\u00edos, esteros y lagunas. El pato negro es residente en Chile desde Atacama hasta Tierra del Fuego. Esta ave tambi\u00e9n habita en otros territorios de Latinoam\u00e9rica como Paraguay, Bolivia, Brasil y Argentina. Durante el invierno algunas poblaciones migran hacia el norte de Chile y Argentina. Construyen su nido en la vegetaci\u00f3n aleda\u00f1a a los cuerpos de agua, en donde incuba entre seis y 12 huevos blanquecinos con tenues manchas rosadas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el pato negro est\u00e1 catalogado como de riesgo menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves acu\u00e1ticas podr\u00edan verse afectados en el futuro por la contaminaci\u00f3n contaminaci\u00f3n de los r\u00edos, p\u00e9rdida de h\u00e1bitat, deforestaci\u00f3n, caza y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos y perros salvajes.", "didyouknow": "Su apellido cient\u00edfico \u201cpeposaca\u201d en idioma guaran\u00ed significa pico rojizo."}, "gallery": [{"name": "18082018072436pato_negro_macho_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018072436pato_negro_macho_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 62, "uid": "62-oxyura-ferruginea (jamaicensis)", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3446/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3445/18082018072846pato_rana_pico_ancho_carlos_monteverde_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018072846pato_rana_pico_ancho_carlos_monteverde_web.jpg", "name": "18082018072846pato_rana_pico_ancho_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018072846pato_rana_pico_ancho_carlos_monteverde_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018072846pato_rana_pico_ancho_carlos_monteverde_web.jpg", "name": "18082018072846pato_rana_pico_ancho_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/19082018092632pato_rana_pico_ancho_hembra_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018092632pato_rana_pico_ancho_hembra_pedro_valencia_web.jpg", "name": "19082018092632pato_rana_pico_ancho_hembra_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pato Rana de Pico Ancho", "latin": "Oxyura ferruginea (jamaicensis)", "english": "Andean Duck"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Andean Duck"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "45 - 48 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1 y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El pato rana de pico ancho es un ave acu\u00e1tica de tama\u00f1o mediano que en promedio mide 47 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 800 y 900 gramos. Posee dimorfismo sexual, el macho tiene un plumaje general de colores casta\u00f1o y rojizo rufo, posee el pecho gris\u00e1ceo, la cabeza, ojos y cola negros. En ciertas ocasiones presenta una mancha blanquecina en las mejillas. Tiene un llamativo pico de color azul brillante terminado en punta rosada y le gusta nadar con su colita casi siempre levantada. En cambio, la hembra tiene un plumaje general de color casta\u00f1o oscuro con manchas o barras negras, posee un parche longitudinal blanquecino bajo los ojos y en parte de las mejillas y su pico es negro apizarrado. Ambos tienen las patas de color negro. \nPertenece al orden Anseriformes  y a la familia Anatidae, las cuales se caracterizan por tener una forma t\u00edpica de pato, cisne o ganso, con cuellos largos, patas cortas y palmeadas para nadar en lagunas y humedales. Este pato es un muy buen buceador y obtiene su alimento sumergi\u00e9ndose en el agua. Su dieta se compone de plantas e invertebrados acu\u00e1ticos. Tiene un primo hermano bastante similar llamado pato rana de pico delgado (Oxyura vittata) con el cual se diferencia ya que el macho de este \u00faltimo tiene  la rabadilla o plumas bajo la cola de color blanco y la punta del pico azul es de color negro.", "habitat": "Podemos observarlo solitario, en parejas o peque\u00f1os grupos en esteros, lagunas y humedales. El pato rana de pico ancho es residente en Chile desde la Regi\u00f3n de Arica hasta Magallanes. Algunas poblaciones migran, visitando ocasionalmente Tierra del Fuego. Estos patos tambi\u00e9n  habitan  como Argentina, Bolivia, Per\u00fa, Ecuador y Colombia. Construyen su nido en el suelo en lugares escondidos tras la vegetaci\u00f3n e incuban entre siete y 12 huevos blanquecinos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el pato rana de pico ancho, est\u00e1 catalogado como de riesgo menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves acu\u00e1ticas podr\u00edan verse afectados en el futuro por la contaminaci\u00f3n humana, alteraci\u00f3n y p\u00e9rdida de h\u00e1bitat, caza y por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos y perros salvajes.", "didyouknow": "Algunos autores consideran que este pato tiene dos razas: jamaicensis y ferruginea, siendo esta \u00faltima un habitante de las lagunas ubicadas en el altiplano nortino."}, "gallery": [{"name": "18082018072846pato_rana_pico_ancho_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, {"name": "19082018092632pato_rana_pico_ancho_hembra_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018072846pato_rana_pico_ancho_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 64, "uid": "64-oxyura-vittata", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3622/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3621/23082018065905pato_rana__de__pico__delgado__macho_rodrigo_reyes.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018065905pato_rana__de__pico__delgado__macho_rodrigo_reyes.jpg", "name": "23082018065905pato_rana__de__pico__delgado__macho_rodrigo_reyes", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018065905pato_rana__de__pico__delgado__macho_rodrigo_reyes.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018065905pato_rana__de__pico__delgado__macho_rodrigo_reyes.jpg", "name": "23082018065905pato_rana__de__pico__delgado__macho_rodrigo_reyes", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018070212pato_rana_de_pico_delgado_hembra_cristian_labranque_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018070212pato_rana_de_pico_delgado_hembra_cristian_labranque_web.jpg", "name": "23082018070212pato_rana_de_pico_delgado_hembra_cristian_labranque_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pato Rana de Pico Delgado", "latin": "Oxyura vittata", "english": "Lake Duck"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Lake Duck"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "36 - 46 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1 y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El pato rana de pico delgado es un ave acu\u00e1tica de tama\u00f1o mediano que en promedio mide 40 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 500 y 800 gramos. Posee dimorfismo sexual, es decir, el macho tiene un plumaje general de colores casta\u00f1o y rojizo rufo, posee el pecho gris\u00e1ceo, la cabeza, ojos y cola negros. Tiene un llamativo y ancho pico de color azul brillante terminado en punta negra y habitualmente  nada con su cola levantada. En cambio la hembra, tiene un plumaje general de color casta\u00f1o oscuro con manchas o barras negras, posee la garganta y una banda longitudinal blanquecina bajo los ojos y en parte de las mejillas. Su pico es negro apizarrado. Ambos tienen las patas de color negro. \nPertenece al Orden Anseriformes  y a la Familia Anatidae, las cuales se caracterizan por tener una forma t\u00edpica de pato, cisne o ganso, con cuellos largos, patas cortas y palmeadas para nadar en lagunas y humedales. Este pato es un muy buen buceador y obtiene su alimento sumergi\u00e9ndose en el agua. Su dieta se compone de plantas e invertebrados acu\u00e1ticos. Tiene un primo hermano bastante similar llamado pato rana de pico ancho (Oxyura ferruginea) con el cual se diferencia ya que el macho de este \u00faltimo tiene  la rabadilla o plumas bajo la cola de color blanco gris\u00e1ceo y la punta del pico azul es de color rosado.", "habitat": "Podemos observarlo solitario, en parejas o peque\u00f1os grupos en esteros, lagunas y humedales abundantes en vegetaci\u00f3n. El Pato rana de pico delgado es residente en Chile desde Arica hasta Magallanes. Estos patos tambi\u00e9n habitan  en Argentina, Paraguay y Brasil. Construyen su nido  el suelo,  en lugares escondidos tras la  vegetaci\u00f3n, en donde incuban  entre 3 y 5 huevos blanquecinos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el pato rana de pico delgado, est\u00e1 catalogado como de riesgo menor (LC). Sin embargo,  la poblaci\u00f3n estas aves acu\u00e1ticas podr\u00edan verse afectados en el futuro por la contaminaci\u00f3n humana, alteraci\u00f3n y p\u00e9rdida de h\u00e1bitat, caza y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos y perros salvajes.", "didyouknow": "Su nombre \u201cpato rana\u201d se debe a que en el cortejo el macho infla su pecho mientras emite graznidos similares al croar de una rana."}, "gallery": [{"name": "23082018065905pato_rana__de__pico__delgado__macho_rodrigo_reyes", "ext": "jpg"}, {"name": "23082018070212pato_rana_de_pico_delgado_hembra_cristian_labranque_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "23082018065905pato_rana__de__pico__delgado__macho_rodrigo_reyes", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 54, "uid": "54-anas-sibilatrix", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3409/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3408/20082018071600pato_real_macho_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018071600pato_real_macho_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018071600pato_real_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018071600pato_real_macho_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018071600pato_real_macho_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018071600pato_real_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pato Real", "latin": "Anas sibilatrix", "english": "Chiloe Wigeon"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3410/09092018083838.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083838", "filename": "09092018083838.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Chiloe Wigeon"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "43 - 54 cm"}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El pato real es un ave acu\u00e1tica  de tama\u00f1o mediano que en promedio mide 51 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 700 y 1.100 gramos. Posee un leve dimorfismo sexual, es decir, presentan diferencias entre macho y hembra. Sin embargo, ambos tienen la cabeza y cuello azul con parche verde tornasol y la frente y mejillas de color blanco. El pecho es blanquecino con un patr\u00f3n escamado negro. Sus alas son negras con el borde blanco, d\u00e1ndoles un  bello aspecto  jaspeado. El vientre y rabadilla es de color blanco pero en los lados, bajo las alas, poseen un caracter\u00edstico color  anaranjado rufo. Tienen el  pico de color celeste con la punta negra. Sus patas son negras. Pertenece al Orden Anseriformes  y a la Familia Anatidae, las cuales se caracterizan por tener una forma t\u00edpica de pato, cisne o ganso, con cuellos largos, patas cortas y palmeadas para nadar en lagunas y humedales.  Es un ave gregaria, es decir le gusta convivir en grupos con otras aves acuaticas. Su dieta se compone principalmente de vegetales acu\u00e1ticos y algunos invertebrados que captura filtrando con su pico. Sus  parientes en Chile son aquellos del g\u00e9nero Anas: patos jergones, pato gargantillo, pato de alas azules, pato puna, pato capuchino, pato cuchara, pato colorado.", "habitat": "Podemos observarlo en parejas o bandadas,  en pantanos, orillas de r\u00edos y humedales. El Pato real es residente en Chile desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta Chilo\u00e9. Las poblaciones m\u00e1s sure\u00f1as son migratorias y se distribuyen hasta Tierra del fuego e Islas Diego Ram\u00edrez. Tambi\u00e9n habita en otros territorios de Latinoam\u00e9rica como Argentina, Paraguay, Brasil, Uruguay e Islas Malvinas. Confeccionan su nido en el suelo escondido tras la vegetaci\u00f3n, en donde incuba entre cinco a nueve huevos de tonalidad cremoso.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, El pato real, est\u00e1 catalogado como de riesgo menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves acu\u00e1ticas podr\u00edan verse afectados en el futuro por la contaminaci\u00f3n humana, p\u00e9rdida de h\u00e1bitat, caza y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos como el vis\u00f3n y perros salvajes.", "didyouknow": "Su nombre pato real no se debe confundir  con el ex\u00f3tico pato real o mallard (Anas platyrhynchos). Es un pato bastante sociable, pero t\u00edmido. Si escucha alg\u00fan ruido o presencia extra\u00f1a emite un silbido para  alertar a sus compa\u00f1eros."}, "gallery": [{"name": "20082018071600pato_real_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018071600pato_real_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083838", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 220, "uid": "220-heteronetta-atricapilla", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3160/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3159/20082018083653pato_rinconero_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018083653pato_rinconero_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018083653pato_rinconero_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018083653pato_rinconero_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018083653pato_rinconero_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018083653pato_rinconero_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018083957pato_rinconero_macho_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018083957pato_rinconero_macho_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018083957pato_rinconero_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pato Rinconero", "latin": "Heteronetta atricapilla", "english": "Black-headed Duck"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Black-headed Duck"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "35 - 43 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Coquimbo y la Regi\u00f3n de Los Lagos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El pato rinconero es un ave esbelta y de tama\u00f1o mediano ( entre 35-38 cm de longitud), de cuerpo alargado, pico largo y delgado y cola corta. La elegancia y figura esbelta de esta singular ave, se ve acentuada por la presencia de una l\u00ednea de flotaci\u00f3n baja, adem\u00e1s de poseer alas relativamente cortas, y una rabadilla que sobrepasa las alas m\u00e1s ampliamente que en otros patos de tama\u00f1o similar. Respecto a su coloraci\u00f3n, en t\u00e9rminos generales, esta ave se caracteriza por presentar un plumaje de color caf\u00e9 oscuro-pardoso con flancos caf\u00e9 m\u00e1s c\u00e1lido, cabeza negruzca y un ment\u00f3n blanco. No obstante, considerando el dimorfismo sexual de esta ave, el macho presenta el dorso de una tonalidad caf\u00e9 oscuro-pardoso predominante con flancos de color pardo, la cabeza y cuello de color negro, el pecho y abdomen de color blanquecino, y el pico de color negro, cambiando a un color gris azulado de base rojiza \u00e9poca reproductiva. En el caso de la hembra, la coloraci\u00f3n general de esta ave es caf\u00e9 gris\u00e1ceo oscuro, adem\u00e1s de exhibir un elegante color pardo en su cabeza y cuello, una l\u00ednea ocular m\u00e1s p\u00e1lida que el macho, y un pico de color gris.   Esta elegante, independiente y desconfiada ave pasa gran parte de su tiempo nadando en cuerpos de agua con abundante vegetaci\u00f3n emergente. Se encuentra, principalmente, en lagunas, lagos, pantanos y tranques con bastante vegetaci\u00f3n emergente, no obstante, durante el invierno, pese a la falta de vegetaci\u00f3n, se le puede observar nadando o en b\u00fasqueda de su merienda en la superficie del agua, en agua poco profundas, o buceando. El pato de cabeza negra se alimenta principalmente de semillas y vegetales, aunque en algunas ocasiones se alimenta de invertebrados acu\u00e1ticos.  Este particular pato, no es ave no muy querida en su entorno, ya que es completamente un parasito de puesta. Durante la \u00e9poca reproductiva, esta ave no construye un nido propio, sino que coloca descaradamente sus huevos en los nidos de otras aves acu\u00e1ticas. Por su parte, desde su nacimiento los polluelos \u2013 sin gu\u00eda parental -  se valen por s\u00ed mismos, evitando cualquier competencia con los polluelos de la especie hospedera.  Sus parientes m\u00e1s cercanos se ubican en el grupo de los patos zambullidores como el pato negro, pato casta\u00f1o o el pato rana de pico delgado. As\u00ed mismo, la hembra tiende a ser confundida con el pato colorado.", "habitat": "Esta ave concentra su distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica entre el sur de Coquimbo y Osorno, siendo un residente migratorio en localidades australes, espec\u00edficamente en los humedales de estepa abierta al norte del Estrecho de Magallanes. Se ha descrito su presencia en zonas cercanas a Paraguay y noreste de Brasil, no obstante, durante el oto\u00f1o realiza su migraci\u00f3n hacia el centro de Chile y Argentina desde su locaci\u00f3n.   El pato rinconero puede ser encontrado principalmente en pajonales densos o en \u00e1reas de alta vegetaci\u00f3n emergente en las orillas de lagunas bajas o tranques. Dada su condici\u00f3n paras\u00edtica con otras aves, siempre se le ubicara en humedales o sectores donde abunden otras especies de patos y taguas.", "iucn": "Est\u00e1 clasificado seg\u00fan la UICN, 2018 como especie de riesgo menor (LC). Sus principales amenazas son la p\u00e9rdida y degradaci\u00f3n de su h\u00e1bitat por causas antr\u00f3picas. Esto se explica, debido a que los humedales en Chile est\u00e1n bajo una fuerte presi\u00f3n antr\u00f3pica que busca su conversi\u00f3n acelerada a sistemas agr\u00edcolas productivos, recreacionales e inmobiliarios. A esto se le suma la fuerte presi\u00f3n por contaminaci\u00f3n industrial y dom\u00e9stica, especialmente en el centro sur del pa\u00eds por uso de suelo.", "didyouknow": "La caracter\u00edstica m\u00e1s llamativa de esta ave es su conducta parasitaria respecto a la incubaci\u00f3n de los huevos, siendo foco de numerosas investigaciones. Dicha caracter\u00edstica, seg\u00fan lugare\u00f1os de la regi\u00f3n de Valpara\u00edso, ha derivado en la denominaci\u00f3n de \u201ccabezas negras\u201d, a algunos padres que han abandonado o se han desentendido de su paternidad.  Para la Villa Lugano, ubicada en Buenos Aires, el pato cabeza negra se ha transformado en el s\u00edmbolo del barrio y de su comunidad, autodenominando \u201cpatos de cabeza negra\u201d a los residentes, debido a la independencia, astucia y la seguridad propia de estas aves."}, "gallery": [{"name": "20082018083653pato_rinconero_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"name": "20082018083957pato_rinconero_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018083653pato_rinconero_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 237, "uid": "237-phrygilus-unicolor", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3162/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3161/18082018022058pajaro_plomo_macho_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018022058pajaro_plomo_macho_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018022058pajaro_plomo_macho_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018022058pajaro_plomo_macho_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018022058pajaro_plomo_macho_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018022058pajaro_plomo_macho_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "P\u00e1jaro Plomo", "latin": "Phrygilus unicolor", "english": "Plumbeous Sierra-finch"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Plumbeous Sierra-finch"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "14 - 16 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Esta fornida ave se caracteriza por su peque\u00f1o tama\u00f1o, y por su cabeza aparentemente grande. Esta especie presenta un claro dimorfismo sexual, predominando el color gris apizarrado en la cabeza, dorso, picos y patas del macho, adem\u00e1s de adquirir tonos m\u00e1s claros hacia el pecho y el abdomen. As\u00ed mismo, el negro se extiende por sus alas y cola, en contraste con las subcaudales de tonos blanquecinos. Por su parte, la hembra exhibe el cl\u00e1sico gris apizarrado en el sector del lomo y las supracaudales, adoptando un tono m\u00e1s pardoso con rayas longitudinales de color negro en la parte superior de su cuerpo. El tono blanquecino opaco se extiende por la zona del pecho y la garganta con caracter\u00edsticas l\u00edneas pardo oscuro, diluyendo su trazado hacia el sector del abdomen mayoritariamente blanquecino. Al igual que en el macho, el negro predomina en las alas y cola, no obstante, los bordes adoptan un color gris\u00e1ceo.\u00a0A esta particular ave es com\u00fan observarla merodeando por el suelo rocoso o en los arbustos cordilleranos de nuestro pa\u00eds, en busca su merienda favorita: semillas o peque\u00f1os invertebrados. Por su parte, este aventurero ejemplar busca lugares fr\u00edos para vivir, evitando por estrategia y calidad de vida a las \u00e1reas de temperaturas extremas en nuestro pa\u00eds, seg\u00fan sea su localizaci\u00f3n. Por ejemplo, en \u00e1reas de mucho calor, establece como estrategia la b\u00fasqueda del frio de la altura cordillerana para refrescarse, en contraste, en \u00e1reas de frio extremo, esta inteligente y h\u00e1bil especie, busca la calidez de los valles y el sector costero. Por cierto, para la temporada reproductiva busca el calor de la zona central de Chile durante la temporada estival, construyendo sus nidos en muros o faldeos de cerros con material blando. \u00a0Finalmente, este p\u00e1jaro de tonos gris\u00e1ceos pertenece a la familia Thraupidae, siendo pariente de los comesebos, pirangas, naranjeros, chirihues, cardenales, negrillos, semilleros, corbatitas, y diucas. As\u00ed mismo, se reconocen siete subespecies de p\u00e1jaro plomo, siendo la subespecie unicolor y la subespecie ultimus las \u00fanicas con presencia en nuestro pa\u00eds. Esta \u00faltima subespecie destaca por presentar un mayor tama\u00f1o que la subespecie unicolor, adem\u00e1s de exhibir una tonalidad m\u00e1s oscura en la hembra.", "habitat": "Es una especie de amplia distribuci\u00f3n en la Cordillera de los Andes, exhibiendo presencia en Per\u00fa, Argentina y Chile. En nuestro pa\u00eds habita en los bofedales, paramos, bordes de pantanos y faldas rocosas del sector andino chileno entre los 800 y 5300 msnm desde Arica a Tierra del Fuego.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), esta ave se encuentra en la categor\u00eda de Preocupaci\u00f3n Menor. A su vez, no se reconocen amenazas directas para la especie dada su amplia distribuci\u00f3n en nuestro pa\u00eds, no obstante, la p\u00e9rdida y degradaci\u00f3n del h\u00e1bitat son potenciales amenazas para esta especie, considerando el alto nivel de intervenci\u00f3n de su h\u00e1bitat.", "didyouknow": "En Chile, esta ave es conocida com\u00fanmente como la \u201cdiuca cordillerana\u201d por su similitud con dicha ave. As\u00ed mismo, es conocida como el \u201cYal plomizo\u201d en Argentina, \u201cPlomito grande\u201d o \u201cFringilo plomo\u201d en Per\u00fa, y como \u201cGorri\u00f3n paramuno\u201d en Colombia. Es reconocido como \u201cSunichicta\u201d por la cultura Aymara.\u00a0\u00a0Esta especie fue descrita oficialmente en 1837 por el ornit\u00f3logo franc\u00e9s N\u00f6el Fr\u00e9d\u00e9ric de Lafresnaye y por el naturalista, explorador y paleont\u00f3logo franc\u00e9s Charles Dessalines d\u2033Orbigny"}, "gallery": [{"name": "18082018022058pajaro_plomo_macho_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018022058pajaro_plomo_macho_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 15, "uid": "15-pelecanus-thagus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3631/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3630/18082018073325pelicano_comun_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018073325pelicano_comun_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018073325pelicano_comun_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018073325pelicano_comun_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018073325pelicano_comun_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018073325pelicano_comun_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018084505pelicano_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018084505pelicano_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018084505pelicano_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pel\u00edcano Com\u00fan", "latin": "Pelecanus thagus", "english": "Peruvian Pelican"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Peruvian Pelican"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "137\u2013152 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Pelecaniformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "18082018073325pelicano_comun_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"name": "20082018084505pelicano_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018073325pelicano_comun_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 142, "uid": "142-athene-cunicularia", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3651/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3650/13082018082633pequen_camilo_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018082633pequen_camilo_web.jpg", "name": "13082018082633pequen_camilo_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018082633pequen_camilo_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018082633pequen_camilo_web.jpg", "name": "13082018082633pequen_camilo_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pequ\u00e9n", "latin": "Athene cunicularia", "english": "Burrowing Owl"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3652/09092018083902.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083902", "filename": "09092018083902.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Burrowing Owl"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "19 - 26 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Strigiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un b\u00faho diurno que tiene una longitud que va desde  17 a 21 cm y un peso que var\u00eda entre 150 a 200 gramos. Esta ave rapaz posee unas potentes garras y ojos amarillos especializados para cazar. No existe diferencia de colores entre la hembra y macho pero como en la mayor\u00eda de las rapaces,  se describe que la hembra es m\u00e1s grande que el macho.  El patr\u00f3n de colores se compone de pardo rojizo con manchas circulares blancas en la cabeza, espalda y alas. Su pecho y vientre es blanquecino con manchas estriadas caf\u00e9. Posee dos parches con forma de cejas sobre los ojos amarillos. Tiene un corto y puntiagudo pico y patas de color grises.  \nEl pequ\u00e9n pertenece al Orden Strigiformes, formando parte de la Familia Strigidae  que en lat\u00edn significa \u201cb\u00fahos\u201d. Le gusta posarse silenciosamente en el suelo o cercos y se queda atento esperando para capturar sus presas que incluye: roedores, peque\u00f1as aves silvestres, reptiles e insectos, siendo un excelente controlador de plagas. Tiene h\u00e1bitos alimenticios principalmente diurnos. Esta ave no tiene parientes cercanos en Chile pero se pueden reconocer tres razas: nanodes, juninensis y patridgei", "habitat": "El pequ\u00e9n se puede observar solitario o en peque\u00f1os grupos en dunas, estepas, costas o campos abiertos. Es residente desde la Regi\u00f3n de Arica hasta Ays\u00e9n con un rango que va desde la costa hasta los 4.000 msnm. Estas aves habitan otras zonas geogr\u00e1ficas de Sudam\u00e9rica como Per\u00fa, Argentina y Bolivia. Habitualmente nidifica en cuevas recicladas  de conejos u otros roedores, en donde incuba entre cuatro a seis huevos blanquecinos y opacos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el pequ\u00e9n est\u00e1 fuera de mayores amenazas (LC). Sin embargo, el mito de que es un ave de mal ag\u00fcero ha provocado persecuciones y cacer\u00eda. Otra importante amenaza para este tipo de aves son los raticidas, pues al cazar roedores envenenados, parte del veneno pasa a su organismo intoxic\u00e1ndoles y provoc\u00e1ndoles la muerte.", "didyouknow": "Su nombre en ingl\u00e9s burrowing owl significa b\u00faho de la madriguera y fue bautizado as\u00ed debido a su comportamiento de habitar y nidificar en cuevas de conejos."}, "gallery": [{"name": "13082018082633pequen_camilo_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018082633pequen_camilo_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083902", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 114, "uid": "114-thinocorus-rumicivorus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3274/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3273/31082018120451perdicita_macho_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "31082018120451perdicita_macho_marcos_baumann_web.jpg", "name": "31082018120451perdicita_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/31082018120451perdicita_macho_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "31082018120451perdicita_macho_marcos_baumann_web.jpg", "name": "31082018120451perdicita_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/31082018120731perdicita_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "31082018120731perdicita_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "name": "31082018120731perdicita_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Perdicita", "latin": "Thinocorus rumicivorus", "english": "Least Seedsnipe"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Least Seedsnipe"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "16 - 19 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "31082018120451perdicita_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"name": "31082018120731perdicita_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "31082018120451perdicita_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 221, "uid": "221-thinocorus-orbignyianus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3296/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3295/18082018073655perdicita_cojon__carlos_monteverde_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018073655perdicita_cojon__carlos_monteverde_web.jpg", "name": "18082018073655perdicita_cojon__carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018073655perdicita_cojon__carlos_monteverde_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018073655perdicita_cojon__carlos_monteverde_web.jpg", "name": "18082018073655perdicita_cojon__carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Perdicita Coj\u00f3n", "latin": "Thinocorus orbignyianus", "english": "Grey-breasted Seedsnipe"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3297/09092018083921.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083921", "filename": "09092018083921.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Grey-breasted Seedsnipe"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "19 - 24 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "La Perdicita coj\u00f3n es un ave mediana y compacta, de cabeza peque\u00f1a, cuello corto y cola cuneada. Presenta un pico c\u00f3nico, amarillo y de punta negra, adem\u00e1s de patas amarillas. A su vez, exhibe un claro dimorfismo sexual, en donde el macho presenta la cabeza, cuello y pecho de color gris azulado uniforme, adem\u00e1s del tono blanco y un ribete negro predominan en la zona de la garganta. Las partes superiores, el dorso alar y la corona presentan una tonalidad densamente negruzca, con escamado caf\u00e9 y blanquecino. Por su parte, la hembra es de una tonalidad similar al macho, aunque carece de la coloraci\u00f3n gris de cabeza y pecho, siento totalmente \u201caperdizada\u201do una mezcla entre gris, amarillo y caf\u00e9 p\u00e1lido, adem\u00e1s de presentar un tonalidad m\u00e1s tenue en la garganta y en ribete. \nEsta peque\u00f1a aventurera se desplaza exclusivamente por las monta\u00f1as alcanzando una altura hasta los 5000 m.s.n.m, prefiriendo los bofedales andinos y altipl\u00e1nicos, adem\u00e1s se desplaza por los bordes h\u00famedos y herb\u00e1ceos de arroyos, \u00e1reas de matorral, laderas rocosas, y bordes de camino en busca de su merienda, ya que es herb\u00edvoro estricto. Su dieta se basa en hierbas y brote, degustando con mayor af\u00e1n la parte suculenta de las plantas. Ahora bien, en la zona sur de nuestro pa\u00eds, esta ave puede ser observada en estepas patag\u00f3nicas en busca de alimento. \nEs un ave tremendamente territorial, competitiva y puede ser solitaria, o gregaria en etapa migratoria. Se caracteriza por emitir un peculiar y mon\u00f3tono llamado de alerta. Los machos de esta especie desarrollan largos combates ritualizados, usualmente posados en una roca, adem\u00e1s son capaces de realizar un despliegue de defensa territorial, en el que el macho realiza un vuelo semicircular a unos 8 metros de altura y con un radio de 40-60 m, mientras vuela emite su canto territorial caracter\u00edstico, para luego planear hasta un punto alto.\n Es una especie que anida en el suelo, protegiendo su nido de depredadores y factores clim\u00e1ticos con arbustos o piedras. \nSe describe que solo existen cuatro especies en la familia de las perdicitas, y todas est\u00e1n presentes en Chile. Las perdicitas pueden estar m\u00e1s estrechamente emparentadas con la paloma ant\u00e1rtica y el chorlo de Magallanes.", "habitat": "La perdicita coj\u00f3n se distribuye desde Antofagasta hasta los Lagos. Durante el invierno algunas poblaciones migran hacia sectores costeros del desierto. Entre Ays\u00e9n y la porci\u00f3n norte de la isla grande de Tierra del Fuego, esta ave es considerada un residente migratorio y localmente com\u00fan. Se ha registrado su presencia ocasional en la zona del Canal de Beagle.  \nAve predominantemente cordillerana, se le puede encuentran en zonas matorrales, no obstante, durante los periodos de nevaz\u00f3n se mueve a lugares m\u00e1s protegidos, bajando al valle central y zonas de pre-cordillera.", "iucn": "Desde 2016, est\u00e1 clasificada como \u201cPreocupaci\u00f3n menor\u201d por la IUCN. Dentro de sus amenazas, destaca la destrucci\u00f3n y perdida de h\u00e1bitat por actividades humanas, principalmente por el uso poco sostenible de los bofedales andinos. Sin embargo, gracias a su amplia distribuci\u00f3n geograf\u00eda, y a la estabilidad y tama\u00f1o de su poblaci\u00f3n, se ha evitado que el grado de amenaza sea mayor.", "didyouknow": "Su vocalizaci\u00f3n m\u00e1s o\u00edda es \u201cpocoi-pocoi-pocoi\u201d, el que corresponde al canto territorial de los machos, siendo emitido mayoritariamente durante el crep\u00fasculo. A su vez, este peculiar canto da origen a algunos nombres onomatop\u00e9yicos como \u201ccoj\u00f3n\u201d y \u201cpuco-puco\u201d. \nEn una versi\u00f3n del relato de Pedro Urdemales en la zona central de Chile, particularmente en el interior de la regi\u00f3n de Valpara\u00edso, el protagonista sigue y desea apoderarse del puco-puco. Otras versiones, se\u00f1alan que dicha perdicita ser\u00eda la perdicita cordillerana por su color."}, "gallery": [{"name": "18082018073655perdicita_cojon__carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018073655perdicita_cojon__carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083921", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 229, "uid": "229-attagis-gayi", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3383/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3382/18082018074020perdicita_cordillerana_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018074020perdicita_cordillerana_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018074020perdicita_cordillerana_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018074020perdicita_cordillerana_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018074020perdicita_cordillerana_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018074020perdicita_cordillerana_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Perdicita cordillerana", "latin": "Attagis gayi", "english": "Rufous-bellied Seedsnipe"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3384/09092018083941.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018083941", "filename": "09092018083941.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Rufous-bellied Seedsnipe"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "29 - 31 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Antofagasta y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave muy robusta de tama\u00f1o mediano que alcanza los 340 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual.El plumaje en la cabeza y cuello es caf\u00e9 acanelado. El pecho y dorso tambi\u00e9n es caf\u00e9 con un manchado oscuro, similar a unas escamas, sumado a ello tiene algunas plumas m\u00e1s negras en la espalda. Abdomen bajo es de color rojizo. Pico gris\u00e1ceo y las patas son amarillas.Se alimentan de brotes, hojas, flores y semillas. Capturan su alimento desde el suelo. La Perdicita cordillerana es un ave t\u00edmida y silenciosa. Le gusta desplazarse en peque\u00f1os grupos y posarse en el suelo, pasando desapercibida entre la vegetaci\u00f3n a causa de sus colores mimetizados en el ambiente.\u00a1Atenci\u00f3n! Por sus colores y forma puede ser confundida con la\u00a0Perdicita Coj\u00f3n\u00a0o con cualquiera de\u00a0sus parientes en Chile, los cuales pertenecen a la familia Thinocoridae, donde se encuentran la Perdicita Cordillerana Austral,\u00a0Perdicita com\u00fan\u00a0y Perdicita Coj\u00f3n.", "habitat": "Estas aves se pueden observar en parejas o en grupos familiares desde la Regi\u00f3n de Antofagasta hasta la Regi\u00f3n de Magallanes. Suelen frecuentar zonas\u00a0de laderas rocosas, quebradas cerca de riachuelos altoandinos, monta\u00f1as, vegas y pantanos. Pueden llevar a habitar alturas de aproximadamente los 5.000 msnm. Estas aves nidifican en el suelo, cerca de piedras en donde colocan entre 2 a 4 huevos de color verde oliv\u00e1ceo con manchas rojizas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), la Perdicita cordillerana est\u00e1 catalogada como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n de su h\u00e1bitat.", "didyouknow": "Se cree que el agua consumida por esta especie es solo a trav\u00e9s de su alimento, ya que no hay registros de esta especie bebiendo agua directamente."}, "gallery": [{"name": "18082018074020perdicita_cordillerana_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018074020perdicita_cordillerana_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018083941", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 1, "uid": "1-nothoprocta-perdicaria", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3112/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3111/18082018074355perdiz_chilena_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018074355perdiz_chilena_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018074355perdiz_chilena_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018074355perdiz_chilena_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018074355perdiz_chilena_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018074355perdiz_chilena_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Perdiz chilena", "latin": "Nothoprocta perdicaria", "english": "Chilean Tinamou"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3114/09092018084011.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084011", "filename": "09092018084011.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Chilean Tinamou"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "29 - 32 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Los Lagos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Tinamiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave muy compacta de tama\u00f1o mediano que alcanza los 450 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual.El plumaje es caf\u00e9 palido con moteado negro y caf\u00e9 oscuro. Pecho gris claro, abdomen caf\u00e9 amarillento. Tienen corona semierictil caf\u00e9 negruzca. Pico curvo gris\u00e1ceo y patas amarillas.Se alimentan de semillas, vegetales e insectos, los cuales capturan buscando en terrenos abiertos mientras escarban en el suelo.La Perdiz es un ave esquiva pero territorial. Emite un silbido caracter\u00edstico frente alguna amenaza.\u00a0Le gusta desplazarse en solitario o en parejas y ocultarse entre la vegetaci\u00f3n. Es la \u00fanica Perdiz con esta distribuci\u00f3n por lo que confundirla con otra es d\u00edficil.\u00a0Sus parientes en Chile son especies pertenecientes a la familia Tinamidae, como la\u00a0Perdiz Copetona, la Perdiz Cordillerana, la Perdiz de la Puna, entre otras.", "habitat": "Estas aves se mimetizan excelente en el ambiente y se pueden observar solitarias o en parejas desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta la Regi\u00f3n de Los Lagos, incluyendo Rapa nui, donde es una especie introducida. Es especie end\u00e9mica, es decir, s\u00f3lo se encuentra en nuestro pa\u00eds. Suelen frecuentar zonas de pastizales, matorrales, arbustos bajos, cultivos, laderas, areas semi \u00e1ridas aunque tambi\u00e9n se pueden observar en zonas m\u00e1s urbanas como caminos y carreteras. Estas aves nidifican en el suelo, en donde m\u00e1s de una hembra puede poner el nido. Colocan entre 5 a 9 huevos de color chocolate brillante.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), la Perdiz Chilena est\u00e1 catalogada como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, la caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos u otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Es la Perdiz m\u00e1s com\u00fan en nuestro pa\u00eds. Es un ave muy esquiva, que corre para ocultarse entre la vegetaci\u00f3n y se logra camuflar perfectamente."}, "gallery": [{"name": "18082018074355perdiz_chilena_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018074355perdiz_chilena_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084011", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 3, "uid": "3-eudromia-elegans", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3541/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3540/27092018092920perdiz_copetona_2_jorge_chamia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "27092018092920perdiz_copetona_2_jorge_chamia_web.jpg", "name": "27092018092920perdiz_copetona_2_jorge_chamia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/27092018092920perdiz_copetona_2_jorge_chamia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "27092018092920perdiz_copetona_2_jorge_chamia_web.jpg", "name": "27092018092920perdiz_copetona_2_jorge_chamia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Perdiz copetona / Martineta", "latin": "Eudromia elegans", "english": "Elegant Crested Tinamou"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Elegant Crested Tinamou"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "37 - 41 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "En la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Tinamiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave muy estilizada de tama\u00f1o mediano que alcanza los 700 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual.En la cabeza posee una cresta larga negra en forma de \u201ccopete\u201d. Posee un color gris oscuro en la cabeza con l\u00edneas blancas. El resto del cuerpo es caf\u00e9 gris\u00e1ceo moteado y abdomen bajo m\u00e1s amarillento. Pico negro y patas gris claro sin dedo posterior.Se alimentan de semillas, insectos y vegetales que capturan picoteando desde el suelo. La Perdiz copetona es un ave confiada, pero a la minima amenaza sale corriendo para ocultarse. Le gusta desplazarse en parejas y posarse entre la vegetaci\u00f3n.\u00a1Ojo! Por sus colores pudiese ser confundida con la Perdiz austral. Sus parientes en Chile son de la familia Tinamidae como la\u00a0Perdiz chilena, Perdiz cordillerana, Perdiz cordillerana de Arica, Perdiz austral y Perdiz de la Puna.", "habitat": "Estas llamativas aves se pueden observar en parejas o en peque\u00f1os grupos en la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n, cerca de Chile Chico y Balmaceda. Tambi\u00e9n existe un registro de una pareja cerca de Punta Arenas. Suelen frecuentar zonas de estepa patagonica, pastizales y quebradas semi\u00e1ridas. Tambi\u00e9n habita en una extensa zona de Argentina en donde la llaman Martineta com\u00fan. Nidifican en el suelo, donde el macho es el que incuba los huevos y luego los cr\u00eda. La postura puede ser de hasta 15 huevos color verde manzana.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), la Perdiz Copetona est\u00e1 catalogada como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Existen 10 subespecies y s\u00f3lo 1 se encuentra en Chile. Durante el invierno se re\u00fanen grandes bandadas que van de los 10 a 100 individuos."}, "gallery": [{"name": "27092018092920perdiz_copetona_2_jorge_chamia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "27092018092920perdiz_copetona_2_jorge_chamia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 135, "uid": "135-psilopsiagon-aurifrons", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3669/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3668/13082018082750perico_cordillerano_camilo_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018082750perico_cordillerano_camilo_web.jpg", "name": "13082018082750perico_cordillerano_camilo_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018082750perico_cordillerano_camilo_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018082750perico_cordillerano_camilo_web.jpg", "name": "13082018082750perico_cordillerano_camilo_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Perico Cordillerano", "latin": "Psilopsiagon aurifrons", "english": "Mountain Parakeet"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Mountain Parakeet"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "16 - 19 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n Metropolitana de Santiago"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Psittaciformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "13082018082750perico_cordillerano_camilo_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018082750perico_cordillerano_camilo_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 91, "uid": "91-himantopus-melanurus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3122/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3121/18082018075423perrito_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018075423perrito_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018075423perrito_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018075423perrito_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018075423perrito_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018075423perrito_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Perrito", "latin": "Himantopus melanurus", "english": "Black-necked Stilt"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3123/09092018084028.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084028", "filename": "09092018084028.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Black-necked Stilt"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "40 - 44 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Los R\u00edos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El perrito es un ave acu\u00e1tica estilizada de tama\u00f1o grande  que en promedio mide 42 cm de longitud y pesa entre 160 y 200 gramos, lo que le permite volar con bastante facilidad. Su plumaje se compone de dos marcados colores: en la cara, cuello, pecho y abdomen es de color blanquecino pero en ciertas partes de la cabeza, cuello, dorso, alas y cola es de un color negro tornasol. Entre su largo cuello y la espalda posee una franja longitudinal de color blanco que le da el aspecto de un collar. \nPertenece al orden Charadriiformes y a la familia Recubrirostridae, las cuales se caracterizan por ser cig\u00fce\u00f1uelas de gran tama\u00f1o, con largo cuello, pico y patas. El perrito tiene unas patas de color rosado brillante y  el iris de los ojos es rojizo oscuro.  Es un ave gregaria, es decir le gusta socializar con otras aves, sin embargo, es t\u00edmido frente a las personas. El elegante perrito tiene un largo cuello y aguzado pico negro con forma de aguja, con el que  se alimenta de insectos y larvas  que viven en pantanos.  Su  pariente m\u00e1s cercano  en Chile se llama Cait\u00ed (Recurvirostra andina), la cual habita en el altiplano nortino.", "habitat": "Los perritos son residentes de varias partes en el mundo. La poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica del Norte migra frecuentemente, sin embargo, la poblaci\u00f3n de Sudam\u00e9rica es m\u00e1s sedentaria.  Dado que es un ave lim\u00edcola, es decir, que vive en el lodo, se alimenta de insectos acu\u00e1ticos en las zonas h\u00famedas como pantanos, bordes de lagunas, estuarios, campos inundados y humedales. En Chile, el perrito se puede observar en grandes bandadas entre Huasco y LLanquihue. Confecciona su nido en aguas poco profundas y pone entre tres a cuatro huevos de color pardo claro con manchitas oscuras.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el platero est\u00e1 catalogado como de riesgo menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n de perritos y otras aves acu\u00e1ticas podr\u00edan verse afectados en el futuro por la contaminaci\u00f3n, p\u00e9rdida de h\u00e1bitat y por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos y perros salvajes.", "didyouknow": "Curiosamente a este tipo de aves se les denomina \u201czancudas\u201d, ya que poseen las patas muy largas, al igual que zancos."}, "gallery": [{"name": "18082018075423perrito_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018075423perrito_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084028", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 222, "uid": "222-macronectes-giganteus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3351/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3350/2908201807025523082018065517petrel_gigante_antartico_rodrigo_reyes_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "2908201807025523082018065517petrel_gigante_antartico_rodrigo_reyes_web.jpg", "name": "2908201807025523082018065517petrel_gigante_antartico_rodrigo_reyes_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [], "names": {"spanish": "Petrel Gigante Ant\u00e1rtico", "latin": "Macronectes giganteus", "english": "Southern Giant Petrel"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Southern Giant Petrel"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "85 - 100 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanesy de la Ant\u00e1rtica Chilena"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Procellariiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El petrel es un ave de gran tama\u00f1o, alcanzando una longitud que oscila entre los 84-100 cm, y una envergadura que var\u00eda entre los 15-210 cm. Es un ave maciza y robusta de alas cortas, con un pico grande, robusto y con prominentes tubos nasales de color amarillo. Exhibe una coloraci\u00f3n general gris-cafesosa oscura, con la cabeza y cuello de tonalidad gris\u00e1cea clara a blanca. Presenta dos fases de coloraci\u00f3n, la anteriormente descrita, y una fase blanca, destacando el predominio de un plumaje blanco con algunas plumas oscuras esparcidas al azar en el cuerpo y alas. En nuestro pa\u00eds, se pueden encontrar ejemplares con coloraci\u00f3n albina, con pico y patas rosadas. El estadio juvenil de esta especie presenta una tonalidad completamente pardoso oscura. Esta ave manifiesta dimorfismo sexual, siendo el macho m\u00e1s grande que la hembra.  \nDescrita como un ave tremendamente agresiva y mayoritariamente de h\u00e1bitos carro\u00f1eros, la podemos encontrar cercana a zonas costeras o en altamar en busca de su merienda en los cad\u00e1veres de focas, ballenas, ping\u00fcinos o petreles. Aun cuando tiene predilecci\u00f3n por una dieta basada en cad\u00e1veres, es un animal omn\u00edvoro, que puede alimentarse de animales vivos o residuos de las zonas de pesca, por lo que siempre se le puede encontrar cercano a pescader\u00edas de palangre y a embarcaciones de pesca. \nDe naturaleza ant\u00e1rtica, esta ave migra para nidificar en las islas del extremo sur y la costa ant\u00e1rtica, preferentemente en cuevas o hendiduras rocosas de lugares aislados. No obstante, durante el invierno tanto adultos como juveniles migran hacia el norte. Es tan parecido al albatros, que al igual que dicha ave, abandona a sus cr\u00edas previo al inicio de la etapa de vuelo, las que deben valerse por si mismas para sobrevivir al crudo invierno.\nLos petreles gigantes son parientes grandes y voluminosos de los Procelaridos, destacando el petrel gigante subant\u00e1rtico, petrel moteado, f\u00e1rdela blanca de Juan Fern\u00e1ndez, entre otros.", "habitat": "Amplia distribuci\u00f3n por la costa chilena desde Arica hasta la Ant\u00e1rtica, siendo casual en isla de Pascua y el Archipi\u00e9lago Juan Fern\u00e1ndez. Es un ave pel\u00e1gica que se caracteriza migrar influenciada por la corriente de Humboldt durante el a\u00f1o, concentrando su abundancia en la zona sur-austral de Chile durante el verano, y en la zona centro-norte u norte del pa\u00eds durante el invierno.", "iucn": "Durante el a\u00f1o 2017, la IUCN la califico como especie de \u201cpreocupaci\u00f3n menor\u201d (LC). Dentro de las amenazas identificadas, dado sus h\u00e1bitos alimenticios se reconoce que estas aves son capturadas de forma accidental por la pesca de palangre y la pesca de arrastre, impactando en la sobrevida de la poblaci\u00f3n de esta especie. Por otro lado, se ha relacionado que la disminuci\u00f3n de las poblaciones de esta especie se relaciona directamente con la disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de su principal fuente de alimentaci\u00f3n carro\u00f1era, el elegante marino del sur. Finalmente, se menciona que las poblaciones son perturbadas y afectadas por las actividades humanas.", "didyouknow": "El petrel gigante ant\u00e1rtico es una de las aves con mayor protagonismo en los versos de Gabriela Mistral, describi\u00e9ndola como el \u201cave de tempestades\u201d. Es m\u00e1s, la poetisa hace alusi\u00f3n a esta majestuosa ave, particularmente a sus caracter\u00edsticas pel\u00e1gicas, en los poemas de \u201cEmigrada Jud\u00eda\u201d, \u201cla Cabalgata\u201d, y \u201cConfesi\u00f3n\u201d, en los que destaca el verso: \u201cVoy m\u00e1s lejos que el viento oeste y el petrel de tempestad\u201d. Otro poeta que hace menci\u00f3n a esta ave, es Pablo Neruda en su poema \u201cVuelos\u201d.  \nAsimismo, el petrel gigante ant\u00e1rtico se ha transformado en protagonista de cuentos y pel\u00edculas, destacando su menci\u00f3n en el cuento \u201cPeligro\u201d de F\u00e1tima Sime, ganador del concurso Fantas\u00eda Ant\u00e1rtica: Relatos para ni\u00f1os el a\u00f1o 2009, y en el relato popular de la regi\u00f3n de Coquimbo denominado \u201cSomos Mar\u201d. En el caso de la aparici\u00f3n en pel\u00edculas, el petrel gigante ant\u00e1rtico hace su incursi\u00f3n cinematogr\u00e1fica en la cinta \u201cHappy Feet\u201d, siendo el ave que persigue a los pichones cuando est\u00e1n sin protecci\u00f3n de sus padres. \nEn definitiva, el nombre \u201cpetrel\u201d hace referencia a la historia de San Pedro, qui\u00e9n camin\u00f3 sobre las aguas, ya que pareciera que los petreles \u201ccorren\u201d sobre el agua al tomar carrera para levantar vuelo."}, "gallery": [], "image": {"name": "2908201807025523082018065517petrel_gigante_antartico_rodrigo_reyes_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 73, "uid": "73-parabuteo-unicinctus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3153/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3152/18082018075938peuco_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018075938peuco_tomas_rivas_web.jpg", "name": "18082018075938peuco_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018075938peuco_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018075938peuco_tomas_rivas_web.jpg", "name": "18082018075938peuco_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018085023peuco_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018085023peuco_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018085023peuco_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Peuco", "latin": "Parabuteo unicinctus", "english": "Harris Hawk"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3154/09092018084102.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084102", "filename": "09092018084102.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Harris Hawk"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "45 - 59 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Accipitriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El peuco es una esbelta e inconfundible rapaz de tama\u00f1o mediano y larga cola, caracteriz\u00e1ndose por presentar una cabeza, dorso, lomo y cola de color negro mezclado con algunas plumas caf\u00e9 rojizas y manchas del mismo color en las alas, adem\u00e1s de exhibir un pecho y vientre dominado por una mezcla entre gris, negro y algunas plumas bordeadas de caf\u00e9 amarillento o blanco. A su vez, presenta un pico corto y curvo de color azulado, adem\u00e1s de unas patas de color amarillo armadas con fuertes garras. Por su parte, ambos sexos son muy parecidos, no obstante, la hembra es de mayor tama\u00f1o.  Esta enigm\u00e1tica y silenciosa ave es un importante depredador de los ecosistemas que habita. Busca su alimento preferentemente en campos, lomas abiertas, y laderas cercanas a zonas pobladas, detectando estrat\u00e9gicamente a sus presas desde sitios elevados y panor\u00e1micos, o bien, ocultos en el follaje. Sus meriendas se componen de mam\u00edferos de peque\u00f1o y mediano tama\u00f1o, y aves de tama\u00f1o mediano como las palomas, codornices, t\u00f3rtolas o zorzales.    Se describe como un ave agresiva, competitiva, diurna y de vuelo \u00e1gil, veloz y certero en la caza, siendo una de las especies m\u00e1s majestuosas en la caza al vuelo. As\u00ed mismo, el peuco se caracteriza por anidar en arboles del bosque escler\u00f3filo como el espino o el quillay, construyendo nidos de palo seco que pueden ser utilizados nuevamente.   En Chile, sus familiares en Chile son el Bailar\u00edn (Elanus leucurus), Peuquito (Accipiter chilensis), Vari (Circus cinereus) y el Vari huevetero (Circus buffoni).", "habitat": "Esta ave tiene una amplia distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica en el continente americano, describiendo su presencia en el Sur de Estados Unidos, M\u00e9xico, Am\u00e9rica Central y en varias regiones de Am\u00e9rica del Sur, como la costa oeste de Venezuela, Colombia, Ecuador y Per\u00fa, adem\u00e1s de distribuirse en el norte de Bolivia, el suroeste de Brasil, y ciertas regiones de Paraguay, Uruguay y Argentina. Para el caso de Chile, se ha descrito la presencia de una subespecie en Arica, no obstante, su distribuci\u00f3n oficial va desde Caldera hasta Chilo\u00e9 y Ays\u00e9n.  El Peuco es un ave que pude ser encontrada desde la costa hasta la pre-cordillera, no obstante, se desplaza hasta el l\u00edmite de la vegetaci\u00f3n arb\u00f3rea, prefiriendo zonas abiertas y cercanas a asentamientos humanos. Considerando lo anterior, se describe que existe una importante concentraci\u00f3n de la especie en la zona centro-sur de Chile, dada la relaci\u00f3n ecosist\u00e9mica del peuco con el bosque escler\u00f3filo.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, esta especie no presenta amenazas de conservaci\u00f3n. Ahora bien, considerando las constantes transformaciones y adaptaciones del h\u00e1bitat de esta ave, se identifica como una de las principales amenazas para esta especie a la persecuci\u00f3n y caza de estos ejemplares por parte de los productores agr\u00edcolas.", "didyouknow": "Esta ave ha sido reconocida con diferentes nombres seg\u00fan geograf\u00eda y cultura. Por ejemplo, en pa\u00edses de habla hispana se le conoce como \u201cgavil\u00e1n mixto\u201d, \u201cgavil\u00e1n alicasta\u00f1o\u201d, \u201caguililla de Harris\u201d, entre otros, y para el caso de pa\u00edses como Brasil y Estados Unidos se le conoce como \u201cgavi\u00e3o asa de Telha\u201d y \u201cHarris\u00b4s Hawk\u201d, respectivamente.   En Chile, el origen de su nombre proviene del pueblo mapuche, los que lo conocen como \u201cPewku\u201d. Por otro lado, dada su frecuente relaci\u00f3n con la gallina de traspatio, los campesinos y productores del \u00e1rea rural de Chile lo denomina como \u201cpeuco gallinero\u201d, \u201cladr\u00f3n de gallinas\u201d, \u201ccazapollo\u201d o \u201cla garra del diablo\u201d.   En la zona centro-sur de Chile, principalmente en \u00e1reas rurales tienden a confundir al aguilucho de cola rojiza con el peuco, dado su parecido en el color del plumaje, en la caza de gallinas y en el uso de los \u00e1rboles.      Dada su amplia distribuci\u00f3n y su particular conducta de caza, es que forma parte de importantes dichos y frases de la identidad chilena que buscan dar un mensaje. Por ejemplo, en la zona sur, se utilizan frases como \u201cCr\u00eda peucos y te sacaran los ojos\u201d, \u201cNo hay peuco que sea ciego, ni zorro que sea guat\u00f3n\u201d, o \u201cesta m\u00e1s achunchada que gallina mirando al peuco\u201d. As\u00ed mismo, en el campo de la zona central de Chile, cuando a una madre no le gusta uno de los pretendientes de sus hijos, los denomina como \u201cpeucos\u201d.   As\u00ed mismo, su impacto en la cultura chilena se manifiesta, por un lado, a trav\u00e9s de la relevancia y simbolog\u00eda de dicha ave para el pueblo mapuche como un ave que intercede en las rogativas de la machi, y por otro lado, a trav\u00e9s de su presencia en canciones, poemas y cuentos infantiles, destacando la cueca \u201cEl peuco fue un ni\u00f1o bien\u201d del grupo Chinganero, y el poema de Pablo Neruda denominado \u201cPeuco\u201d, destacando:   \u201cEl cicl\u00f3n negro de sus garras: preparaba la sangre ciega para caer como pedrada: terror terror su luz de nieve, terror su paz devoradora.  (Peuco, Pablo Neruda)"}, "gallery": [{"name": "18082018075938peuco_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, {"name": "20082018085023peuco_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018075938peuco_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084102", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 70, "uid": "70-accipiter-chilensis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3364/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3363/18082018080538peuquito_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018080538peuquito_tomas_rivas_web.jpg", "name": "18082018080538peuquito_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018080538peuquito_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018080538peuquito_tomas_rivas_web.jpg", "name": "18082018080538peuquito_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Peuquito", "latin": "Accipiter chilensis", "english": "Chilean Hawk"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Chilean Hawk"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "30 - 42 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Coquimbo y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Accipitriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El peuquito se caracteriza por su cortas y redondeadas alas, su cola relativamente larga, y definitivamente por\u00a0 la presentaci\u00f3n de un dimorfismo sexual inverso, es decir, las hembras son de mayor tama\u00f1o y peso que los machos, ostentando, en el caso del macho, una longitud entre los 37-38 cm y un peso que oscila entre los 190-270 gramos, en contraste, con los 42 cm de longitud y 340-580 gramos de peso de la hembra. As\u00ed mismo, exhiben un predominante gris oscuro por las partes superiores, en oposici\u00f3n al gris claro con bandas transversales de color blanquecino del pecho y abdomen. Mientras que el gris oscuro se extiende hacia las alas, el sector de los flancos, subalares y calzones adquieren un tono caf\u00e9 rufo. Finalmente, se distinguen por sus subcaudales y garganta blancas, patas y ojos amarillos, pico gris oscuro con cera de color amarilla, y por el gris de su cola con bandas transversales a\u00fan m\u00e1s oscuras. El juvenil difiere del adulto por exhibir una coloraci\u00f3n general caf\u00e9, y por poseer pintas longitudinales caf\u00e9 oscuro en el pecho y abdomen.\u00a0Esta ave de tama\u00f1o mediano es frecuente observarla perchada en lo alto de los \u00e1rboles en \u00e1reas boscosas y terrenos de densa vegetaci\u00f3n en busca de su merienda, asechando, y posteriormente, persiguiendo, a trav\u00e9s de un efectivo, \u00e1gil y habilidoso vuelo a gran velocidad entre los reducidos espacios del bosque, al men\u00fa del d\u00eda. Sin duda es un ave de gustos exquisitos, y selectivo, inclin\u00e1ndose por una dieta en base a avifauna, y en menor grado por roedores e insectos.\u00a0Esta sedentaria ave de distro vuelo, se caracteriza por ser una especie mon\u00f3gama, fiel y con paternidad responsable. En octubre parte el cortejo por parte del macho, traspasando y compartiendo una diversidad de presas con la hembra, para luego, durante el mes de noviembre y diciembre comenzar el periodo de anidaci\u00f3n y crianza, construyendo o reparando nidos en el sector alto y protegido de los \u00e1rboles, y crianzo entre ambos padres a los polluelos nacidos.\u00a0 As\u00ed mismo, se describe una peque\u00f1a migraci\u00f3n en aquellos ejemplares que viven en zonas altas hacia sectores m\u00e1s bajos, en periodo de fuertes nevazones invernales.Finalmente, los familiares del peuquito en nuestro pa\u00eds son el Bailar\u00edn, Peuco, Vari y el Vari huevetero. Adem\u00e1s, es una especie monot\u00edpica, por lo que no presenta subespecies.", "habitat": "Esta especie se distribuye entre el sector andino de Chile y Argentina, desde la zona central hasta Tierra del Fuego. En nuestro pa\u00eds, es un residente anual y com\u00fan del bosque templado h\u00famedo, zonas de matorrales y terrenos poco abiertos desde Coquimbo hasta Tierra del Fuego. Se menciona que gran parte de la poblaci\u00f3n de esta especie se concentran en el sector del bosque templado austral, y en menor proporci\u00f3n en los bosques escler\u00f3filos y caducifolio del Chile Central.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, la especie est\u00e1 clasificada en la categor\u00eda de \u201cPreocupaci\u00f3n Menor\u201d.\u00a0 Es considerada, como una especie rara seg\u00fan el reglamente de caza. No obstante, se describe como principales amenazas para esta especie a la destrucci\u00f3n de su h\u00e1bitat y persecuci\u00f3n humana con armas de fuego, disminuyendo las poblaciones de esta especie. A su vez, el peuquito es una especie categorizada como beneficiosa para la actividad silvoagropecuaria y para la mantenci\u00f3n del equilibrio de los ecosistemas naturales.", "didyouknow": "Esta especie es conocida en la cultura mapuche como \u201c\u00d1anque\u201d o \u201cPichi kokori\u00f1\u201d, y como \u201cKul\u00e1lapij\u201d o \u201cChouchoul\u201d en la cultura yagan. En nuestro pa\u00eds, se le conoce como \u201cGavil\u00e1n Chileno\u201d, \u201cEsparvero variado\u201d o \u201cCazapollo\u201d, particularmente en la zona austral de Chile."}, "gallery": [{"name": "18082018080538peuquito_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018080538peuquito_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 145, "uid": "145-sephanoides-sephanoides", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3284/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3283/14082018122316picaflor_chico_barbara_palma_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "14082018122316picaflor_chico_barbara_palma_web.jpg", "name": "14082018122316picaflor_chico_barbara_palma_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/14082018122316picaflor_chico_barbara_palma_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "14082018122316picaflor_chico_barbara_palma_web.jpg", "name": "14082018122316picaflor_chico_barbara_palma_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Picaflor Chico", "latin": "Sephanoides sephanoides", "english": "Green-backed Firecrown"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3285/09092018084120.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084120", "filename": "09092018084120.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Green-backed Firecrown"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": ".10 - 11 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Antofagasta y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Apodiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "14082018122316picaflor_chico_barbara_palma_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "14082018122316picaflor_chico_barbara_palma_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084120", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 209, "uid": "209-oreotrochilus-leucopleurus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3658/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3657/14082018123034picaflor_cordillerano_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "14082018123034picaflor_cordillerano_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "14082018123034picaflor_cordillerano_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/14082018123034picaflor_cordillerano_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "14082018123034picaflor_cordillerano_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "14082018123034picaflor_cordillerano_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Picaflor Cordillerano", "latin": "Oreotrochilus leucopleurus", "english": "White-sided Hillstar"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "White-sided Hillstar"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "13 - 14 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Apodiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Este colibr\u00ed mide entre 13 y 14 cent\u00edmetros de longitud y pesa tan s\u00f3lo 8 gramos en promedio. Posee dimorfismo sexual en donde el macho tiene una llamativa garganta esmeralda tornasolada, adem\u00e1s, tiene el pecho y vientre de color blanco con dos manchas azul brillante, una  bajo la garganta que le da el aspecto de un collar y la otra es redondeada en medio del pecho y vientre. El lomo o parte superior de su cuerpo es de color gris pardo. La hembra es de colores m\u00e1s apagados y su garganta no brilla como la del macho. Estas aves pertenecen al orden Apodiformes, que literalmente significa \u201csin patas\u201d porque las tienen tan peque\u00f1as que pasan desapercibidas. Se clasifican dentro de la familia Trochilidae, la que se caracteriza por agrupar a todos los picaflores que conocemos. Como todos los colibr\u00edes, son aves hiperactivas y algo desconfiadas. Esta vistosa especie de picaflor posee el pico curvado que le ayuda a obtener su alimento compuesto por n\u00e9ctar que obtiene desde diferentes flores en las monta\u00f1as. En chile tiene varios parientes, pero el m\u00e1s similar es su primo, el picaflor de la puna (Oreotrochilus estella).", "habitat": "Podemos observarlo solitario o en parejas, habitando de quebradas y valles cordilleranos entre los 1.000 y 3.000 metros de altura, desde Antofagasta hasta la Araucan\u00eda. Estas aves tambi\u00e9n habitan en otras zonas de Sudam\u00e9rica como Bolivia y Argentina. Construyen su nido en laderas rocosas a partir de barro, en donde colocan dos huevos de color blanco.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el picaflor cordillerano esta catalogado como de preocupaci\u00f3n menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n de estas aves podr\u00eda verse afectada en el futuro por la contaminaci\u00f3n, p\u00e9rdida de h\u00e1bitat  y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "El ilustrador de BuscAves, Camilo Maldonado, gan\u00f3 un importante premio internacional al dibujar esta magn\u00edfica ave."}, "gallery": [{"name": "14082018123034picaflor_cordillerano_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "14082018123034picaflor_cordillerano_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 148, "uid": "148-eulidia-yarrellii", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3696/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3695/20082018085521picaflor_de_arica_macho_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018085521picaflor_de_arica_macho_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018085521picaflor_de_arica_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018085521picaflor_de_arica_macho_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018085521picaflor_de_arica_macho_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018085521picaflor_de_arica_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Picaflor de Arica", "latin": "Eulidia yarrellii", "english": "Chilean Woodstar"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Chilean Woodstar"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "7 - 8 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "En la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Apodiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "En peligro de extinci\u00f3n(EN)"}}, "description": "Este diminuto y compacto picaflor, mide entre 7-9 cm de longitud, dependiendo del sexo. Ostenta un color negro en su caracter\u00edstico pico corto, delgado y levemente decurvado, y en sus peque\u00f1as patas. Sin duda, este picaflor presenta un evidente dimorfismo sexual, exhibiendo tonalidades verde oliva met\u00e1lico en la cabeza y partes superiores del macho, con iridiscente garganta, te\u00f1ida de un rojo p\u00farpura en su costado y un negro intenso en su vista frontal. El verde oliva met\u00e1lico se proyecta en las rectrices centrales de la cola, mientras que las externas delgadas son de color caf\u00e9 negruzco. Por su parte, la hembra carece del caracter\u00edstico rojo p\u00farpura de la garganta del macho, m\u00e1s bien, presenta un blanco canela en toda la parte inferior de su cuerpo, adquiriendo tonalidades cafesosas hacia los flancos y subcaudales. Finalmente, en contraste con el macho, presenta rectrices centrales y externas de tonos verde met\u00e1lico, con barba externa de color caf\u00e9 claro y punta blanca.\u00a0\u00a0A esta diminuta y hermosa ave es com\u00fan observarlo desplaz\u00e1ndose por jardines, plazas u oasis en busca de su merienda predilecta, el n\u00e9ctar de flores del cha\u00f1ar, y en menor grado, de flores de el chingoyo o chilca, algarrobo, tamarugo , trixis, papilla, malva, entre otras. En ciertas oportunidades, el men\u00fa del d\u00eda de este peculiar pajarito esta compuesto por insectos, aracnidos, larvas, y flores del Chuve, siempre y cuando haya sido primero rasgadas por ladrones de n\u00e9ctar como el comesebo chico.\u00a0De h\u00e1bitos territoriales, a esta peque\u00f1a ave es frecuente observarla volando con su caracter\u00edstico zumbido proveniente del movimiento de sus alas, no obstante, es un ave que disfruta de sus momentos de descanso posado sobre diferentes ramas altas o en cables. As\u00ed mismo, esta confiada avecita, anida entre Agosto y Septiembre sobre \u00e1rboles y en \u00e1reas desprovista de flores atractivas, de preferencia en olivos, construyendo un nido en forma de copa con lana, fibras vegetales, plumas, entre otros materiales.\u00a0\u00a0El picaflor de Arica pertenece al grupo de los picaflores \u201cabeja\u201d, junto con las dos especies con que comparte su rango de distribuci\u00f3n, el picaflor del norte y el picaflor de Cora. La cercan\u00eda evolutiva entre estas especies se traduce adem\u00e1s en un patr\u00f3n de coloraci\u00f3n similar que causa grandes problemas de diferenciaci\u00f3n en terreno. Por otro lado, el picaflor del norte pertenece a la familia Trochilidae, siendo parientes del Picaflor azul, Picaflor Chileno, Picaflor de Juan Fern\u00e1ndez, Picaflor de la Puna, entre otros. Finalmente, es una especie monot\u00edpica, por lo que, no presenta subespecie.", "habitat": "Esta especie se distribuye entre las \u00e1ridas tierras del sur de Per\u00fa y el norte de Chile, habitando los jardines y zonas agr\u00edcolas de los oasis del norte, y ocasionalmente por la zona costera. En nuestro pa\u00eds, es un residente local y anual de Arica, siendo un errante ocasional de la localidad de Cobija, al norte de Antofagasta.\u00a0 As\u00ed mismo, es un habitante restringido a los valles de Azapa y Chaca, con registros puntuales en Quebrada de Camarones y el Valle de Lluta.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), esta ave se encuentra en la categor\u00eda de \u201cEN PELIGRO\u201d. Describiendo como principales amenazas para esta especie a la destrucci\u00f3n de h\u00e1bitat, particularmente en el valle de Azapa, se menciona que esta especie tiene un alto arraigo por su h\u00e1bitat, no presentando una gran adaptaci\u00f3n a las transformaciones de hogar. Otra amenaza importante, es la compleja relaci\u00f3n con el picaflor de Cora, aludiendo a una potencial interacci\u00f3n de competencia en perjuicio del picaflor del norte. As\u00ed mismo, se menciona como una creciente amenaza al escaso nivel de variabilidad y capacidad adaptativa de la especie frente a cambios ambientales, antecedente que est\u00e1 siendo investigado. Finalmente, los pesticidas fueron una importante amenaza para los picaflores del norte, la que por regulaciones y pol\u00edticas de uso, fue en severa disminuci\u00f3n, no obstante, se menciona que el uso ilegal de pesticidas, a\u00fan afecta a las poblaciones de esta especie.\u00a0\u00a0En vista de lo anterior, desde el a\u00f1o 2000 se aumentaron los esfuerzos institucionales a nivel local, regional y nacional, por desarrollar diversas estrategias para promover la conservaci\u00f3n y preservaci\u00f3n de este ejemplar. Actualmente existen diversas lineas de abordaje para ejecutar dicha acci\u00f3n.", "didyouknow": "Es el ave de menor tama\u00f1o de Chile, y uno de los picaflores m\u00e1s peque\u00f1os de mundo. En nuestro pa\u00eds es reconocido com\u00fanmente como \u201ccolibr\u00ed\u201d o picaflor\u201d, y como \u201cEstrellita chilena\u201d en Per\u00fa. Su debut en la sociedad cient\u00edfica fue en 1857, gracias al registro oficial por parte del naturalista, ornit\u00f3logo y pol\u00edtico franc\u00e9s, Don Claude Bourcier.\u00a0\u00a0Sin duda, el picaflor de Arica es una de las aves m\u00e1s ic\u00f3nicas de dicho lugar. Es m\u00e1s, dado su grave estado de conservaci\u00f3n, se declar\u00f3 un sector del Valle de Azapa como Santuario del Picaflor, con el fin de resguardar el h\u00e1bitat y sobrevida de esta amenazada especie. Es m\u00e1s, hacia la d\u00e9cada del 1940, seg\u00fan la comunidad del Valle de Azapa, esta especie se distribu\u00eda con abundancia en ese sector, refiri\u00e9ndose como \u201cen esa \u00e9poca el valle era un espect\u00e1culo de colores por la presencia de los picaflores\u201d\u00a0As\u00ed mismo, la cultura local considera al avistamiento de esta peque\u00f1a y m\u00e1gica criatura como un signo de buena suerte, espantando malas intenciones o malos deseos. Al igual que las otras especies de picaflor, este soberano arique\u00f1o es asociado con el amor libre, la inconstancia, y la falta de compromiso, a trav\u00e9s del m\u00edtico dicho: \u201ceres como un picaflor, saltando de flor en flor\u201d.\u00a0\u00a0En un esfuerzo por educar y concientizar a la poblaci\u00f3n sobre el grado de amenaza de esta especie, es que en el \u00faltimo tiempo se ha producido una alta cantidad de recursos educativos y narrativos sobre este carism\u00e1tico picaflor. Es m\u00e1s, fue el protagonista del concurso literario para estudiantes de ense\u00f1anza media denominado\u201d Un relato para el picaflor de Arica\u201d, actividad que derivo en la creaci\u00f3n de un libro que recoge a los 14 mejores relatos sobre esta especie. Por su parte, uno de los eco-cuentos m\u00e1s emblem\u00e1ticos de esta especie es \u201cAri, el picaflor de Arica\u201d, narrativa que aborda el valor ecol\u00f3gico esta especie.\u00a0Finalmente, entre la diversidad de recursos que proyectan educar, informar y sensibilizar sobre picaflor de Arica, se encuentran los microdocumentales del CNTV dedicados a esta especie en el marco de la serie animada \u201cS\u00faper Safari\u201d, y \u201cSecretos de la naturaleza chilena\u201d. As\u00ed mismo, esta ave ha sido fuente de inspiraci\u00f3n de poemas y canciones, como es el caso del poema \u201cPicaflor de Arica\u201d de Maritza Briones. A continuaci\u00f3n, compartimos un extracto de este poema: \u201cme llamaba la atenci\u00f3n tu colita tan peque\u00f1a que no paraba de girar, y suspendido en el aire te alimentabas, como abeja en el panal, buscando de flor en flor, con tanto af\u00e1n n\u00e9ctar de cha\u00f1ar, apetitoso manjar. Valles de Azapa, Vitor, Camarones, y tambi\u00e9n en la ciudad all\u00ed te recuerdo\u2026\u00a1Si hasta en el\u00a0 Morro te pod\u00eda encontrar!\u201d."}, "gallery": [{"name": "20082018085521picaflor_de_arica_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018085521picaflor_de_arica_macho_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 146, "uid": "146-sephanoides-fernandensis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3140/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3139/13082018083521picaflor_juan_fernandez_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018083521picaflor_juan_fernandez_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "13082018083521picaflor_juan_fernandez_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018083521picaflor_juan_fernandez_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018083521picaflor_juan_fernandez_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "13082018083521picaflor_juan_fernandez_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Picaflor de Juan Fern\u00e1ndez", "latin": "Sephanoides fernandensis", "english": "Juan Fernandez Firecrown"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Juan Fernandez Firecrown"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "11 - 13 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "En la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Apodiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Endemica de Chile"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "En peligro cr\u00edtico (CR)"}}, "description": "El picaflor de Juan Fern\u00e1ndez es una especie con dimorfismo sexual. El macho es rojo brillante. Posee un plumaje amarillo con algo de negro en su cabeza. Su pico y patas son negras. Sus alas son negruzcas. La hembra posee un plumaje verde brillante en su dorso. Su cabeza es de color azul. El vientre es de color blanco y posee peque\u00f1os lunares verdes.Es posible observarlos solos, en pareja o en peque\u00f1os grupos. Normalmente est\u00e1n perchados sobre \u00e1rboles o arbustos. Vuela para alimentarse. Sus parientes en Chile son las aves pertenecientes a la subfamilia Trochilinae, como el\u00a0Picaflor chico, el\u00a0Picaflor cordillerano\u00a0y el\u00a0Picaflor gigante, entre otros.\u00a0Se alimenta del n\u00e9ctar de varias especies nativas e introducidas. Adem\u00e1s consume insectos y ara\u00f1as, especialmente durante el per\u00edodo reproductivo.", "habitat": "Esta especie es end\u00e9mica del Archipi\u00e9lago de Juan Fern\u00e1ndez y actualmente se la encuentra \u00fanicamente en la isla Robinson Crusoe donde habita en los bosques y en jardines y \u00e1reas verdes del pueblo San Juan Bautista. Anida en sitios con abundante vegetaci\u00f3n y pone 2 huevos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), esta ave est\u00e1 en peligro cr\u00edtico. Entre sus principales amenazas est\u00e1n: la destrucci\u00f3n y degradaci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n nativa y las numerosas especies invasoras que fueron introducidas en la isla, algunas son nuevos depredadores y otras reducen la superficie de su h\u00e1bitat.", "didyouknow": "Los antiguos naturalistas que visitaron la isla pensaban que el macho y la hembra eran 2 especies distintas.\u00a0Esta especie utiliza musgos y telas de ara\u00f1as entre los materiales para fabricar sus nidos.\u00a0Esta especie se extingui\u00f3 en la isla Alejandro Selkirk."}, "gallery": [{"name": "13082018083521picaflor_juan_fernandez_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018083521picaflor_juan_fernandez_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 149, "uid": "149-rhodopis-vesper", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3474/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3473/18082018080945picaflor_del_norte_hembra_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018080945picaflor_del_norte_hembra_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018080945picaflor_del_norte_hembra_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018080945picaflor_del_norte_hembra_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018080945picaflor_del_norte_hembra_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018080945picaflor_del_norte_hembra_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/15082018091705picaflor_del_norte_alain_macias_2_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "15082018091705picaflor_del_norte_alain_macias_2_web.jpg", "name": "15082018091705picaflor_del_norte_alain_macias_2_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Picaflor del Norte", "latin": "Rhodopis vesper", "english": "Oasis Hummingbird"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Oasis Hummingbird"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "13 - 14 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Coquimbo"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Apodiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Esta peque\u00f1a ave mide entre los 10 y 14 cm de largo, exhibiendo su caracter\u00edstico tono negro en su muy largo y decurvado pico y patas. As\u00ed mismo, esta especie presenta un evidente dimorfismo sexual, ostentando tonos tonos verde brillante en la cabeza y partes superiores del macho y hembra, con una rabadilla de tonos caf\u00e9 rojiza y caf\u00e9 verdoso, respectivamente. Por su parte, el macho presenta tonos matizados entre el rojo y rosa con brillo azul en su garganta, partes inferiores de color blanco sucio, y la cola horquillada con rectrices centrales verde oliva, y un negro pardoso en sus externas. En el caso de la hembra, exhibe, por un lado, un predominante caf\u00e9 blanquecino en sus partes inferiores y garganta, y por otro lado, un tono negro azulado en la banda subterminal de las rectrices externas.\u00a0Esta hermosa y peque\u00f1a ave se caracteriza recorrer oasis y valles en busca de su merienda predilecta, el n\u00e9ctar de flores. Este peculiar picaflor liba de una gran variedad de flores de jard\u00edn, descansando por largos periodo, perchado sobre ramas de arbustos, \u00e1rboles y cables, buscando con frecuencia la sombra.\u00a0\u00a0Uno de los espect\u00e1culos m\u00e1s maravillosos que ofrece este ejemplar, es el cortejo o la danza de exhibici\u00f3n de la lanzadera, en donde, sobrevolando frente a su compa\u00f1era despliegan su canto, su vuelo, y todo el arsenal de conquista para ser los elegidos. Finalmente, posterior a la copula, el romance de evapora, dando lugar a una paternidad irresponsable por parte del padre, en donde la madre debe asumir el periodo de incubaci\u00f3n y la crianza de polluelos. Dotado de una naturaleza sumamente territorial y agresiva, esta confiada ave nidifica entre los meses de septiembre y noviembre, en \u00e1reas cercanas al agua y algo de vegetaci\u00f3n, con preferencia en los valles precordilleranos, oasis, jardines y pozos de agua, construyendo un nido colgante desde alguna rama de \u00e1rbol o arbusto.\u00a0El picaflor del norte pertenece a la familia Trochilidae, y al grupo de los picaflores \u201cabeja\u201d, siendo sus parientes m\u00e1s cercanos tanto el picaflor de Arica como el picaflor de Cora. Ahora bien, es pariente m\u00e1s lejano del Picaflor azul, Picaflor Chileno, Picaflor de Juan Fern\u00e1ndez, Picaflor de la Puna, entre otros. Finalmente, en nuestro pa\u00eds, se describen dos subespecies en nuestro pa\u00eds, la subespecie vesper y la subespecie atacamensis, diferenciandose por ubicaci\u00f3n y tama\u00f1o, siendo este ultimo de menor tama\u00f1o.", "habitat": "Amplia distribuci\u00f3n por la costa del Oc\u00e9ano Pacifico en Am\u00e9rica del Sur, espec\u00edficamente desde Per\u00fa hasta el norte de Chile. En nuestro pa\u00eds, un residente anual y com\u00fan de valles, oasis, y con menor frecuencia, de quebradas cordilleranas hasta los 3.500 msnm desde Arica y Parinacota hasta la regi\u00f3n de Coquimbo.  La subespecie vesper, se desplaza como habitante cl\u00e1sico desde Arica hasta Calama, mientras que la subespecie attacamensis se desplaza como residente anual desde Caldera hasta Ovalle, siendo registrado como un errante en la regi\u00f3n Metropolitana.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), esta ave se encuentra en la categor\u00eda de Peligro Menor. Las principales amenazas para esta especies se asocia a la perdida y fragmentaci\u00f3n de h\u00e1bitat, principalmente por presiones antr\u00f3picas como la expansi\u00f3n urbana, disminuci\u00f3n de las \u00e1reas verdes, y los cambios de uso de suelo. No obstante, al igual que otros picaflores, se reconoce como una especie beneficiosa para el equilibrio de los ecosistemas naturales, dado su condici\u00f3n intr\u00ednseca de polinizador.", "didyouknow": "Esta ave ha sido reconocida com\u00fanmente como \u201ccolibr\u00ed de atacama\u201d, \u201cpicaflor\u201d y \u201cpica-la-rosa\u201d. As\u00ed mismo, es conocido como \u201cLumi-amchi\u201d por la cultura aymara, y como \u201cSihuarquenti\u201d por los pueblos originarios de lengua quechua, en referencia a sus colores.El picaflor del norte utiliza su larga cola en el momento de alimentarse como si esta fuese un tim\u00f3n. As\u00ed mismo, en contraste con la continua actividad de otros picaflores, esta especie se regala un merecido descanso, por algunos minutos, posado en una rama.En t\u00e9rminos generales, el picaflor es una de las aves de mayor recorrido, trascendencia y presencia en la identidad y cultura de nuestro pa\u00eds, no obstante, no existe un reconocimiento expl\u00edcito seg\u00fan la diversidad de especies con presencia nacional, no obstante, existe un relato popular que hace referencia directa al Picaflor del Norte, exhibiendo diversas versiones entre la regi\u00f3n de Atacama y Coquimbo. En concreto, la narraci\u00f3n sit\u00faa a un picaflor en tiempos de sequ\u00eda, y ante, la falta y poca disponibilidad de agua, una madre picaflor debe iniciar un viaje a la costa en busca de agua para sus peque\u00f1os polluelos. El relato, narra la compleja traves\u00eda del picaflor, entre descanso y vuelo esta peque\u00f1a ave logra llegar a la costa, y luego de conseguir agua inicia su retorno, no obstante, mientras vuelve se encuentra con sediento viajero, por lo que decide compartir un poco de su fuente de agua, quedando solo para sus polluelos. Fue as\u00ed, que, tras un extenuante viaje, les pudo dar un poco de agua a sus peque\u00f1os, no pudiendo, la madre, ingerir ni una gota de agua. Lo que no se sab\u00eda, es que, una curiosa nube la sigui\u00f3 desde la playa, y ante la hermosa actitud del picaflor con sus polluelos y el viajero, de tanta emoci\u00f3n, comenz\u00f3 a llorar, y as\u00ed fue como, un peque\u00f1o picaflor, entre vuelo y descanso, la lluvia y la alegr\u00eda del valle.   En la zona norte, es cl\u00e1sica la denominaci\u00f3n de \u201cpicaflor\u201d para aquellas personas que no se comprometen amorosamente, prefiriendo el amor libre, la poligamia, o, actualmente denominado, poliamor, a su vez, se argumenta que se debe a su h\u00e1bito de \u201csaltar de flor en flor\u201d como estrategia de alimentaci\u00f3n.  As\u00ed mismo, en Atacama, es un mito urbano sobre el paradero de los picaflores durante la lluvia. Finalmente, al igual que en la zona central, se reconoce que su avistamiento es signo de buena suerte, y, s\u00edmbolo de protecci\u00f3n contra las malas energ\u00edas.     Un dato interesante, se relaciona con que este picaflor coexiste, en su h\u00e1bitat, con el picaflor de Cora, pero se alimentan de diferentes flores o diversas partes de una flor, por lo que, podr\u00edan ser avistados en conjunto durante una jornada de alimentaci\u00f3n.  Y, \u00bfCu\u00e1l es tu historia con esta maravilla del norte?"}, "gallery": [{"name": "18082018080945picaflor_del_norte_hembra_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"name": "15082018091705picaflor_del_norte_alain_macias_2_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018080945picaflor_del_norte_hembra_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 147, "uid": "147-patagonas-gigas", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3267/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3266/15082018091803picaflor_gigante_alain_macias_2_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "15082018091803picaflor_gigante_alain_macias_2_web.jpg", "name": "15082018091803picaflor_gigante_alain_macias_2_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/15082018091803picaflor_gigante_alain_macias_2_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "15082018091803picaflor_gigante_alain_macias_2_web.jpg", "name": "15082018091803picaflor_gigante_alain_macias_2_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Picaflor Gigante", "latin": "Patagonas gigas", "english": "Giant Hummingbird"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3268/09092018084140.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084140", "filename": "09092018084140.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Giant Hummingbird"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "20 - 22 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Apodiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Este picaflor es enorme, alcanzando una longitud m\u00e1xima de 23 cm, siendo clasificado como el picaflor de mayor tama\u00f1o en el mundo. Se caracteriza por presentar un cuerpo esbelto, con elegantes y delgadas,  y cola larga. Exhibe un color negro en las patas, y en su largo y recto pico. Predominante gris pardoso con destellos de verde met\u00e1lico en su dorso, en contraste, con el color caf\u00e9 rojizo de las partes inferiores con ribetes verdoso en abdomen y garganta. Supracaudales ribeteadas de blanco y rectrices con una mezcla de tonos caf\u00e9 y gris verdoso, con marcados destellos de verde met\u00e1lico. Leve dimorfismo sexual en la especie, con los machos de mayor tama\u00f1o que las hembras.A este gigante es com\u00fan observarlo en actitud migratoria desde zonas \u00e1ridas o playas hasta matorrales, y precordillera andina. No obstante, se caracteriza recorrer desde ambientes semi\u00e1ridos abiertos, y terrenos arbolados en busca de su merienda predilecta, el n\u00e9ctar de flores grandes y coloridas, incluyendo a Puya, Nicotiana, Lobelia, y Echinopsis, entre otras, adem\u00e1s de consumir, en raras ocasiones, insectos.   Esta inquieta e intr\u00e9pida ave suele descansar por largos periodos, perchando en ramas de \u00e1rboles bajos o arbustos, y muy por el contrario, en tiempos de actividad exhibe un vuelo notoriamente ondulante, a veces alto y err\u00e1tico, y si lo alcanza como un lento movimiento de las alas puede simular a un vencejo.Por otro lado, el picaflor gigante es una especie que no presenta h\u00e1bitos gregarios, m\u00e1s bien, destaca por su naturaleza agresiva y territorial, ya sea en solitario o en pareja, y por delatar su presencia a trav\u00e9s de sus caracter\u00edsticos silbidos cortos e intensamente agudos. Por \u00faltimo, durante la etapa de nidificaci\u00f3n, esta especie construye un nido muy peque\u00f1o, con forma de copa y reforzado con tela de ara\u00f1a, generalmente, en ramas o \u00e1reas de alta exposici\u00f3n y baja altura.  Pertenece a la familia Trochilidae, por lo tanto, es pariente del Picaflor azul, Picaflor Chileno, Picaflor de Juan Fernandez, Picaflor de la Puna, Picaflor Cordillerano, Picaflor de Arica, Picaflor de Cora, entre otros.  Se describen dos subespecies en nuestro pa\u00eds, la subespecie gigas y la subespecie peruviana, la que presenta, por un lado, una distribuci\u00f3n desde la zona cordillerana del extremo norte del pa\u00eds hacia la regi\u00f3n cordillerana de Colombia, y, por otro lado, un mayor tama\u00f1o que la subespecie gigas.", "habitat": "Esta ave presenta una amplia distribuci\u00f3n en el Am\u00e9rica del Sur, con presencia en Argentina, Chile, Per\u00fa, Bolivia, y Ecuador. En nuestro pa\u00eds, el picaflor gigante es un residente migratorio y localmente com\u00fan, entre los meses de septiembre y marzo, desde Atacama hasta Arauco, desplaz\u00e1ndose preferentemente por zonas arbustivas desde la costa hasta la cordillera, en m\u00e1ximo de 2000 msnm. Por su parte, adem\u00e1s de ser descrito como un visitante errante en la Isla Grande de Chilo\u00e9, durante la temporada fr\u00eda, esta especie decide migrar hacia las regiones del norte de Argentina.  Por su parte, la subespecie peruviana tiene una amplia distribuci\u00f3n en el sector andino dispuesto entre Chile y Colombia. En nuestro pa\u00eds, esta especie habita solamente en la cordillera del extremo norte, espec\u00edficamente, se extiende en sector cordillerano ubicado entre Arica, Parinacota, y Tarapac\u00e1.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), esta ave se encuentra en la categor\u00eda de Preocupaci\u00f3n Menor. Dentro de las principales amenazas para esta especie, destacan   la perdida y deterior del h\u00e1bitat por deforestaci\u00f3n, cambios de uso de suelo y expansi\u00f3n urbana. Adem\u00e1s, se mencionan como potenciales amenazas a la captura de los ejemplares para cautiverio, y la constante persecuci\u00f3n de los individuos por alimentarse en \u00e1rea agr\u00edcolas.  Por otro lado, se reconoce como una especie  beneficiosa para el equilibrio de los ecosistemas naturales, dado su condici\u00f3n intr\u00ednseca de polinizador.", "didyouknow": "Esta ave ha sido reconocida seg\u00fan geograf\u00eda y cultura. Por ejemplo, se le reconoce al picaflor gigante como \u201cF\u00fctra Pinda\u201d o \u201cPinguera\u201d, por la cultura mapuche, como \u201cLumi-amchi\u201d por la cultura aymara, y como  \u201cSihuarquenti\u201d por los pueblos originarios de lengua quechua,\u00a0 traduci\u00e9ndose al espa\u00f1ol como \u201cpicaflor turquesa\u2033 en referencia a sus colores. Por otro lado, esta ave es com\u00fanmente conocida en nuestro pa\u00eds como \u201cPingara\u201d, y como \u201cpicaflor de coquimbo\u201d en la regi\u00f3n de Coquimbo. En t\u00e9rminos generales, el picaflor es una de las aves de mayor recorrido, trascendencia y presencia en la identidad y cultura de nuestro pa\u00eds, no obstante, no existe un reconocimiento explicito seg\u00fan la diversidad de especies con presencia nacional, siendo de mayor asociaci\u00f3n entre la especie y su impacto cultural, por distribuci\u00f3n y aspecto, a las especies del picaflor gigante y picaflor chico.   Ahora bien, es cl\u00e1sica la denominaci\u00f3n de \u201cpicaflor\u201d para aquellas personas que no se comprometen amorosamente, prefiriendo el amor libre, la poligamia, o, actualmente denominado, poliamor, esto se argumenta en su h\u00e1bito de \u201csaltar de flor en flor\u201d como estrategia de alimentaci\u00f3n. As\u00ed mismo, esta ave figura como un emblema de belleza, delicadeza y misterio en la cultura popular de la zona central de nuestro pa\u00eds, destacando el espect\u00e1culo y deleite que implica su vuelo, y al desconcierto que existe en la poblaci\u00f3n local sobre su estado durante la lluvia, mencionando \u201cque mueren y resucitan\u201d.As\u00ed mismo, se reconoce que su avistamiento es signo de buena suerte, y, en caso de mal de ojo, malas intenciones o hechizo, ejerce su magia, rompiendo cualquier mal.    Por otro lado, la cultura popular destaca la devoci\u00f3n y amor de este gigante picaflor por el  n\u00e9ctar de coloridas flores, por su caracter\u00edstico pico, y el enorme esfuerzo f\u00edsico que compromete degustar su alimento, otorg\u00e1ndole el nombre de colibr\u00ed, nectar\u00edn, o, m\u00e1s elegantemente denominado como el  \u201cbebedor de n\u00e9ctar\u201d.Esta ave se hace presente en la cultura mapuches como s\u00edmbolo de purificaci\u00f3n, presagio y enfermedad, a trav\u00e9s de la creencia, por un lado, en que anuncian la muerte por ahorcamiento o la presentaci\u00f3n de dolor de cabeza en aquellas personas que aportaron, sin saberlo, con su cabello para la construcci\u00f3n del nido, y, por otro lado, en la redenci\u00f3n de aquellas personas que corran detr\u00e1s del vuelo de estas aves.   Entre la diversidad de picaflores presenta nuestro pa\u00eds, se cree que el picaflor gigante tiene un lugar prodigio con lo que respecta a los s\u00edmbolos y relatos en el pueblo aymara. Sin duda, una de las principales asociaciones de esta ave guarda relaci\u00f3n con la muerte y la resurrecci\u00f3n, atribuidas en importantes hitos de su vida, destacando a su andar primaveral y fugaz durante la temporada c\u00e1lida, a su emblem\u00e1tica y misteriosa evaporaci\u00f3n durante el invierno, y a su resurrecci\u00f3n como embajador m\u00e1gico y divino durante la nueva temporada de florecimiento y calor.  De forma simult\u00e1nea, es conocido como un \u201cp\u00e1jaro resucitado\u201d, y, como un instrumento de comunicaci\u00f3n entre las almas muertas, especialmente de los ni\u00f1os, y los vivos. Por otro lado, el misticismo de esta ave se expresan en la compleja relaci\u00f3n que tiene con el c\u00f3ndor en diversos relatos de la cultura aymara, mencionando que, por un lado, esta ave siempre socorre a los cautivos del c\u00f3ndor, y por otro lado, su tama\u00f1o y el caracter\u00edstico collar verde de su cuello se deben a las represalias del c\u00f3ndor frente a sus heroicas actitudes, explicando en sus relatos que, tras n\u00fameros picotazos, un picaflor de tama\u00f1o similar a un \u00f1and\u00fa fue dividido en miles de peque\u00f1as aves, alcanzando as\u00ed su tama\u00f1o actual, y, que, tras salvar a una joven, el padre, en retribuci\u00f3n, le otorgo su cl\u00e1sico collar verde met\u00e1lico.  Finalmente, el m\u00e1s gigante de los picaflores se ha transformado en un icono de poes\u00eda, humor y versiones de importantes relatos de nuestro quehacer nacional. El mism\u00edsimo Charles Darwin quedo perplejo frente a este maravilloso ejemplar, describi\u00e9ndolo detalladamente en su texto \u201cDiario de viaje de un naturalista\u201d. Por otro lado, el relato mapuche denominado \u201cel picaflor y el aromo\u201d, en algunas versiones, el picaflor ha sido descrito con los rasgos del picaflor gigante. Es m\u00e1s, la proporci\u00f3n del tama\u00f1o del nido y el cuerpo del ave, m\u00e1s la llega de la familia, ha transformado a esta especie en protagonista de ilustraciones humor\u00edsticas, y algunas burlas. Y, \u00bfcu\u00e1l es tu historia con este peque\u00f1o gigante alado?"}, "gallery": [{"name": "15082018091803picaflor_gigante_alain_macias_2_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "15082018091803picaflor_gigante_alain_macias_2_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084140", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 6, "uid": "6-podilymbus-podiceps", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3189/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3188/18082018081428picurio_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018081428picurio_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018081428picurio_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018081428picurio_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018081428picurio_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018081428picurio_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Picurio", "latin": "Podilymbus podiceps", "english": "Pied-billed Grebe"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3190/09092018084202.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084202", "filename": "09092018084202.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Pied-billed Grebe"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "30 - 38 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Podicipediformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave muy compacta de tama\u00f1o mediano, posee en promedio 34 cent\u00edmetros de longitud y 410 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual. Tienen un plumaje gris oscuro en\u00a0, general, garganta color negro y abdomen blanquecino. Pico blanco grueso con una l\u00ednea transversal negra. Ojos negros con anillo orbital color blanco. Se alimentan de peces, anfibios, crust\u00e1ceos, insectos, moluscos, an\u00e9lidos y tambi\u00e9n algo de vegetaci\u00f3n, todo esto dependiendo de la disponibilidad. Capturan su alimento zambull\u00e9ndose y buceando aunque tambi\u00e9n buscan insectos o vegetaci\u00f3n en la superficie. El Picurio es un ave silenciosa, que rara vez se puede ver fuera del agua, es un excelente zambullidor y buceador, adem\u00e1s de dominar muy buen su flotabilidad, sumergi\u00e9ndose sin problemas y sin siquiera mover el agua. Es el menos vistoso de los zambullidores en Chile, son 5 en total, siendo sus parientes m\u00e1s cercanos el Pimpollo, Blanquillo, Huala y Blanquillo tobiano.", "habitat": "Estas t\u00edmidas aves se pueden observar solitarias o en parejas desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta la Regi\u00f3n\u00a0, de Ays\u00e9n. Suelen frecuentar zonas con grandes cuerpos de agua dulce con pajonales y tambi\u00e9n en estuarios. Nidifican solitarias en humedales de agua dulce, colocando sus nidos en plataformas vegetales en la superficie del agua, donde colocan entre 6 a 8 huevos de color blanco a ocr\u00e1ceos", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), el Picurio est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n, fragmentaci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Poseen un plumaje invernal m\u00e1s apagado, el color de la garganta se torna blanquecino, el gris de la cabeza y partes superiores van de un color gris\u00e1ceo a caf\u00e9 y la banda negra caracter\u00edstica del pico casi desaparece. Adem\u00e1s es el \u00fanico de los zambullidores con no tiene penacho en la cabeza."}, "gallery": [{"name": "18082018081428picurio_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018081428picurio_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084202", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 84, "uid": "84-pardirallus-sanguinolentus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3204/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3203/18082018081758piden_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018081758piden_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018081758piden_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018081758piden_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018081758piden_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018081758piden_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pid\u00e9n", "latin": "Pardirallus sanguinolentus", "english": "Plumbeous Rail"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3205/09092018084221.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084221", "filename": "09092018084221.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Plumbeous Rail"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "30 - 38 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Gruiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Esta elegante ave mide entre los 28-40 cm de longitud, seg\u00fan la subespecie, exhibiendo un predominante color oscuro en su cuerpo, con un pico largo, algo curvado hacia abajo, con rojo en la base, azulado en el medio y verdoso en el extremo, y patas de tonos seg\u00fan \u00e9poca reproductiva y no reproductiva, siendo de color rojo y color verde, respectivamente. Por su parte, el tono oscuro predominante se expresar en el tono pardo oliv\u00e1ceo caracter\u00edstico desde la nuca a las coberteras, adem\u00e1s de la cola. Mientras que el sector de la cara, cuello, pecho y abdomen ostentan tonalidades difusas de gris ceniciento. En el caso de los juveniles, son completamente de color pardo. Por su parte, la subespecie simonsi es m\u00e1s chica y de pico m\u00e1s brillante que, las subespecies sure\u00f1as landbeckii y luridus, siendo esta \u00faltima la de mayor tama\u00f1o, y la \u00fanica que no exhibe colores vivos en la base del pico.   Es habitual observarla por todo \u00e1reas cercanas a todo tipo de humedales en busca de su merienda principalmente durante la noche o al crep\u00fasculo, recorriendo, de preferencia, campos abiertos o \u00e1reas agr\u00edcolas en busca del men\u00fa del d\u00eda, cuya carta var\u00eda entre sabrosos y nutritivos an\u00e9lidos, insectos, ar\u00e1cnidos, moluscos, hasta exquisitas larvas de anfibios, y en menor proporci\u00f3n, puede consumir vegetales.   Es un ave de h\u00e1bitos generalmente solitario, aunque es posible avistarlo en grupos familiares. Diestro en el arte de pasar inadvertido, el piden es un ave que vive escondida en el totoral y vegetaci\u00f3n, con infrecuentes y ausentes jornadas de vuelo y nado, solo en caso de sentirse en peligro, huye a la carrera y se esconde entre las plantas. No obstante, en aquellos sitios que reconoce como no amenazantes llega a acostumbrarse a la presencia humana, delat\u00e1ndose al buscar alimento. Ahora bien, tambi\u00e9n es capaz de nadar, y destaca por su compulsivo movimiento de cola al caminar.  Esta sigilosa y temerosa ave anida entre los meses de octubre y enero, construyendo un irregular y desali\u00f1ado nido de pasto entre la densa vegetaci\u00f3n de su h\u00e1bitat.   El pid\u00e9n pertenece al orden Gruiformes, y a la familia Rallidae, donde tambi\u00e9n se encuentran sus parientes aves como la Tagua, la Tagua chica, Tagua gigante, Tagua cornuda, Tagua de frente roja, Tagua andina, Pidencito, Pid\u00e9n moteado, Pid\u00e9n austral, entre otras. En nuestro pa\u00eds, se encuentran tres subespecies de esta especie, registr\u00e1ndose a la subespecie simonsi en la zona nortina, y a la subespecie landbeckii y subespecie luridus en el sector sur del pa\u00eds, diferenci\u00e1ndose en tama\u00f1o, color y distribuci\u00f3n.", "habitat": "Especie de amplia distribuci\u00f3n en Am\u00e9rica del Sur, describiendo su presencia en Per\u00fa, Argentina, Paraguay, Uruguay, Brasil y Chile. En nuestro pa\u00eds reside habitualmente en diversos tipos de humedales como r\u00edos, esteros, oasis, lagunas, pantanos, entre otras, desde Arica hasta Tierra del Fuego.   Particularmente, la subespecie landbecki se distribuye en territorio nacional entre Atacama y Ays\u00e9n, y en Argentina. Por su parte, la subespecie simonsi solo se encuentra solo entre Arica y Antofagasta, adem\u00e1s de Per\u00fa. Y finalmente, la subespecie luridus es la de distribuci\u00f3n m\u00e1s austral, encontr\u00e1ndose solo en Tierra del Fuego y Archipi\u00e9lago del Cabo de Hornos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, esta especie se encuentra en la categor\u00eda de \u201cPreocupaci\u00f3n Menor\u201d, y mantiene una poblaci\u00f3n estable. Sus principales amenazas est\u00e1n asociadas a la alteraci\u00f3n de su h\u00e1bitat, exhibiendo amenazas tipo f\u00edsicas como extracci\u00f3n y modificaci\u00f3n del caudal de agua superficial, drenaje de zonas de humedales, deforestaci\u00f3n, expansi\u00f3n de zonas urbanas. As\u00ed mismo, se describen amenazas qu\u00edmicas como contaminaci\u00f3n por el uso de agroqu\u00edmicos de la agricultura, descarga de riles, descarga de metales pesados, y finalmente, se describen amenazas biol\u00f3gicas como pastoreo y ramoneo en zonas de humedales, depredadores dom\u00e9sticos (perro y gato) que afectan avifauna nativa, monocultivos, por simplificaci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n de ecosistemas circundante, y p\u00e9rdida de biodiversidad por introducci\u00f3n de especies ex\u00f3ticas, entre otras.", "didyouknow": "Esta ave ha sido denominada seg\u00fan geograf\u00eda y cultura, por ejemplo, dentro de sus nombres comunes est\u00e1 el destacan \u201cPid\u00e9n com\u00fan\u201d, \u201cCotuta\u201d en el sector chilote, y \u201cPide\u00f1\u201d por la cultura mapuche. As\u00ed mismo, dada su amplia distribuci\u00f3n, es conocida como \u201cGallineta com\u00fan\u201d en Argentina, Uruguay y Paraguay, como \u201cRasc\u00f3n Plomizo en Bolivia y Argentina, y \u201cGallareta\u201d en Per\u00fa.     Sin duda, esta ave es protagonista de relatos, saberes y cultura popular de nuestro pa\u00eds. Por ejemplo, en la cultura Chilota, la Cotuta cumple un rol fundamental como s\u00edmbolo premonitorio y anunciante del clima, anunciando con precisi\u00f3n y acierto el pron\u00f3stico clim\u00e1tico del d\u00eda siguiente, anunciando un d\u00eda plagado de buen tiempo  si estas carism\u00e1ticas y coquetas aves se escuchan cantar en coro durante las horas pr\u00f3ximas al atardecer, en contraste, con el anuncio de abundantes lluvias, vientos y mal tiempo, si estas aves se alejan r\u00e1pidamente en un bullicio vuelo grupal plagado de gritos. Un significado similar adquiere esta ave para el pueblo mapuche, siendo un s\u00edmbolo del clima, ya que pronostica el desarrollo de buen clima para el d\u00eda, si solo si, estas aves cantan a coro, mientras que, si gritan, es se\u00f1al de que la lluvia llegara en pocas horas. Por su parte, para el pueblo Lafkenche su pron\u00f3stico clim\u00e1tico depende de la direcci\u00f3n del grito, anunciando aguacero si el canto va en direcci\u00f3n norte, en oposici\u00f3n, al pron\u00f3stico de buen tiempo, si el grito se dirige hacia el Sur.   Por otro lado, esta ave hace presencia en los dichos populares de nuestro pa\u00eds, principalmente en la zona centro-sur a trav\u00e9s del proverbio \u201cEl que come carne de pid\u00e9n nunca prosperara en los negocios\u201d. As\u00ed mismo, en la regi\u00f3n de coquimbo se dice \u201cNi un pid\u00e9n te comer\u00eda\u201d, aludiendo al poco valor que puede tener una persona, que ni siquiera esta ave, con amplia dieta de invertebrados, lo consumir\u00eda.   Por otro lado, el piden es protagonista indiscutido de la poes\u00eda, narrativa y m\u00fasica de nuestro pa\u00eds. Por ejemplo, el poeta Jaime Mancilla hace honor a esta ave en su poema \u201cFlor de Libro\u201d, a trav\u00e9s de sus versos \u201c(\u2026) Atenci\u00f3n pidi\u00f3 un pid\u00e9n, porque en pedir no hay enga\u00f1o, (\u2026) As\u00ed como aqu\u00ed me ven, ya no ven porque arranco. Ligero apuro mi tranco, con mi colita parada. No vuelo ni nado nada, pero me salvan los zancos (\u2026)\u201d. Por otro lado, el cantautor y folklorista Tito Fern\u00e1ndez hace referencia a esta ave en sus canciones \u201cel cumplea\u00f1os del Tordo\u201d, y \u201cLos pajaros\u201d, a trav\u00e9s de las frases \u201cEl cach\u00fao andaba de farra con el piden, trasnochando junto al b\u00faho\u201d, y \u201cEl pid\u00e9n vive en el r\u00edo, el pid\u00e9n vive en el r\u00edo, y en su canto va diciendo \u2033tas-tas\u201d que fr\u00edo (\u2026.)\u201d, respectivamente. As\u00ed mismo, esta ave levanta su presencia en el poema \u201cVasos de arcilla\u201d  del poeta Carlos Acu\u00f1a, y en el poema \u201cDuelo de p\u00e1jaros mudos\u201d del poeta Bernardo Reyes. Finalmente, esta ave es protagonista y figura de numerosos relatos y narrativas chilenas, y latinoamericanas, como el cuento tradicional \u201cEl nido de todo ser\u201d, \u201cMi amigo Pid\u00e9n y otros relatos\u201d del escritor chileno Luis Durand o su presencia en el cuento \u201cEl vagabundo\u201d de Don Baldomero Lillo, entre muchos otros relatos, incluyendo las tuyas, por lo tanto \u00bfCu\u00e1l es tu historia favorita con el respecto al pid\u00e9n?"}, "gallery": [{"name": "18082018081758piden_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018081758piden_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084221", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 85, "uid": "85-laterallus-jamaicensis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3221/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3220/20082018090013pidencito_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018090013pidencito_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018090013pidencito_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018090013pidencito_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018090013pidencito_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018090013pidencito_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pidencito", "latin": "Laterallus jamaicensis", "english": "Black Rail"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Black Rail"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "12 - 21 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Los R\u00edos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Gruiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Casi amenazado(NT)"}}, "description": "Esta peque\u00f1a ave, mide s\u00f3lo entre 12 y 21 cm de largo, exhibiendo una coloraci\u00f3n general de tonos oscuros con tonos pardo verdoso en su corto pico y patas, y ojos rojos. En t\u00e9rminos concretos, exhibe tonos gris\u00e1ceos ceniza en su cabeza, parte delantera del cuello y pecho, en contraste con su blanquecina garganta. Por su parte, el color rufo pardusco oscuro se apodera del sector de la nuca, sector lateral y posterior del cuello, y la parte inferior del dorso. Finalmente, un tenue pardo oliv\u00e1ceo oscuro se ostenta en el dorso, lomo, rectrices, cobertoras, abdomen y flancos con manchitas transversales blanquecinas.Es un fiel habitante de \u00e1reas h\u00famedas con vegetaci\u00f3n prominente, siendo de com\u00fan observaci\u00f3n en pantanos, fangales, humedales de agua salada y dulce en busca de su merienda basada en un rico men\u00fa de invertebrados acu\u00e1ticos y terrestres, y en menor caso, de semillas. Por otro lado, es reconocida como un ave sagaz, cautelosa y veloz, siendo muy dif\u00edcil de observar por su tama\u00f1o y por su h\u00e1bitat, no obstante, su presencia se reconoce por su caracter\u00edstica vocalizaci\u00f3n: Kiii-ki-ki-duuu, emitidas, con frecuencia en medio de la noche durante la primavera y veranoAsustadizo y escurridizo por naturaleza, el pidencito se caracteriza por su escape r\u00e1pido ante amenazas, preferentemente a trav\u00e9s de una huida en carrera, desplegando vuelos cortos ante una necesidad urgente.\u00a0 As\u00ed mismo, esta ave nidifica entre los meses de noviembre y diciembre, construyendo sus nidos entretejidos con la vegetaci\u00f3n o el suelo de \u00e1reas pantanosas o humedales.\u00a0El pidencito es la \u00fanica de las cinco subepecies de\u00a0Literallus jamaicensis\u00a0que reside en nuestro pa\u00eds, siendo sus parientes m\u00e1s cercanos: Tagua andina, Tagua , Tagua cornuda, Tagua gigante, Tagua chica, Tagua de frente roja, Tag\u00fcita del norte, Pid\u00e9n moteado, Pid\u00e9n, Tag\u00fcita purp\u00farea, Tag\u00fcita, y Pid\u00e9n austral.", "habitat": "Es importante mencionar que la especie de Literallus jamaicensis es de amplia distribuci\u00f3n a nivel del continente americano. Para el caso de la subespecie salinasi, se distribuye en el Chile central, y en ciertas \u00e1reas de Argentina. Particularmente, en nuestro pa\u00eds, es un fiel habitante de los humedales y \u00e1reas pantanosas con aguas de baja profundidad y prominente vegetaci\u00f3n desde la localidad de Huasco, en Atacama, hasta Valdivia.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), esta ave se encuentra en la categor\u00eda de Casi Amenazada. Se reconoce como principal amenaza a la destrucci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, exhibiendo un preocupante deterioro y degradaci\u00f3n de humedales por contaminaci\u00f3n, sequ\u00eda, incendios forestales, extracci\u00f3n de agua, pastoreo, y la expansi\u00f3n urbano-agr\u00edcola.", "didyouknow": "Esta ave es conocida en nuestro pa\u00eds como \u201cpidencillo\u201d o \u201ctag\u00fcita de las salinas\u201d y como \u201cBurrito Cuyano\u201d en Argentina. Por su parte, esta subespecie tuvo su presentaci\u00f3n en sociedad a nivel mundial en el a\u00f1o 1857, gracias al naturalista alem\u00e1n radicado en Chile, Dr. Rudolfo Phillipi.\u00a0\u00a0Por otro lado, se dice que el pidencito es una de las subespecies de mayor dificultad para la observaci\u00f3n y fotograf\u00eda ornitol\u00f3gica en nuestro pa\u00eds, debido a su h\u00e1bitat y conducta asustadiza. Considerando lo anterior, es importante destacar un suceso que ocurri\u00f3 durante el a\u00f1o 2017 en las dependencias de la Universidad de Concepci\u00f3n, particularmente en el Centro de Rehabilitaci\u00f3n de Fauna Silvestre de la Facultad de ciencias Veterinarias, lugar donde, luego de revisar, liberaron a un pidencito en la laguna Santa Elena, ecosistema similar al natural de esta especie. Se hace referencia a esta situaci\u00f3n debido a la poca frecuencia de avistamiento de esta ave en ese sector, y de experiencias de liberaci\u00f3n con esta especie en el pa\u00eds.\u00a0Finalmente, se le hace menci\u00f3n a esta especie en relatos populares de aves de la zona central, cuentos infantiles ecol\u00f3gicos y narrativa en general, como es el caso del texto \u201cEl volant\u00edn y otros cuentos\u201d de Lautaro Guerra, en donde uno de los personajes dialoga con el pidencito para que evite enojarse. Por su parte, dado la creciente amenaza a los sectores de humedales y \u00e1reas pantanosas en la zona central, el pidencito se ha transformado en un sujeto recurrente de educaci\u00f3n ambiental sobre biodiversidad, con el fin de incentivar el cuidado de dichos espacios a trav\u00e9s de la valoraci\u00f3n de su riqueza ecol\u00f3gica."}, "gallery": [{"name": "20082018090013pidencito_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018090013pidencito_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 98, "uid": "98-haematopus-palliatus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3125/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3124/06082018101359pilpilen_leslie_brackenridge_b.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "06082018101359pilpilen_leslie_brackenridge_b.jpg", "name": "06082018101359pilpilen_leslie_brackenridge_b", "ext": "jpg"}, "gallery": [], "names": {"spanish": "Pilpil\u00e9n", "latin": "Haematopus palliatus", "english": "American Oystercatcher"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "American Oystercatcher"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "40 - 44 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Esta ave de tama\u00f1o medio destaca por su cuerpo compacto, y por exhibir un cuello y cabeza de peque\u00f1o tama\u00f1o. Ostenta una contrastante coloraci\u00f3n general entre el negro apizarrado de la cabeza, cuello y pecho superior, y el blanco de su pecho inferior, axilares, subalares, subcaudales, y el abdomen. En su dorso, lomo, supracaudales y cobertoras distinguen un gris pardoso, acentuando su intensidad en su caracter\u00edstica cola. Finalmente, presenta un pico largo, recto y aplanado lateralmente, con una coloraci\u00f3n roja anaranjada y punta amarilla. Presenta ojos peque\u00f1os de color amarillo y un caracter\u00edstico anillo periocular de tonos rojizos. Finalmente, sus patas son largas y robustas, exhibiendo tonalidades que van desde lo blanquecino a lo rosado.\u00a0A esta especie es com\u00fan observarla recorriendo la playa en busca de su merienda favorita, principalmente entre rocas y en el sector bajo de la playa. A su vez, aunque la dieta de esta especie se componga principalmente por invertebrados como moluscos, an\u00e9lidos o crust\u00e1ceos, el plato favorito del pilpil\u00e9n son las ostras, no obstante, si la carta lo permite, esta especie prefiere consumir presas de consistencia blanda, en desmedro de aquellas que signifiquen mayor dificultad para el consumo como son los organismos con estructuras calc\u00e1reas.\u00a0Esta ave de h\u00e1bito mon\u00f3gamo y gregario, se define como un fiel habitante de la playa, y visitante ocasional de los islotes aleda\u00f1os, neg\u00e1ndose, por todos los medios, a dejar la costa por una vuelo aventurero hacia el interior de las localidades.\u00a0 Es m\u00e1s, si se alimenta en las regiones baja de la playa escarbando la arena o aprovechando las pozas que se producen, su descanso y reposo se acota al sector posterior de la playa, y mayoritariamente, al sector de dunas.\u00a0En contraste con las grandes bandadas invernales que forma esta especie, el pilpil\u00e9n nidifica en solitario durante los meses c\u00e1lidos de octubre y diciembre en el sector de la arena o las dunas sin cobertura vegetal. En t\u00e9rminos estrictos, el pilpil\u00e9n no construye un nido como tal, sino que ocupa los sitios de depresi\u00f3n en la arena para anidar, siendo catalogado como un nido expuesto con restos de conchas u otros elementos de la playa, en ciertas ocasiones. A su vez, esta especie pone entre dos y tres huevos con forma ovoidal.\u00a0Finalmente, el pilpil\u00e9n pertenece al orden Charadriiformes, y la familia Haematopodidae, siendo pariente directo del Pilpil\u00e9n negro y Pilpil\u00e9n austral. Existen dos subespecies reconocidas para esta especie, siendo la subespecie palliatus la \u00fanica con presencia nacional.", "habitat": "Especie de amplia distribuci\u00f3n en las costas de Americano, registr\u00e1ndose desde Estados Unidos hacia el sur. En nuestro pa\u00eds, es un residente habitual y constante del sector costero, principalmente de playas, dunas e islotes, dispuesto desde Arica a Chilo\u00e9. En cambio, desde el sur de Chilo\u00e9 hasta el Estrecho de Magallanes, el pilpil\u00e9n disminuye su presencia en los sectores costeros de dichas localidades.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), esta ave se encuentra en la categor\u00eda de Preocupaci\u00f3n Menor. Sus principales amenazas para esta especie son las constantes perturbaciones antr\u00f3picas sobre su h\u00e1bitat, especialmente en las \u00e1reas de nidificaci\u00f3n. Es m\u00e1s, el aumento de las actividades tur\u00edsticas, inmobiliarias, extractivas u otras sobre los territorios costeros han desencadenado un deterioro, destrucci\u00f3n y disminuci\u00f3n del h\u00e1bitat de esta especie. Se menciona que las actividades recreativas como el uso de veh\u00edculos, la presencia de animales dom\u00e9sticos y la disposici\u00f3n de basura suponen una amenaza creciente para la sobrevida de esta especie.", "didyouknow": "En nuestro pa\u00eds, esta ave es reconocida com\u00fanmente como \u201costrero\u201d, \u201costrero pio\u201d o \u201ccazador de ostras\u201d, debido a su facilidad de abrir las conchas con su pico. Por su parte,\u00a0 en la mayor\u00eda del continente se le conoce como \u201costrero\u201d o \u201cCazaostra\u201d, no obstante, es importante destacar que en Brasil y Paraguay es reconocido como \u201cPiru Piru\u201d Por su parte, su debut en la sociedad cient\u00edfica a nivel mundial fue en 1826 de la mano del naturalista franc\u00e9s Prosper Garnot.\u00a0Un dato interesante sobre esta especie, es que el macho para reconocer a la hembra en etapa de cortejo debe observar y captar una leve diferencia en la zona del iris del ojo de la hembras, presentando una peque\u00f1\u00edsima mancha pigmentada de diferencia entre ambos sexos.\u00a0Sin duda, este es un p\u00e1jaro significativo para las comunidades del sector costero. Por ejemplo, el poeta mapuche Lorenzo Aillapan, \u00dc\u00f1\u00fcmche se\u00f1ala que el pilpil\u00e9n es quien recibe y da la c\u00e1lida bienvenida a la playa a los visitantes, invit\u00e1ndoles a recorrer y conocer su hogar. Es m\u00e1s, el poeta menciona que esta ave es quien da la aprobaci\u00f3n y el permiso para permanecer en la playa a un visitante de la playa.\u00a0En algunos sectores costeros de la Regi\u00f3n de Coquimbo, el pilpil\u00e9n es reconocido como el patr\u00f3n y soberano de las amplias playas de dicha regi\u00f3n. A su vez, para ciertas personas de la costa serenense la presencia o no de esta especie representa las transformaciones de una playa.\u00a0Finalmente, este icono de la costa figura como protagonista e inspiraci\u00f3n de versos, cuentos y relatos locales. Por ejemplo, el poeta Pablo Neruda hace referencia a esta especie en su poema \u201cCanto General\u201d. A su vez, diversos cuentos de educaci\u00f3n ambiental ocupan al Pilpil\u00e9n como un personaje frecuente del \u00e1rea costera como es el caso del libro \u201cCuentos infantiles de biodiversidad\u201d de Paloma N\u00fa\u00f1ez. Y, \u00bfCu\u00e1l es tu historia con este amante de las playas?"}, "gallery": [], "image": {"name": "06082018101359pilpilen_leslie_brackenridge_b", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 100, "uid": "100-haematopus-leucopodus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3486/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3485/23082018064725pilpilen_austral_rodrigo_reyes_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018064725pilpilen_austral_rodrigo_reyes_web.jpg", "name": "23082018064725pilpilen_austral_rodrigo_reyes_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018064725pilpilen_austral_rodrigo_reyes_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018064725pilpilen_austral_rodrigo_reyes_web.jpg", "name": "23082018064725pilpilen_austral_rodrigo_reyes_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pilpil\u00e9n Austral", "latin": "Haematopus leucopodus", "english": "Magellanic Oystercatcher"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Magellanic Oystercatcher"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "42 - 46 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Los Lagos y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "23082018064725pilpilen_austral_rodrigo_reyes_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "23082018064725pilpilen_austral_rodrigo_reyes_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 99, "uid": "99-haematopus-ater", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3428/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3427/06082018101025pilpilen_negro_michel_baez_b.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "06082018101025pilpilen_negro_michel_baez_b.jpg", "name": "06082018101025pilpilen_negro_michel_baez_b", "ext": "jpg"}, "gallery": [], "names": {"spanish": "Pilpil\u00e9n Negro", "latin": "Haematopus ater", "english": "Blackish Oystercatcher"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Blackish Oystercatcher"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "43 - 46 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Esta maravillosa y mediana ave destaca por sus 45 cm de longitud, sus patas de tono de blanco a rosado, y por su largo, robusto y recto pico de color rojo intenso y punta amarilla. As\u00ed mismo, exhibe un predominante negro apizarrado en su cuerpo, en contraste con el tono caf\u00e9 pardoso oscuro del dorso y sobre las alas. Unos profundos y caracter\u00edsticos ojos amarillos con anillo periocular del mismo color. \n\nFiel a sus h\u00e1bitos costeros, es frecuente observar a esta ave sobrevolando por islotes, roquerios, playas arenosas o dunas costeras en busca de su merienda. Sin duda, el men\u00fa del d\u00eda predilecto del pilpil\u00e9n negro es una exquisita, sabrosa y contundente comida plagada de moluscos, idealmente aquellos que est\u00e1n adosados a las rocas en el \u00e1rea m\u00e1s expuesta al oleaje como choros y lapas. Es m\u00e1s, su estilo y habilidad en la alimentaci\u00f3n, le han otorgado el t\u00edtulo honorifico de \u201cOstrero negro\u201d. Su d\u00eda se distribuye entre la alimentaci\u00f3n, y un caracter\u00edstico holgazaneo en la zona arenosa de la playa. \n\nFuertemente territoriales, estas aves se caracterizan por presentar h\u00e1bitos similares a su pariente el pilpil\u00e9n, no obstante, es una especie menos sociable que la especie mencionada. Durante \u00e9poca no reproductiva, es de usual observaci\u00f3n en solitario, mientras que, en temporada reproductiva, adquiere h\u00e1bitos gregarios, preferentemente desde el nacimiento de los polluelos. El pilpil\u00e9n negro, es un ave fiel a su pareja, construyendo nidos en el suelo de roquerios o playas de conchitas a partir del mes de noviembre. \n\nSus parientes en Chile son el Pilpil\u00e9n austral (Haematopus leucopodus) y el Pilpil\u00e9n (Haematopus palliatus). En t\u00e9rminos oficiales, es descrita como una especie monot\u00edpica, es decir que no presenta subespecie, sin embargo, se ha descrito una subespecie de ostrero negro para el sector de la costa de Pacifico en Norteam\u00e9rica, denominada subespecie bachmani.", "habitat": "Especie de amplia distribuci\u00f3n en Am\u00e9rica del Sur, describiendo su presencia en Per\u00fa, Chile, y en temporada invernal se extiende hasta Uruguay. En Chile, es un residente com\u00fan y local de las playas e islotes del borde costero dispuesto desde Arica a Cabo de Hornos. Sin duda, es una especie con una gran adaptaci\u00f3n al medio, ya que su h\u00e1bitat var\u00eda desde las c\u00e1lidas playas del extremo norte hasta las fr\u00edas costas del extremo sur.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, la especie est\u00e1 clasificada en la categor\u00eda de \u201cPreocupaci\u00f3n Menor\u201d. Se reconoce como principal amenaza a la fragmentaci\u00f3n y destrucci\u00f3n de su h\u00e1bitat.", "didyouknow": "Esta ave es reconocida com\u00fanmente como \u201cpilpil\u00e9n\u201d u \u201costrero\u201d, debido a su parecido en lo f\u00edsico y conductual con el pilpil\u00e9n, y por su facilidad de abrir las conchas con su pico, respectivamente. Su debut en la sociedad cient\u00edfica a nivel mundial fue en 1825 de la mano de dos investigadores franceses. \n\nS\u00edmbolo de resistencia, lucha y territorialidad, esta ave da su nombre de \u201cPilpil\u00e9n Negro\u201d, a un peri\u00f3dico comunitario por la defensa del territorio, originario de la localidad de Los Choros, Coquimbo, que ha proyectado su impacto en el apoyo en intervenciones culturales sobre tem\u00e1ticas ambientales.  Finalmente, el protagonismo de canciones, poemas, y narrativa en general, es propiedad explicita de sus parientes cercanos,  el pilpil\u00e9n com\u00fan y el pilpil\u00e9n austral, no obstante, se cree que las referencias en los versos de Neruda, o algunas de las menciones sobre el pilpil\u00e9n en los escritos de Mariano Latorre, pueden ser inspiradas en este ejemplar. Lo que s\u00ed, es un indiscutido protagonista de los libros sobre registros y expediciones hist\u00f3ricas sobre biodiversidad costera de nuestro pa\u00eds. Y, \u00bfCu\u00e1l es tu historia con el pilpil\u00e9n negro?"}, "gallery": [], "image": {"name": "06082018101025pilpilen_negro_michel_baez_b", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 4, "uid": "4-rollandia-rolland", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3321/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3320/13082018083903pimpollo_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018083903pimpollo_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "13082018083903pimpollo_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018083903pimpollo_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018083903pimpollo_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "13082018083903pimpollo_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pimpollo", "latin": "Rollandia rolland", "english": "White-tufted Grebe"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "White-tufted Grebe"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "24 - 36 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Podicipediformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave peque\u00f1a de cabeza, dorso, cuello y pecho de coloraci\u00f3n negra, mientras que sus partes inferiores son de color cobre. Posee unas plumas por el lado de la cabeza, rodeando al ojo, de color blanco con l\u00edneas negras, destacando su ojo de color rojo. Esta especie no posee dimorfismo sexual, pero existen variaciones de tonalidades seg\u00fan la temporada; En invierno, su plumaje es m\u00e1s apago, donde el negro de la cabeza y partes superiores se torna m\u00e1s gris\u00e1ceo, mientras que su zona inferior es m\u00e1s amarillenta. Se alimenta de peces, crust\u00e1ceos e insectos, los que captura buceando en el agua. Se le puede ver en parejas o peque\u00f1os grupos, en cualquier cuerpo de agua con vegetaci\u00f3n emergente. Por su forma y comportamiento puede ser confundido con otros zambullidores como el\u00a0Blanquillo\u00a0y el\u00a0Picurio. Sus parientes en Chile pertenecen a la familia Podicipedidae, donde se encuentran la\u00a0Huala, el Pimpollo Tobiano, el Picurio y el Blanquillo.", "habitat": "En Chile se distribuye desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta el extremo sur en Tierra del Fuego. Su rango llega hasta Per\u00fa, Bolivia y Argentina, hasta las Islas Malvinas. Se le generalmente en grupos, compartiendo con otras especies como patos, taguas y otros zambullidores, habitando una gran variedad de ambientes acu\u00e1ticos, principalmente zonas de agua dulce y poco profundas, aunque en invierno frecuenta la costa marina, estrechos y canales en la zona sur del pa\u00eds. Nidifica en zonas de agua dulce, en la vegetaci\u00f3n emergente, donde pone de 4-6 huevos de color blanco azulado.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Pimpollo est\u00e1 catalogado como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo, por las caracter\u00edsticas de su h\u00e1bitat, se podr\u00eda ver amenazado por la destrucci\u00f3n de humedales, contaminaci\u00f3n de aguas, y ataques de especies invasoras, como gatos y perros.", "didyouknow": "Dentro de los zambullidores presentes en Chile es el m\u00e1s peque\u00f1o."}, "gallery": [{"name": "13082018083903pimpollo_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018083903pimpollo_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 11, "uid": "11-spheniscus-humboldti", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3635/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3634/13082018092252pinguino_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018092252pinguino_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "13082018092252pinguino_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018092252pinguino_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018092252pinguino_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "13082018092252pinguino_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Ping\u00fcino de Humboldt", "latin": "Spheniscus humboldti", "english": "Humboldt Penguin"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Humboldt Penguin"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "65 - 70 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Los Lagos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Sphenisciformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Vulnerable(VU)"}}, "description": "Este ping\u00fcino mediano se caracteriza por exhibir entre 65-70 cm de longitud, y entre 4,2-5 kilogramos de peso. Ostenta un pico robusto, grueso y aplanado verticalmente con color oscuro en su extensi\u00f3n, y de base color rosado intenso, adem\u00e1s de presentar patas gris\u00e1ceas oscuras. Presenta un color negro predominante en su cabeza y parte posterior, en contraste, con el blanco de su cuello, partes inferiores y la caracter\u00edstica l\u00ednea blanca que se extiende desde el cuello hasta la frente, recorriendo un trazo por detr\u00e1s del sector auricular y sobre los ojos. Este carism\u00e1tico ping\u00fcino destaca por su banda negra con forma de \u201cu\u201d invertida que cruza el \u00e1rea pectoral desde los flancos hasta la base de las patas. Uno de los rasgos m\u00e1s cl\u00e1sicos de esta especie se describe en el intenso tono rosado que circunda a los ojos de color caf\u00e9 de esta ave.      Esta carism\u00e1tica ave es posible de observar tanto en agua temperadas como en roquerios o laderas de islotes. Experto en el arte del buceo, este ping\u00fcino, entre una o dos veces al d\u00eda, bucea, con diestra habilidad, hasta los 30 metros de profundidad en busca de su plato del d\u00eda. De preferencia, el men\u00fa se compone por nutritivos peces, cefal\u00f3podos y crust\u00e1ceos, siendo capaz de desplazarse en cada viaje de alimentaci\u00f3n hasta unos 35 km desde su colonia, solo con la finalidad de encontrar su merienda preferida: anchoveta, pejerrey o sardina.   Ave con una exquisita t\u00e9cnica de nataci\u00f3n que mezcla saltos y sambullidas cortas durante la traves\u00eda, pudiendo observar un \u00e1gil y brillante despliegue de \u201cmarsopeo\u201d por parte de esta especie. Tremendamente gregario, es frecuente observarlo en pareja o agrupado en sus colonias. Esta singular especie mon\u00f3gama nidifica solo en aquellas islas e islotes que exhiban un suelo blando dentro de su \u00e1rea, ya que, estos ping\u00fcinos medianos son buenos excavadores, ya que construyen sus nidos cavando el suelo durante el oto\u00f1o y la primavera. Pertenece a la familia Spheniscidae, por lo tanto, es pariente del Ping\u00fcino rey (Aptenodytes patagonicus), Ping\u00fcino emperador (Aptenodytes forsteri), Ping\u00fcino pap\u00faa (Pygoscelis papua), Ping\u00fcino de Adelia (Pygoscelis adeliae), Ping\u00fcino de barbijo (Pygoscelis ant\u00e1rctica), Ping\u00fcino de penacho amarillo (Eudyptes chrysome), Ping\u00fcino macaroni (Eudyptes chrysolophus), Ping\u00fcino de Magallanes (Spheniscus magellanicus). Es una especie monot\u00edpica, no presentando subespecies.", "habitat": "Especie end\u00e9mica de la corriente de Humboldt distribuy\u00e9ndose en agua y zonas costeras desde el sur Chile hasta Per\u00fa. En nuestro pa\u00eds, esta especie se distribuye desde Arica hasta Los Lagos, residiendo en aguas cercana a zonas costeras rocosas. Por su parte, se indica que la mayor\u00eda de las colonias reproductivas de esta especie se encuentran desde Valpara\u00edso hacia el norte, adem\u00e1s de haber registros de presencia en el Archipi\u00e9lago Juan Fern\u00e1ndez.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, la especie est\u00e1 clasificada como \u201cVulnerable\u201d. Sin duda, la mortalidad incidental en pesquer\u00edas ha sido reconocida como una amenaza constante para esta especie, indicando a la red agallera como la mayor amenaza para la especie dada su predisposici\u00f3n a desencadenar muertes por entrampamiento en los ejemplares de la especie. Por otro lado, se reconoce como amenaza a la perdida y deterioro de las \u00e1reas reproductivas de la especie, principalmente, por presiones antr\u00f3picas, desarrollo de industria, y explotaci\u00f3n de recursos naturales. A su vez, se menciona como una amenaza con potencial impacto a futuro, a la disminuci\u00f3n de los recursos alimenticios por sobreexplotaci\u00f3n de anchovetas y extracci\u00f3n masiva de sardinas. Finalmente, se identifican como amenazas para esta especie a la captura y caza ilegal para comercio y consumo de la especie, depredaci\u00f3n terrestre de la especie por zorros, perros, o roedores, contaminaci\u00f3n maritimita, externalizaci\u00f3n de presiones industriales y antr\u00f3picas en el h\u00e1bitat de esta especie, entre otras.", "didyouknow": "Esta ave ha sido reconocida com\u00fanmente como \u201cp\u00e1jaro ni\u00f1o\u201d, \u201cmoquete\u201d, \u201cPato burro\u201d y \u201cPing\u00fcino del norte\u201d. Debe su nombre a su distribuci\u00f3n en la corriente de Humboldt. Su debut en la sociedad cient\u00edfica a nivel mundial se dio en 1834, gracias a la descripci\u00f3n realizada por el m\u00e9dico, zo\u00f3logo y bot\u00e1nico alem\u00e1n denominado Franz Ferdinand en su famosa taxonom\u00eda zool\u00f3gica \u201cMeyen\u201d. Un dato interesante respecto a esta especie hace alusi\u00f3n a que el apodo de \u201cping\u00fcinos\u201d hacia los estudiantes chilenos se debe a esta especie, no obstante, no existe un claro consenso.    En t\u00e9rminos populares, el Ping\u00fcino de Humboldt es una de las especies m\u00e1s reconocidas por la ciudadan\u00eda, siendo las pinguineras de esta especie, uno de los principales atractivos naturales del pa\u00eds. As\u00ed mismo, su grave estado de amenaza ha derivado en que varias pinguineras hayan sido nombradas \u00e1reas de conservaci\u00f3n y  protecci\u00f3n por parte del Estado de Chile, denominando como Reserva Nacional Ping\u00fcino de Humboldt al territorio emplazado entre Atacama y Coquimbo, especialmente a las islas de Cha\u00f1aral, Choros y Damas, debido a la presencia de esta especie. Por \u00faltimo, uno de los intentos m\u00e1s llamativos del \u00faltimo tiempo para disminuir la competencia y disminuci\u00f3n de vegetaci\u00f3n de los islotes por causa de conejos en la Reserva Nacional Ping\u00fcino de Humboldt, es la inclusi\u00f3n del perro Finn a la isla durante un par de semanas, con el fin de rastrear conejos, para su erradicaci\u00f3n.      Por su parte, esta carism\u00e1tica ave ha saltado a la fama de forma explosiva tanto en nuestro pa\u00eds como en Per\u00fa, gracias a su protagonismo de la literatura, cortometrajes, y de los noticieros de los \u00faltimos a\u00f1os. Por un lado, el cuento \u201cEmilio, el ping\u00fcino\u201d de Karina Donoso es una narraci\u00f3n ecol\u00f3gica, que de la mano del personaje del ping\u00fcino de Humboldt \u201cSim\u00f3n\u201d, nos permite conocer la ecolog\u00eda y vulnerabilidad de esta especie, y por otro lado, el gran poeta chileno Enrique Lihn hace referencia a este particular ping\u00fcino en su texto \u201cEl cupido Callejero\u201d, aludiendo a \u201cp\u00e1jaro bobo que fuiste arrojado al paseo ahumada por la corriente de Humboldt\u201d, y posteriormente entrando en di\u00e1logos m\u00e1s profundos. As\u00ed mismo, el cortometraje \u201cHumboldt\u201d de Rene Castillo y Nicol\u00e1s Cort\u00e9s, mediante la narraci\u00f3n del intr\u00e9pido viaje de un ping\u00fcino mientras trata de regresar a la Ant\u00e1rtica desde la zona norte, nos adentra en el h\u00e1bitat, especies y amenazas que se disponen a lo largo de la corriente de Humboldt, especialmente, haciendo referencia a esta especie. Finalmente, hace algunos a\u00f1os, el ping\u00fcino de Humboldt fue protagonista de los noticieros a nivel mundial, debido a que Tomas, un ejemplar de esta especie y residente del borde costero de Lima, se desoriento y deambulo por las calles de la ciudad hasta su captura. Y, \u00bfCu\u00e1l es tu historia con este carism\u00e1tico ping\u00fcino?"}, "gallery": [{"name": "13082018092252pinguino_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018092252pinguino_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 10, "uid": "10-spheniscus-magellanicus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3703/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3702/28082018011241pinguino_de_magallanes_paula_de_marco_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "28082018011241pinguino_de_magallanes_paula_de_marco_web.jpg", "name": "28082018011241pinguino_de_magallanes_paula_de_marco_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/28082018011241pinguino_de_magallanes_paula_de_marco_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "28082018011241pinguino_de_magallanes_paula_de_marco_web.jpg", "name": "28082018011241pinguino_de_magallanes_paula_de_marco_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Ping\u00fcino de Magallanes", "latin": "Spheniscus magellanicus", "english": "Magellanic Penguin"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3704/09092018084244.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084244", "filename": "09092018084244.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Magellanic Penguin"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "70 - 76 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Sphenisciformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave de tama\u00f1o grande la cual\u00a0alcanza los 5 kilos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual.El plumaje es de color negro en la cabeza, dorso y aletas. Posee una l\u00ednea blanca que bordea la cara. Abdomen blanco con un grueso collar y l\u00ednea negra desde el pecho hasta las patas. Pico negro. Patas rosadas con negro. Tienen una zona desprovista de plumas cerca del ojo, color rosado.Se alimentan de peces, cefal\u00f3podos y crust\u00e1ceos. Capturan sus presas buceando. El Ping\u00fcino de Magallanes es un ave territorial y muy bulliciosa durante la \u00e9poca reproductiva. Le gusta desplazarse en grupos\u00a0y descansar sobre el agua.\u00a1Ojo! Por sus colores puede ser confundida con el\u00a0Ping\u00fcino de Humboldt. Sus parientes en Chile son especies de la familia Spheniscidae, como el\u00a0Ping\u00fcino Emperador,\u00a0Ping\u00fcino Rey,\u00a0Ping\u00fcino de Penacho Amarillo,\u00a0Ping\u00fcino Macaroni, entre otros.", "habitat": "Estas confiadas aves se pueden observar en solitario, peque\u00f1os grupos o en colonias desde la Regi\u00f3n Atacama hasta la Regi\u00f3n de Magallanes accidental en Archipi\u00e9lago de Juan Fern\u00e1ndez y en Arica. Suelen frecuentar zonas costeras, islas rocosas y aguas marinas. Estas aves nidifican en colonias, colocan sus nidos en agujeros en el suelo o pendientes, poniendo 2 huevos blancos. Tienen un ciclo de cr\u00eda cada temporada.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Ping\u00fcino de Magallanes est\u00e1 catalogado como especie de Casi Amenazada (NT), su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la contaminaci\u00f3n de su ambiente (petr\u00f3leo), pesca incidental (enmalle, arrastre), agotamiento de recursos marinos por parte de la industria pesquera, caza de ejemplares para usarlos como cebos, turismo desmedido, cambio clim\u00e1tico, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros asilvestrados o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Se han registrado buceos de hasta 100 mts bajo el agua y tambi\u00e9n hidridaci\u00f3n o mezcla de genes con el\u00a0Ping\u00fcino de Humboldt."}, "gallery": [{"name": "28082018011241pinguino_de_magallanes_paula_de_marco_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "28082018011241pinguino_de_magallanes_paula_de_marco_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084244", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 231, "uid": "231-eudyptes-chrysocome", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3498/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3497/01102018093553pinguuino_de_penacho_amarillo_russell_scott_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "01102018093553pinguuino_de_penacho_amarillo_russell_scott_web.jpg", "name": "01102018093553pinguuino_de_penacho_amarillo_russell_scott_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/01102018093553pinguuino_de_penacho_amarillo_russell_scott_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "01102018093553pinguuino_de_penacho_amarillo_russell_scott_web.jpg", "name": "01102018093553pinguuino_de_penacho_amarillo_russell_scott_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/01102018093647pinguino_de_penacho_amarillo_liam_quinn_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "01102018093647pinguino_de_penacho_amarillo_liam_quinn_web.jpg", "name": "01102018093647pinguino_de_penacho_amarillo_liam_quinn_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Ping\u00fcino de Penacho Amarillo", "latin": "Eudyptes chrysocome", "english": "Southern Rockhopper Penguin"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Southern Rockhopper Penguin"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "51 - 62 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Sphenisciformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave robusta de tama\u00f1o mediano que alcanza los 3 kilos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual.El plumaje es de color negro en cabeza y dorso, abdomen blanco. Ceja larga y amarilla caracter\u00edstica, adem\u00e1s de una corona er\u00e9ctil en cabeza. Pico corto anaranjado, ojo color rojo y patas rosadas. Se alimentan de crust\u00e1ceos, cefal\u00f3podos y peces, variando seg\u00fan disponibilidad y \u00e9poca. Capturan su alimento buceando a unos 30 metros de profundidad aproximadamente.El Ping\u00fcino de penacho amarillo es un ave agresiva. Emite varias vocalizaciones, siendo un ave muy bulliciosa. Le gusta desplazarse en peque\u00f1as bandadas dando saltos con ambas patas.\u00a1Atenci\u00f3n! Por sus colores puede ser confundido con el\u00a0Ping\u00fcino macaroni. Sus parientes en Chile pertenecen a la familia Spheniscidae como el\u00a0Ping\u00fcino rey,\u00a0Ping\u00fcino emperador, Ping\u00fcino papua, Ping\u00fcino de Barbijo, Ping\u00fcino de Adelia, Ping\u00fcino enano,\u00a0Ping\u00fcino de Humboldt,\u00a0Ping\u00fcino de Magallanes\u00a0y Ping\u00fcino macaroni.", "habitat": "Estas aves se pueden observar en grupos desde el 47\u00b0S (fin Regi\u00f3n Ays\u00e9n) hasta Islas Diego Ram\u00edrez, en la Regi\u00f3n de Magallanes. Suelen frecuentar zonas\u00a0 costeras de archipi\u00e9lagos, islas exteriores, canales, estrechos y aguas pel\u00e1gicas en invierno. Estas aves nidifican en grandes colonias, hasta 100.000 ejemplares, ubicadas en terrenos abiertos. Las colonias pueden ser mixtas con otras especies de ping\u00fcinos incluso con otras especies como albatros o cormoranes. Colocan 2 huevos blanquecinos, pero tienen 1 cr\u00eda por temporada.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Ping\u00fcino de penacho amarillo est\u00e1 catalogado como especie Vulnerable (VU), su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por el cambio clim\u00e1tico, turismo desmedido, destrucci\u00f3n en sitios de nidificaci\u00f3n, uso como cebo para pesca, enfermedades, pesca incidental y modificaci\u00f3n de ecosistemas.", "didyouknow": "Es el ping\u00fcino m\u00e1s peque\u00f1o presente en nuestro pa\u00eds, pero a su vez el m\u00e1s violento en \u00e9poca de cr\u00eda."}, "gallery": [{"name": "01102018093553pinguuino_de_penacho_amarillo_russell_scott_web", "ext": "jpg"}, {"name": "01102018093647pinguino_de_penacho_amarillo_liam_quinn_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "01102018093553pinguuino_de_penacho_amarillo_russell_scott_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 12, "uid": "12-aptenodytes-forsteri", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3287/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3286/07092018033322.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "07092018033322", "name": "07092018033322", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/07092018033322", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "07092018033322", "name": "07092018033322", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/07092018033925", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "07092018033925", "name": "07092018033925", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Ping\u00fcino Emperador", "latin": "Aptenodytes forsteri", "english": "Emperor Penguin"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Emperor Penguin"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "112 - 115 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "En la Ant\u00e1rtica Chilena"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Sphenisciformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "07092018033322", "ext": "jpg"}, {"name": "07092018033925", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "07092018033322", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 223, "uid": "223-eudyptes-chrysolophus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3183/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3182/2908201807041621082018042703pinguino_macaroni_liam_quinn_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "2908201807041621082018042703pinguino_macaroni_liam_quinn_web.jpg", "name": "2908201807041621082018042703pinguino_macaroni_liam_quinn_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [], "names": {"spanish": "Ping\u00fcino Macaroni", "latin": "Eudyptes chrysolophus", "english": "Macaroni Penguin"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Macaroni Penguin"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "70 - 72 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "En la Regi\u00f3n de Magallanes y la Ant\u00e1rtica Chilena"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Sphenisciformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Este ping\u00fcino crestado y de mediano tama\u00f1o se caracteriza por presentar una longitud de 71 cm, un peso oscilante a entre los 3,5 y 7 kg, y obviamente, por sus populares y distintivos penachos de color amarillo-anaranjado que van desde el centro de su frente hacia atr\u00e1s por encima de sus ojos, siendo de mayor extensi\u00f3n los penachos laterales. As\u00ed mismo, exhibe un predominante color negro azulado en su cabeza y dorso, en contraste, con el blanco de sus partes anteriores. Por otro lado, presenta un pico grande de color caf\u00e9 rojizo con notorias comisuras de un tono rosado intenso, ojos de color rojo, y unas rosadas patas palmeadas. La base de la cola tiene una mancha blanca. En los juveniles las plumas amarillo-anaranjadas de la cabeza est\u00e1n reducidas a unas pocas plumas cortas amarillas detr\u00e1s de los ojos y la frente, mientras que la garganta es de color gris oscuro, y carece del distintivo parche blanco de la base de la cola. \nFiel habitante de las zonas ant\u00e1rtico y subant\u00e1rticas, por lo que, es com\u00fan su observaci\u00f3n por costas expuestas de islas fueguinas exteriores, y en el litoral septentrional ant\u00e1rtico. De h\u00e1bitos mayoritariamente pel\u00e1gicos, menos en \u00e9poca de crianza, este agresivo y territorial ping\u00fcino se caracteriza, por un lado, por buscar su merienda diaria de sabrosos y nutritivos peces, cefal\u00f3podos o krill, mediante una \u00e1gil y t\u00e1ctica estrategia de buceo entre los 15 y 50 mts de la columna de agua, y por otro lado, por exhibir una t\u00e9cnica cl\u00e1sica y veloz de \u201cmarsopeo\u201d en su nado por la superficie del agua. \nDe naturaleza gregaria, este ping\u00fcino se agrupa en colonias, densas o vastas, sobre laderas rocosas con grava y tierra. Esta especie anida en el verano austral en islas frente a las costas m\u00e1s al sur de Chile, construyendo, con frecuencia, nidos de poca profundidad en tierra rocosa y bajo la sombra de la hierba de las pampas. Esta especie comparte las labores parentales tanto en la incubaci\u00f3n como crianza de los nuevos ejemplares hasta el mes de vida. Posteriormente, estos simp\u00e1ticos ping\u00fcinos distribuyen las labores parentales con la colonia mediante la creaci\u00f3n de guarder\u00edas para los plumones o cr\u00edas alimentadas hasta los tres meses, cuando mudan de plumaje, y se inician en los h\u00e1bitos pel\u00e1gicos.  \nLos parientes de estas aves corresponden a la familia Spheniscidae, los inconfundibles ping\u00fcinos, aves marinas grandes, de pico fuerte y alas como aletas, incapaces de volar, algunos de ellos son el ping\u00fcino de Humboldt, de Magallanes, de Penacho Amarillo, ping\u00fcino azul, entre otros. Es una especie monot\u00edpica, es decir, no presenta subespecies.", "habitat": "Esta ave presenta una distribuci\u00f3n acotada a los cuadrantes americanos e \u00edndicos de las regiones circumant\u00e1rticas en aguas ant\u00e1rticas al norte de la masa de hielo. Mayoritariamente de h\u00e1bitos pel\u00e1gicos, en nuestro pa\u00eds, esta especie se distribuye en las agua e islas del extremo sur, nidificando en grandes colonias, entre octubre y marzo, desde la Isla Desolaci\u00f3n hasta las Islas Diego Ram\u00edrez, propias del archipi\u00e9lago fueguino. \nDurante el verano austral este ping\u00fcino reside junto a su colonia en terrenos abiertos, \u00e1reas pedregosas,  sitios de flujos de lava o laderas rocosas con grava y tierra, con o sin vegetaci\u00f3n, propios de las costas m\u00e1s australes de nuestro pa\u00eds. As\u00ed mismo, otros puntos de nidificaci\u00f3n para esta especie se encuentran en islas Georgia del sur Crozet, Heard, Kerguelen, McDonald, Pince Edwards, Bouvetoya, entre otros lugares.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, la especie est\u00e1 clasificada como \u201cVulnerable\u201d, debido a que su poblaci\u00f3n se ha reducido en un 30% en las \u00faltimas tres generaciones. Una de sus principales amenazas naturales es la alta depredaci\u00f3n de adultos en el agua por focas leopardo, tiburones y orcas, y de huevos y polluelos por aves como la paloma ant\u00e1rtica o el petrel gigante.  Por otro lado, dentro de las amenazas antr\u00f3picas, se reconoce a la captura de krill como una importante amenaza para la especie, ya que es alimento directo del ping\u00fcino macaroni, principalmente en su estado juvenil. Por otro lado, se reconoce como amenaza al popular turismo de elite propiciado por barcos cruceros que frecuentan aguas ant\u00e1rticas, alterando el ecosistema y h\u00e1bitat de la especie. Por \u00faltimo, se reconocen como potenciales amenazas para la especie, a la industria pesquera de aguas subant\u00e1rticas y a la contaminaci\u00f3n por petr\u00f3leo de naves y barcos, as\u00ed como de industrias.", "didyouknow": "Para lamento de muchos, el origen del nombre de este popular ping\u00fcino no se relaciona con las exquisitas pastas italianas, muy por el contrario, encuentra su origen el peyorativo macaroni, propio de la Inglaterra del siglo XVIII. Durante esa \u00e9poca, los hombres con tendencia a la extravagancia, asiduos a la moda, y con gustos por figurar en la sociedad londinense del momento, instauraron la \u00faltima moda europea en su ornamentaci\u00f3n, agregando plumas con llamativas posiciones en sus pelucas y sombreros, creando el concepto de \u201cmacaroni\u201d como alusi\u00f3n a estos hombres estrafalarios. \n\nOtra versi\u00f3n de la historia es que se les denomino como macaroni a los j\u00f3venes ingleses que adoptaban la moda italiana de tenirse algunas mechas o mechones del cabello de color amarillo. M\u00e1s all\u00e1 de las historias europeas, en nuestro pa\u00eds, este ping\u00fcino fue reconocido como \u201cCalahui\u00f1a\u201d por el pueblo yag\u00e1n.  \n\nPor otro lado, este ping\u00fcino se hace protagonista de la traves\u00eda po\u00e9tica de Juan Manuel Silva, en su texto \u201cOrnitomancia\u201d, mediante la dedicaci\u00f3n exclusiva de versos para las profundas implicancias y significados, m\u00e1s all\u00e1 de lo ecol\u00f3gico, que circunda a esta carism\u00e1tica ave. As\u00ed mismo, esta singular ave debuta en el cine como personaje de la pel\u00edcula animada \u201cScarmper, el Ping\u00fcino\u201d."}, "gallery": [], "image": {"name": "2908201807041621082018042703pinguino_macaroni_liam_quinn_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 13, "uid": "13-aptenodytes-patagonicus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3230/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3229/23082018064956pinguino_rey_roderich_barria_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018064956pinguino_rey_roderich_barria_web.jpg", "name": "23082018064956pinguino_rey_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018064956pinguino_rey_roderich_barria_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018064956pinguino_rey_roderich_barria_web.jpg", "name": "23082018064956pinguino_rey_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/05092018085932pinguino_rey_antonia_cornejo_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018085932pinguino_rey_antonia_cornejo_web.jpg", "name": "05092018085932pinguino_rey_antonia_cornejo_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Ping\u00fcino Rey", "latin": "Aptenodytes patagonicus", "english": "King Penguin"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "King Penguin"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "94 - 95 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "En la Regi\u00f3n de Magallanes y la Ant\u00e1rtica Chilena"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Sphenisciformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ping\u00fcino de tama\u00f1o grande, sin dimorfismo sexual, por lo que ambos sexos son de coloraci\u00f3n general gris por encima y blanco por debajo. Su cabeza es negra, con una mancha anaranjada que se inicia por la zona auricular, pasando por el cuello, hasta la garganta.\u00a0 Su pico es de color negro, con una mancha naranja. Se alimenta de peces y peque\u00f1os moluscos los que caza zambull\u00e9ndose en el agua. Es com\u00fan verlo descansando en grupos numerosos, en costas australes. Por sus colores y su forma puede ser confundido con el\u00a0Ping\u00fcino Emperador.\u00a0Sus parientes m\u00e1s cercanos en Chile, pertenecen a la familia Spheniscidae como el\u00a0Ping\u00fcino Emperador,\u00a0Ping\u00fcino de Magallanes,\u00a0Ping\u00fcino de Humboldt, entre otros.", "habitat": "En Chile se distribuye por el Estrecho de Magallanes y la isla de Tierra del Fuego, con una colonia reproductiva estable en esta \u00faltima. Existen avistamientos ocasionales hasta Valpara\u00edso. Su rango de distribuci\u00f3n alcanza las Islas Malvinas, Georgia del Sur, Islas Sandwich, llegando hasta la Pen\u00ednsula Ant\u00e1rtica. Se desplaza en peque\u00f1os grupos por ambientes marinos, principalmente pel\u00e1gico, mientras que en sus momentos de descanso y reproducci\u00f3n se le puede ver en costas pedregosas y playas arenosas del extremo sur. Anida dos veces cada tres a\u00f1os, poniendo solo un huevo por postura.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Ping\u00fcino Rey est\u00e1 catalogado como una especie de menor preocupaci\u00f3n (LC). Sin embargo podr\u00eda verse afectado por el cambio clim\u00e1tico, adem\u00e1s de la presencia de especies invasoras en sus zonas de reproducci\u00f3n.", "didyouknow": "Es el Ping\u00fcino m\u00e1s grande presente en Chile y el segundo m\u00e1s grande a nivel mundial.\u00a0Durante la segunda mitad del siglo XIX, fueron masacrados con la intenci\u00f3n de llevarse sus huevos, y extraer su aceite y plumas."}, "gallery": [{"name": "23082018064956pinguino_rey_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}, {"name": "05092018085932pinguino_rey_antonia_cornejo_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "23082018064956pinguino_rey_roderich_barria_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 14, "uid": "14-sula-variegata", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3416/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3415/18082018082127piquero_carlos_monteverde_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018082127piquero_carlos_monteverde_web.jpg", "name": "18082018082127piquero_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018082127piquero_carlos_monteverde_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018082127piquero_carlos_monteverde_web.jpg", "name": "18082018082127piquero_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Piquero", "latin": "Sula variegata", "english": "Peruvian Booby"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Peruvian Booby"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "71 - 76 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Los Lagos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Suliformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "18082018082127piquero_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018082127piquero_carlos_monteverde_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 153, "uid": "153-colaptes-pitius", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3347/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3346/2908201806533523082018020319pitio_pablo_gutierrez_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "2908201806533523082018020319pitio_pablo_gutierrez_web.jpg", "name": "2908201806533523082018020319pitio_pablo_gutierrez_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [], "names": {"spanish": "Pit\u00edo", "latin": "Colaptes pitius", "english": "Chilean Flicker"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3349/09092018084304.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084304", "filename": "09092018084304.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Chilean Flicker"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "30 - 33 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Piciformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Este carpintero se caracteriza por ser un ave de tama\u00f1o medio, con cola oscura, ojos amarillos y h\u00e1biles patas de color caf\u00e9. Predomina el color caf\u00e9 oscuro pardoso en su dorso y cubiertas alares con toques blanquecinos, mientras que la cabeza ostenta tonalidades m\u00e1s pardo oscuro intenso. Por su parte, el blanquecino domina la zona del lomo, y el pecho con negros trazos transversales, en contraste con el caf\u00e9 m\u00e1s p\u00e1lido de sus auriculares, mejillas y garganta. El abdomen, subalares y axilares exhibe una coloraci\u00f3n de amarillo difuso, mientras que el elegante color negro se despliega a nivel de supracaudales con barras transversales de tonos blanquecinos..  Esta habilidosa y \u00e1gil ave es de frecuente observaci\u00f3n en zonas de bosque abierto, principalmente en \u00e1reas de bosque nativo abierto o matorrales con \u00e1rboles grandes aislados. Sin duda, como todo buen carpintero, al pitio le fascina buscar su merienda, ya sea, husmeando por los \u00e1rboles viejos y ca\u00eddos, o, con m\u00e1s frecuencia, recorriendo meticulosamente el suelo, con el fin de transformar a las hormigas u otros insectos en el men\u00fa del d\u00eda. A esta ave de vuelo ondulante, es posible encontrarla en solitario, en parejas o en grupos familiares durante la b\u00fasqueda de alimento, ritual que se destaca por la b\u00fasqueda por picoteo, y un golpe letal de caza mediante la pesquisa con la lengua.  De naturaleza carism\u00e1tica y bulliciosa, es posible observar a esta ave d\u00e1ndose ba\u00f1os de arena. As\u00ed mismo, entre septiembre y enero, el pitio entra en etapa reproductiva, por consecuencia, es la temporada de nidificaci\u00f3n. Diestras en la construcci\u00f3n, esta ave construye sus nidos en cavidades de \u00e1rboles de madera adulta, viva o muerta, mediante el dise\u00f1o y elaboraci\u00f3n de una profunda y c\u00e1lida cavidad, acolchonada con aserr\u00edn, plumas y hojarasca, y enmarcada con una peculiar entrada de aproximadamente 5 cm.    Miembro de la familia Picidae, junto a Pitio del norte (Colaptes rup\u00edcola), Carpinterito (Veniliornis lignarius) y Carpintero negro (Campephilus magellanicus). Es una especie monot\u00edpica, no exhibiendo subespecies.", "habitat": "Esta ave es end\u00e9mica de Chile y Argentina. Particularmente en nuestro pa\u00eds, el carpintero es un residente anual y com\u00fan desde la localidad de Huasco, en Atacama, hasta Magallanes, extendi\u00e9ndose de costa a precordillera, con una altura m\u00e1xima de 2000 mnsm.   Es un habitante cl\u00e1sico de los bosques abiertos, campos, faldeos, y en menor grado, de praderas, matorrales o zonas agr\u00edcolas circundados con altos \u00e1rboles, evitando por todos los medios, de habitar en bosques y selvas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, la especie est\u00e1 clasificada como \u201cPreocupaci\u00f3n Menor \u201c. Se describen como principales amenazas para la especie, a la p\u00e9rdida y degradaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, particularmente al deterioro del bosque nativo y reducci\u00f3n de \u00e1rboles grandes, con avanzado grado de pudrici\u00f3n e id\u00f3neos para construir su nido.", "didyouknow": "Reconocido popularmente en Chile como \u201ccarpintero pitio\u201d, \u201cPitigue\u201d en la localidad de \u00d1uble, o como \u201cPitiw\u201d por el pueblo mapuche, esta ave, independiente de la diversidad de seud\u00f3nimos que presenta, debe el origen de su nombre a una onomatopeya de su canto: \u201cpit- tiu, pit \u2013 tiu\u201d   As\u00ed mismo, esta ave se ha transformado en protagonista y s\u00edmbolo de la cultura e identidad nacional. Por ejemplo, para el pueblo chilote es un ave con poderes anunciantes, avisando, por un lado, sobre la muerte de un familiar si exhibe un canto triste, y por otro lado, sobre la llegada de visitas y/o forasteros ilustres al hogar si grita cerca de un casa o canta expeditamente. Para la zona central, se dice que, si esta ave se posa en un \u00e1rbol, y canta durante 4 d\u00edas, avisa de la muerte de alg\u00fan enfermo.        Por otro lado, para la cultura mapuche, el canto del pitio simboliza y notifica, por un lado, sobre la llegada de los cazadores al bosque y sobre su posterior partida, y, por otro lado, sobre la proximidad de los zorros a cazar las gallinas. Para los huilliches, si un pitio vuela desde lejos, y se posa a descansar sobre un \u00e1rbol, anuncia la llegada de visitas desde muy lejos. As\u00ed mismo, se dice que cuando un pitio canta posado en el \u00e1rbol luego del vuelo, se debe a que una visita lejana \u201cenv\u00eda su pit\u00edo\u201d para anunciar su llegada.  As\u00ed mismo, esta ave por vocaci\u00f3n y talento se vuelca al quehacer de las artes nacionales, protagonizando canciones, poemas, cuentos, y leyendas. Por ejemplo, se hace referencia a esta ave en diversas canciones populares con tradici\u00f3n y poes\u00eda campesina como es la \u201cBalada de los P\u00e1jaros\u201d y \u201cDecimas de la fiesta de los p\u00e1jaros\u201d versionadas por Nano Acevedo y el Grupo Acuarela. As\u00ed mismo, figura en la canci\u00f3n \u201cel cumplea\u00f1os del tordo\u201d del folklorista Tito Fern\u00e1ndez y del poeta R\u00f3mulo Sanhueza, destacando sus cualidades de anunciante a trav\u00e9s del verso \u201cAnuncio el pitio, que era todo un locutor\u201d. Por otro lado, el pitio participa en el partido de chueca narrado en la versi\u00f3n del romance \u201cLos p\u00e1jaros juegan Chueca\u201d de Patricia \u00c1lvarez y V\u00edctor Carvajal, relato que cuenta como el Chuncho le pide al pitio que construya los palos para jugar chueca, no obstante, en el verso \u201cM\u00e1s picote\u00f3 el tronco el pit\u00edo, como nada hab\u00eda entendido\u201d, nos da entender que, finalmente, esta ave no cumpli\u00f3 con su labor. Por otro lado, el escritor Baldomero Lillo destaca la melancol\u00eda del canto de esta ave en su cuento \u201cSub sole\u201d, o la escritora Amelia Allende, en su cuento \u201cPitio y Mail\u00e9n\u201d, aborda en sus narraciones y dibujos para ni\u00f1os, el s\u00edmbolo de esta ave en la cultura mapuche.  Finalmente, el pitio es un personaje recurrente de leyendas y cuentos tradicionales de nuestro pa\u00eds, destacando su canto, habilidad carpintera y/o la atribuci\u00f3n de poder m\u00e1gicos de aviso, principalmente en la cultura mapuche, chilota y campesina. Ahora, \u00bfCu\u00e1l es tu historia con el pitio?"}, "gallery": [], "image": {"name": "2908201806533523082018020319pitio_pablo_gutierrez_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084304", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 103, "uid": "103-tringa-flavipes", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3545/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3544/27092018114406pitotoy_chico_leslie_brackenridge__089tfan04_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "27092018114406pitotoy_chico_leslie_brackenridge__089tfan04_web.jpg", "name": "27092018114406pitotoy_chico_leslie_brackenridge__089tfan04_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/27092018114406pitotoy_chico_leslie_brackenridge__089tfan04_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "27092018114406pitotoy_chico_leslie_brackenridge__089tfan04_web.jpg", "name": "27092018114406pitotoy_chico_leslie_brackenridge__089tfan04_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pitotoy Chico", "latin": "Tringa flavipes", "english": "Lesser Yellowlegs"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Lesser Yellowlegs"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "23 - 25 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave muy estilizada de tama\u00f1o mediano la cual alcanza los 62 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual.Su plumaje es color gris manchado en cabeza, cuello y dorso. En la espalda tiene un moteado blanco. El pecho y abdomen blanco con algunas estr\u00edas negruzcas. Pico negro fino y largo, del mismo largo que su cabeza. Patas delgadas y amarillas. Durante la \u00e9poca reproductiva el moteado blanco y el estriado negro se intensifican. Se alimentan durante la epoca de cr\u00edas de insectos y vegetales y el resto\u00a0 del tiempo se alimentan de crust\u00e1ceos, gusanos, peces peque\u00f1os, moluscos y tambi\u00e9n insectos. Captura su alimento desde la superficie y hundiendo el pico en terrenos fangosos.El Pitotoy chico es un ave confiada, que emite un canto fuerte y caracter\u00edstico, sonido por el cual se le otorga el nombre de Pitotoy. Le gusta desplazarse en peque\u00f1os grupos, junto a otras especies como el Pitotoy grande y otras aves playeras, siempre caminado a zancadas en el agua.\u00a1Ojo! Por sus colores puede ser confundido con el\u00a0Pitotoy grande. Sus parientes en Chile pertenecen a la familia Scolopacidae como son el Playero manchado,\u00a0Playero de Baird,\u00a0Playero vuelvepiedras, Playero enano,\u00a0Playero blanco, entre otros. Tambi\u00e9n est\u00e1 el\u00a0Zarapito de pico recto, Pollito de mar,\u00a0Becasina\u00a0y Pitotoy grande.", "habitat": "Estas delicadas aves se pueden observar en grupos desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta el norte de Tierra del Fuego en la Regi\u00f3n de Magallanes. Suelen frecuentar zonas costeras, desembocaduras de r\u00edos, humedales, vegas, lagunas, estuarios, aunque tambi\u00e9n pueden estar en lagos andinos. Es un ave migratoria que viene desde las regiones \u00e1rticas de Norteamerica. Estas aves no nidifican en Chile, anidan en Canad\u00e1 y Alaska.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Pitotoy chico est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n de su h\u00e1bitat, expansi\u00f3n urbana, cambio clim\u00e1tico, descarga de residuos domiciliarios y ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos como el perro, entre otros.", "didyouknow": "Es un ave migratoria que est\u00e1 en la \u00e9poca estival en nuestro pa\u00eds, sin embargo, existen algunos ejemplares que se quedan todo el a\u00f1o. Su nombre es onomatopeya de su voz de alerta Pi-pi-to-toy\u2026Pi-pi-to-toy."}, "gallery": [{"name": "27092018114406pitotoy_chico_leslie_brackenridge__089tfan04_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "27092018114406pitotoy_chico_leslie_brackenridge__089tfan04_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 102, "uid": "102-tringa-melanoleuca", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3359/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3358/27092018115149pitotoy_grande__leslie_brackenridge_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "27092018115149pitotoy_grande__leslie_brackenridge_web.jpg", "name": "27092018115149pitotoy_grande__leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/27092018115149pitotoy_grande__leslie_brackenridge_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "27092018115149pitotoy_grande__leslie_brackenridge_web.jpg", "name": "27092018115149pitotoy_grande__leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pitotoy grande", "latin": "Tringa melanoleuca", "english": "Greater Yellowlegs"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Greater Yellowlegs"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "29 - 33 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave muy estilizada de tama\u00f1o mediano que alcanza los 170 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual.El plumaje en general es de tonos caf\u00e9 gris\u00e1ceos con un moteado blanco. Pecho y abdomen de color blanco con estr\u00edas oscuras. Pico gris negruzco, delgado y largo, m\u00e1s largo que su cabeza. Tiene patas largas y delgadas amarillas. En \u00e9poca reproductiva el pico es mas oscuro, el moteado y estriado del plumaje se intensifica.Se alimentan de insectos y vegetales principalmente en epoca de cr\u00edas y durante el resto del a\u00f1o, despues de migrar, se alimentan de crust\u00e1ceos peque\u00f1os, gusanos, peces y anfibios. Capturan su alimento en la superficie del agua o picoteando el suelo fangoso.El Pitotoy grande es un ave t\u00edmida y activa, que le gusta desplazarse en peque\u00f1os grupos, junto a otras especies de aves playeras, siempre caminado a zancadas sobre aguas poco profundas.\u00a1Atenci\u00f3n! Por sus colores puede ser confundido con el\u00a0Pitotoy chico. Sus parientes m\u00e1s cercanos en Chile pertenecen a la familia Scolopacidae como el Playero manchado,\u00a0Playero de Baird,\u00a0Playero vuelvepiedras, Playero enano,\u00a0Playero blanco\u00a0entre varios m\u00e1s. Tambi\u00e9n est\u00e1n el\u00a0Zarapito com\u00fan,\u00a0Becasina\u00a0y\u00a0Pitotoy chico.", "habitat": "Estas delicadas aves se pueden observar solitarias o en grupos desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta el norte de Tierra del Fuego en la Regi\u00f3n de Magallanes. Suelen frecuentar zonas costeras, desembocaduras de r\u00edos, humedales, vegas, lagunas, estuarios, aunque tambi\u00e9n pueden estar en lagos andinos. Es un ave migratoria que viene desde las regiones \u00e1rticas de Norteam\u00e9rica. Estas aves no nidifican en Chile, anidan en Canad\u00e1 y Alaska.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Pitotoy grande est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n de su h\u00e1bitat, expansi\u00f3n urbana, cambio clim\u00e1tico, descarga de residuos domiciliarios, ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos como el perro, entre otros.", "didyouknow": "Es un ave temerosa, casi siempre la primera en volar frente a una amenaza como la presencia de humanos. Su nombre es onomatopeya de su voz de alerta Pi-pi-to-toy\u2026Pi-pi-to-toy."}, "gallery": [{"name": "27092018115149pitotoy_grande__leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "27092018115149pitotoy_grande__leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 34, "uid": "34-chloephaga-melanoptera", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3676/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3675/18082018082601piuquen_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018082601piuquen_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018082601piuquen_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018082601piuquen_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018082601piuquen_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018082601piuquen_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/19082018093145piuquen_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018093145piuquen_pedro_valencia_web.jpg", "name": "19082018093145piuquen_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Piuqu\u00e9n", "latin": "Chloephaga melanoptera", "english": "Andean Goose"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3678/09092018084345.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084345", "filename": "09092018084345.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Andean Goose"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "70 - 80 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n del Biob\u00edo"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "El piuqu\u00e9n es un ganso silvestre de tama\u00f1o grande  que en promedio mide 80 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 2.7 y 3.6 kilos. No tiene dimorfismo sexual. Ambos tienen un plumaje blanco con la punta de las alas y cola de color negro con tintes tornasol. Tambi\u00e9n tiene manchas negras similares a l\u00e1grimas en algunas plumas blancas de las alas. Posee un pico rosado con la pinta negra y sus patas son de color rosado y naranjo.  Pertenece al orden Anseriformes  y a la familia Anatidae, las cuales se caracterizan por tener una forma t\u00edpica de pato, cisne o ganso, con cuellos largos, patas cortas y palmeadas para nadar en lagunas y humedales. Es un ave gregaria, es decir le gusta socializar con otras aves, y forma grandes bandadas. Tiene comportamiento territorial y  t\u00edmido. Esta ave se alimenta de vegetales que recoge pastando  y de plantas acu\u00e1ticas.  Esta ave no tiene parientes cercanos en Chile.", "habitat": "Es posible de observar en parejas o bandadas en zonas cordilleranas, estepas o pastizales,  bofedales y humedales. El Piuqu\u00e9n es residente en Chile desde Arica hasta \u00d1uble. Estos gansos tambi\u00e9n habitan las monta\u00f1as andinas en el norte de Argentina, Bolivia y Per\u00fa. Construyen su nido en las laderas rocosas, en donde incuban entre ocho a 10 huevos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el piuqu\u00e9n est\u00e1 catalogado en riesgo menor (LC). No obstante, la poblaci\u00f3n de estas aves acu\u00e1ticas podr\u00edan verse afectadas debido a la contaminaci\u00f3n humana, p\u00e9rdida o destrucci\u00f3n de h\u00e1bitat, caza y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos como visones y perros salvajes.", "didyouknow": "Se dice que estos gansos son mon\u00f3gamos, es decir eligen una pareja para toda la vida. Las hembras alcanzan la madurez sexual despu\u00e9s de los dos a\u00f1os."}, "gallery": [{"name": "18082018082601piuquen_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"name": "19082018093145piuquen_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018082601piuquen_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084345", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 198, "uid": "198-phrygilus-alaudinus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3638/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3637/19082018094050platero_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018094050platero_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018094050platero_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/19082018094050platero_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018094050platero_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018094050platero_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018084239platero_camilo_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018084239platero_camilo_web.jpg", "name": "13082018084239platero_camilo_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Platero", "latin": "Phrygilus alaudinus", "english": "Band-tailed Sierra-finch"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3639/09092018084406.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084406", "filename": "09092018084406.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Band-tailed Sierra-finch"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "13 - 14 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Los R\u00edos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un peque\u00f1o pinz\u00f3n, que mide entre 13 y 14 cent\u00edmetros de longitud y un peso que var\u00eda entre 20 a 30 gramos. Presentan dimorfismo sexual, el macho es de un color gris-azulado lustroso, que le da el aspecto plateado. La hembra posee un patr\u00f3n de colores estriados con tonos grises, pardos y blanquecinos. Ambos  poseen un  vistoso pico y patas de color amarillo. \nEstas aves se clasifican dentro del orden Passeriformes y familia Thraupidae, las que se caracterizan por poseer el pico grueso y plumaje brillante. El platero busca su merienda en el suelo y su balanceada dieta se compone de  insectos y diversas semillas. En Chile tiene varios parientes que abarcan cometocinos, yales y el plebeyo. En ocasiones puede ser confundido con el Yal por su forma y colores similares.", "habitat": "Este fring\u00edlido se puede observar en parejas o grupos,   habitando arbustos y matorrales de zonas costeras, \u00e1ridas  y precordilleranas comprendidas entre la Regi\u00f3n de Atacama y Los R\u00edos. Su distribuci\u00f3n puede llegar hasta los 3.500 msnm. Estas aves tambi\u00e9n residen en pa\u00edses de Sudam\u00e9rica como Argentina, Per\u00fa y Bolivia. El platero coloca su nido a ras de suelo, en donde pone entre tres a cinco huevos de color blanco-oliva con pintitas oscuras.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el platero est\u00e1 catalogado como de riesgo menor (LC). Sin embargo, estas especies podr\u00edan verse afectadas por la destrucci\u00f3n de su h\u00e1bitat y especies ex\u00f3ticas invasivas.", "didyouknow": "Su apellido cient\u00edfico \u201calaudinus\u201d significa similar a una alondra. En la \u00e9poca reproductiva, el macho corteja a la hembra, volando en c\u00edrculos y emitiendo un dulce trino."}, "gallery": [{"name": "19082018094050platero_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"name": "13082018084239platero_camilo_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "19082018094050platero_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084406", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 109, "uid": "109-calidris-alba", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3311/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3310/27092018121222playero_blanco_leslie_brackenridge_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "27092018121222playero_blanco_leslie_brackenridge_web.jpg", "name": "27092018121222playero_blanco_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/27092018121222playero_blanco_leslie_brackenridge_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "27092018121222playero_blanco_leslie_brackenridge_web.jpg", "name": "27092018121222playero_blanco_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Playero blanco", "latin": "Calidris alba", "english": "Sanderling"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Sanderling"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "17 - 21 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave muy estilizada de tama\u00f1o peque\u00f1o que alcanza los 37 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual.El plumaje es gris\u00e1ceo en corona y dorso. Frente, garganta, cuello y abdomen son de color blanco. Patas y pico de color negro. Los ejemplares juveniles poseen tonalidades m\u00e1s oscuras en el dorso, con alas m\u00e1s negras. Se alimentan de insectos, larvas y vegetaci\u00f3n en epoca de cr\u00eda y despu\u00e9s, luego de migrar, consumen peque\u00f1os moluscos, crust\u00e1ceos y gusanos. Capturan su alimento en los bordes costeros, caminan rapidamente en la arena luego de que la ola se retira, para buscar su alimento y luego arrancar nuevamente cuando regresa la ola.El Playero blanco es un ave confiada y que le gusta asociarse con otros tipos de playeros. Es un ave confiada y silenciosa. Suelen ser sincr\u00f3nicos y compactos varios playeros sobre la costa.\u00a1Ojo! Por sus colores puede ser confundida con el Playero occidental. Sus parientes en Chile pertenecen a la familia Scolopacidae como el\u00a0Zarapito de pico recto, Pitotoy grande,\u00a0Becasina com\u00fan\u00a0y adem\u00e1s de los otros playeros, como el\u00a0Playero\u00a0de Baird,\u00a0Playero\u00a0de las rompientes,\u00a0Playero\u00a0grande, entre otros.", "habitat": "Estas tiernas aves se pueden observar en las costas desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Magallanes. Suelen frecuentar zonas costeras, playas, estuarios, zonas intermareales incluso algunas lagunas salobres. Estas aves no nidifican en Chile sino en Alaska y Canad\u00e1.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Playero blanco est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, principalmete alteraciones en playas y costas, enfermedades como gripe aviar, perturbaciones humanas, cambio clim\u00e1tico y por el ataque de perros u otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Es el playero m\u00e1s abundante que migra a nuestro pa\u00eds. Puede tener actividad durante la noche."}, "gallery": [{"name": "27092018121222playero_blanco_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "27092018121222playero_blanco_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 110, "uid": "110-calidris-bairdii", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3660/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3659/13082018084920playero_de_baird_leslie_brackenridge_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018084920playero_de_baird_leslie_brackenridge_web.jpg", "name": "13082018084920playero_de_baird_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018084920playero_de_baird_leslie_brackenridge_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018084920playero_de_baird_leslie_brackenridge_web.jpg", "name": "13082018084920playero_de_baird_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Playero de Baird", "latin": "Calidris bairdii", "english": "Baird s sandpiper"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3661/09092018084436.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084436", "filename": "09092018084436.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Baird s sandpiper"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "15 -18 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave muy estilizada de tama\u00f1o peque\u00f1o que alcanza los 48 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual.El plumaje caf\u00e9 amarillento en cabeza, dorso y cola. El macho posee alas m\u00e1s oscuras y moteadas. Tiene una l\u00ednea sobre el ojo color blanco al igual que la garganta y abdomen. Pico y patas negras. El plumaje reproductivo tiene tonos m\u00e1s oscuros.Se alimentan de insectos, larvas, lombrices, peque\u00f1os crust\u00e1ceos, moluscos y otros invertebrados.El Playero de Baird es un ave confiada y activa, que emite cantos cortos y muy repetitivos. Le gusta desplazarse solitario, en peque\u00f1os grupos y con otras especies de Playeros y aves playeras.\u00a0\u00a1Atenci\u00f3n! Por sus colores puede ser confundido con el Playero pectoral.\u00a0Sus parientes en Chile pertenecen a la familia Scolopacidae como son el\u00a0Zarapito com\u00fan,\u00a0Pitotoy chico,\u00a0Becasina\u00a0y adem\u00e1s otros playeros como\u00a0Playero Blanco,\u00a0Playero de las rompientes,\u00a0Playero grande, entre otros.", "habitat": "Estas inquietas aves se pueden observar solitarias o en grupos peque\u00f1os desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Magallanes. Son aves migratorias que vienen durante la primavera y verano a nuestro pa\u00eds. Suelen frecuentar zonas costeras, playas, r\u00edos, estuarios, humedales, monta\u00f1as, incluso en la Puna hasta alcanzar alturas de hasta 5.000 msnm. No nidifican en Chile, lo hacen en Norteam\u00e9rica en Canad\u00e1 y Alaska.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Playero de Baird est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, enfermedades como gripe aviar, perturbaciones humanas, cambio clim\u00e1tico y y por el ataque de perros u otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "A principios de oto\u00f1o emprende vuelo hacia el hemisferio norte. Es el m\u00e1s com\u00fan de ver en humedales y en el altiplano."}, "gallery": [{"name": "13082018084920playero_de_baird_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018084920playero_de_baird_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084436", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 108, "uid": "108-aphriza-virgata", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3381/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3380/13082018085312playero_de_las_rompientes_leslie_brackenridge_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018085312playero_de_las_rompientes_leslie_brackenridge_web.jpg", "name": "13082018085312playero_de_las_rompientes_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018085312playero_de_las_rompientes_leslie_brackenridge_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018085312playero_de_las_rompientes_leslie_brackenridge_web.jpg", "name": "13082018085312playero_de_las_rompientes_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Playero de las Rompientes", "latin": "Aphriza virgata", "english": "Surfbird"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Surfbird"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "23 - 25 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Antofagasta y la Regi\u00f3n de Los Lagos."}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave muy estilizada de tama\u00f1o peque\u00f1o que alcanza 190 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual.El plumaje es gris en cabeza, pecho y dorso, en ese \u00faltimo posee algunas manchas de color negro. Abdomen blanco con algunas manchas gris\u00e1ceas. Pico negro con zonas naranjas. Patas verdes amarillentas. Anillo ocular blanco. En \u00e9poca reproductiva la cabeza, pecho y dorso aparece un jaspeado de color blanco.Se alimentan moluscos, crust\u00e1ceos y gusanos. Durante la \u00e9poca de nidificaci\u00f3n se alimentan de insectos, ara\u00f1as, vegetaci\u00f3n e invertebrados peque\u00f1os. Capturan su alimento entre las rocas, esquivando las olas.El Playero de las Rompientes es un ave confiada, silenciosa y muy activa. Le gusta desplazarse en grupos y tambi\u00e9n en conjunto con otras especies como el\u00a0Playero vuelvepiedras,\u00a0\u00a1atenci\u00f3n! ya que por sus colores y distribuci\u00f3n puede ser confundido con este ave.Sus parientes m\u00e1s cercanos en Chile pertenecen a la familia Scolopacidae como el\u00a0Zarapito com\u00fan,\u00a0Pitotoy chico,\u00a0Becasina\u00a0com\u00fan\u00a0y adem\u00e1s de los otros playeros, como el\u00a0Playero de Baird,\u00a0Playero grande, entre otros.", "habitat": "Estas llamativas aves se pueden observar en peque\u00f1os grupos. Suelen frecuentar zonas costeras, playas rocosas, roquer\u00edos y tambi\u00e9n en canales y estrechos. Estas aves no nidifican en Chile, anida en Norteam\u00e9rica en ambientes rocosos y secos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Playero de las Rompientes est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, principalmente alteraciones en playas y costas, enfermedades como gripe aviar, perturbaciones humanas, cambio climatico y por el ataque de perros u otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "El nombre de Playero de las Rompientes (Surfbird en ingl\u00e9s), se atribuye a su actitud temeraria al buscar alimento, donde espera hasta el \u00faltimo momento para volar antes que lleguen las olas."}, "gallery": [{"name": "13082018085312playero_de_las_rompientes_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018085312playero_de_las_rompientes_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 104, "uid": "104-tringa-semipalmata", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3341/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3340/20082018090557playero_grande_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018090557playero_grande_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018090557playero_grande_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018090557playero_grande_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018090557playero_grande_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018090557playero_grande_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Playero grande", "latin": "Tringa semipalmata", "english": "Willet"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3343/09092018084454.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084454", "filename": "09092018084454.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Willet"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "33 - 41 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Es un ave muy estilizada de tama\u00f1o mediano que alcanza 275 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual.Poseen dos tipos de plumaje, uno es el plumaje de reposo que es de color gris. Abdomen y pecho blanco, pico gris azulado oscuro y patas gris\u00e1ceas. En el plumaje reproductivo se observa un moteado oscuro en general y l\u00edneas negras en cabeza. Se alimentan seg\u00fan la disponibilidad, ya sea de insectos, crust\u00e1ceos, moluscos o vegetaci\u00f3n. En general, es un ave silenciosa, pero al volar emite grito de alarma. Le gusta desplazarse en peque\u00f1as bandadas y descansar en playas junto a otras especies como Pilpiles y Zarapitos.\u00a1Atenci\u00f3n! Por sus colores puede ser confundida con el\u00a0Playero de Baird.\u00a0Sus parientes en Chile son las especies pertenecientes a la familia Scolopacidae, como el\u00a0Zarapito com\u00fan, la\u00a0Becasina com\u00fan, el\u00a0Pollito de Mar Tricolor, el\u00a0Pitotoy Grande, entre otros.", "habitat": "Estas aves se pueden observar en grupos desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda, con registros en Chilo\u00e9 (Regi\u00f3n de Los Lagos). Es un ave migratoria que llega a Chile en \u00e9poca de primavera-verano. Suelen frecuentar zonas\u00a0costeras, dunas y humedales cerca de la costa. Estas aves no nidifican en Chile, lo hacen en Estados Unidos y Canad\u00e1.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Playero grande est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, expansi\u00f3n humana, cambio clim\u00e1tico, enfermedades y por el ataque de perros u otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Permanece en nuestro pa\u00eds durante la \u00e9poca primavera verano, sin embargo, existen ejemplares que se quedan durante todo el a\u00f1o. Es m\u00e1s com\u00fan en la zona norte."}, "gallery": [{"name": "20082018090557playero_grande_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018090557playero_grande_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084454", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 107, "uid": "107-arenaria-interpres", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3450/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3449/13082018085555playero_vuelvepiedras_leslie_brackenridge_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018085555playero_vuelvepiedras_leslie_brackenridge_web.jpg", "name": "13082018085555playero_vuelvepiedras_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018085555playero_vuelvepiedras_leslie_brackenridge_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018085555playero_vuelvepiedras_leslie_brackenridge_web.jpg", "name": "13082018085555playero_vuelvepiedras_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Playero vuelvepiedras", "latin": "Arenaria interpres", "english": "Ruddy Turnstone"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Ruddy Turnstone"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "21 - 26 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave muy estilizada de tama\u00f1o peque\u00f1o alcanzando los 138 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual. Poseen dos tipos de plumaje, uno es el de reposo, en donde tiene la cabeza caf\u00e9 con manchas claras, garganta, pecho y abdomen blanco. En la garganta posee un collar difuso negruzco. El dorso es pardo oscuro con manchas blancas. Pico negruzco y patas anaranjadas. En el plumaje reproductivo tiene la cabeza blanca, parche negro en el ojo, collar negro, dorso con plumas caf\u00e9 rojizas y algunas plumas negras.Antes de la migraci\u00f3n, en \u00e9poca reproductiva se alimentan de insectos, ara\u00f1as, brotes, frutos y de semillas, luego su alimento son crust\u00e1ceos, moluscos, peces y gusanos. Capturan su alimento volteando piedras, para buscar debajo de \u00e9stas, es por este comportamiento que recibe el nombre de \u201cvuelvepiedras\u201d.El Playero vuelvepiedras es un ave activa, que descansa en la playa con otras aves, como el\u00a0Playero de las rompientes, \u00a1mucha atenci\u00f3n! ya que por sus colores y distribuci\u00f3n puede ser confundida\u00a0con \u00e9ste.En general es un ave silenciosa que emite cantos bajos y tambi\u00e9n durante el vuelo. Sus parientes en Chile, pertenecen a la familia Scolopacidae, como el\u00a0Zarapito,\u00a0Becasina,\u00a0Pitotoy grande\u00a0y adem\u00e1s el\u00a0Playero de las rompientes,\u00a0Playero\u00a0blanco,\u00a0Playero\u00a0de Baird, entre otros", "habitat": "Estas llamativas aves se pueden observar en grupos desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Magallanes. Suelen frecuentar zonas costeras, playas con piedras y arena, incluso en lagunas cerca de la costa y estuarios. No nidifican en Chile, lo hacen en el \u00c1rtico donde suelen colocar unos 4 huevos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Playero vuelvepiedras est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de las zonas costeras, expansi\u00f3n humana, cambio clim\u00e1tico, enfermedades y por el ataque de perros u otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Tiene la capacidad de voltear piedras m\u00e1s grandes que su cabeza."}, "gallery": [{"name": "13082018085555playero_vuelvepiedras_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018085555playero_vuelvepiedras_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 224, "uid": "224-phalaropus-fulicarius", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3539/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3538/01092018085221pollito_mar_rojizo_pio_marshall_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "01092018085221pollito_mar_rojizo_pio_marshall_web.jpg", "name": "01092018085221pollito_mar_rojizo_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/01092018085221pollito_mar_rojizo_pio_marshall_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "01092018085221pollito_mar_rojizo_pio_marshall_web.jpg", "name": "01092018085221pollito_mar_rojizo_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Pollito de Mar Rojizo", "latin": "Phalaropus fulicarius", "english": "Red Phalarope"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Red Phalarope"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "20 - 22 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Esta singular ave se caracteriza por su cuerpo compacto y cabeza peque\u00f1a, con un tama\u00f1o de 20- 22 cm de longitud. En general, exhibe un pico de color negro y base amarilla, con aspecto grueso y corto, y tonos gris\u00e1ceos en sus patas.  No obstante, la coloraci\u00f3n del plumaje depende de la \u00e9poca, exhibiendo un plumaje t\u00edpico del verano austral o etapa no reproductiva, con un predominio del color negruzco en la nuca, dorso del cuello y la banda post ocular. Ostenta tonos blancos en cabeza, cuello, pecho, abdomen y rabadilla, en contraste con el difuso gris del dorso y el negro con borde blanco de las alas. Por su parte, en temporada del verano boreal o etapa reproductiva, esta misteriosa ave manifiesta un predominante color rojizo en su cabeza, cuello y partes inferiores, con un dorso de abundantes rayas que mezclan los tonos claros y oscuros, predominando el gris hacia la cola y alas, acompa\u00f1ada de una franja de color blanco. As\u00ed mismo, se caracteriza por presentar un caracter\u00edstico antifaz blanco en sus ojos, en contraste con los tonos m\u00e1s oscuros de su cabeza. Presenta un pico amarillo con punta negra, patas oliv\u00e1ceas, y en el caso de la hembra, la cabeza es predominantemente negra con el mencionado antifaz blanco. El macho es similar, aunque de coloraci\u00f3n general m\u00e1s apagada y menor tama\u00f1o.Es un un ave esencialmente pel\u00e1gica, siendo poco frecuente observarla en la costa, r\u00edos y lagos de nuestro pa\u00eds. Es m\u00e1s, en Chile, el pollito de mar rojizo es un ave que habitualmente reside en alta mar, durante su \u00e9poca de reposo, buscando su cl\u00e1sica merienda basada en zooplancton a trav\u00e9s de vuelos bajos y circulares, formando peque\u00f1os remolinos en el mar. As\u00ed mismo, en \u00e9poca reproductiva habitando el hemisferio norte, esta singular ave es avistada en tierra o zonas de agua dulce en busca del men\u00fa del d\u00eda, prefiriendo insectos o invertebrados por sobre los moluscos, crust\u00e1ceos, an\u00e9lidos o vegetales, que tambi\u00e9n son opci\u00f3n de su dieta.\u00a0Es un ave gregaria, pudiendo observarla en bandadas, compuestas entre 10 a 20 individuos, durante su estancia en alta mar. La comunicaci\u00f3n entre los ejemplares es fundamental para el \u00e9xito del periodo en alta mar, exhibiendo interacciones monosil\u00e1bicas en sus graznidos. No obstante, en \u00e9poca de reproductiva, la comunicaci\u00f3n se vuelve m\u00e1s elaborada y compleja. As\u00ed mismo, esta d\u00f3cil y tranquila ave, es conocida por presentar, durante \u00e9poca reproductiva, los papeles sexuales invertidos, siendo la hembra la encargada del cortejo, elecci\u00f3n, competencia y defensa del sitio de anidaci\u00f3n. Es m\u00e1s, luego de poner los huevos, las hembras abandonan a los machos, quienes son los encargados de incubar y criar a los nuevos ejemplares.  Los parientes de esta ave corresponden a la familia Scolopacidae, espec\u00edficamente los pollitos de mar, tres especies lemn\u00edcolas de las cuales dos son totalmente pel\u00e1gicas fuera de la \u00e9poca reproductora. Encontramos al pollito de mar tricolor, pollito de mar boreal y al pollito de mar rojizo.", "habitat": "Residente habitual de las regiones \u00e1rticas de Am\u00e9rica del Norte y Eurasia. En calificado como un visitante estival y com\u00fan entre los 80 a 160 km desde la costa, de Arica a Chilo\u00e9, describiendo avistamientos en el Archipi\u00e9lago de Juan Fern\u00e1ndez. Cada vez, se notifican registros y avistamientos de aves errantes en lagos cordilleranos y r\u00edos, y de visitante accidental en la pen\u00ednsula ant\u00e1rtica. Particularmente, nos visita entre los meses de septiembre y abril de cada a\u00f1o, migrando hacia regiones \u00e1rticas de Norteam\u00e9rica con la llegada del oto\u00f1o.  Como ya se mencion\u00f3, esta ave durante su \u00e9poca reproductiva anida en el hemisferio norte, principalmente en zonas de afloramiento de aguas muy fr\u00edas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN , esta especie est\u00e1 clasificada como Preocupaci\u00f3n Menor (LC). As\u00ed mismo, se hace menci\u00f3n que la poblaci\u00f3n de esta especie est\u00e1 decreciendo. Como principal amenaza para esta especie, se menciona a las transformaciones ocurridas en el h\u00e1bitat del \u00e1rtico y sub\u00e1rtico, impactando a la especie en su \u00e9poca de cr\u00eda. Tambi\u00e9n se hace referencia como potenciales amenazas para esta especie, al impacto del cambio clim\u00e1tico sobre las rutas migratorias de esta ave, adem\u00e1s de ser considerada como una especie vulnerable a ser capturada incidentalmente por pesquer\u00edas con redes.", "didyouknow": "A esta ave se le conoce a nivel global como \u201cFalaropo de pico grueso\u201d o \u201cFalaropo rojo\u201d, debido a que pertenece al g\u00e9nero Phalaropus de la familia Scolopacidae, adicionado a su caracter\u00edstico pico grueso y color rojizo. En t\u00e9rminos concretos, no existe una explicaci\u00f3n clara de su reconocimiento como pollito de mar rojizo, sin embargo, existe la teor\u00eda de que se debe a su similitud y parecido con el estado juvenil de los pollos. Por su parte, este particular falaropo se ha transformado en protagonista de los registros de viajes de navegantes y aventureros desde su presentaci\u00f3n en sociedad en 1758, por el naturalista, cient\u00edfico, zo\u00f3logo y bot\u00e1nico sueco Carlos Linneo. Su recurrente menci\u00f3n en los diarios y registros de los marineros, exploradores y naturalistas, ayudaron a construir lo que sabemos actualmente de esta ave. Actualmente, este mismo sistema de registro, sumado a la tecnolog\u00eda, ha mostrado que conductas errantes de esta ave en lagos, lagunas o humedales en \u00e9poca no reproductiva.  Existe un pescado que habita en la costa argentina conocido como \u201cPollito de Mar\u201d, no obstante, se refiere al pez \u00e1ngel. Este es un ejemplar de amplio uso en la cocina gourmet, pero su nombre no se relaciona con esta ave, sino con el hecho de que al cocinarlo no presenta olor, espinas, y se caracteriza por su consistencia similar a la carne del pollo. \u00a1As\u00ed que no debemos confundirlos!  Finamente, esta ave es mencionada en el relato del escritor nacional Manuel Rojas en su libro \u201cA p\u00ede por Chile\u201d, en t\u00e9rminos generales, como pollito de mar, no obstante, dada la descripci\u00f3n, la referencia es de alta relaci\u00f3n con el pollito de mar rojizo, y en menor grado, con el pollito de mar tricolor."}, "gallery": [{"name": "01092018085221pollito_mar_rojizo_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "01092018085221pollito_mar_rojizo_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 239, "uid": "239-phalaropus-tricolor", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3368/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3367/18082018083719pollito_de_mar_tricolor_pedro_valencia_b.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018083719pollito_de_mar_tricolor_pedro_valencia_b.jpg", "name": "18082018083719pollito_de_mar_tricolor_pedro_valencia_b", "ext": "jpg"}, "gallery": [], "names": {"spanish": "Pollito de Mar Tricolor", "latin": "Phalaropus tricolor", "english": "Wilson&Prime,s Phalarope"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Wilson&Prime,s Phalarope"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "22 - 24 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Esta ave es considerada\u00a0 el m\u00e1s grande de los falaropos. Posee un cuerpo estilizado, cabeza peque\u00f1a y patas largas de color olivaceo. Se caracteriza por su fino, negro y largo pico que es m\u00e1s largo que su cabeza. Durante el periodo no reproductivo, predomina el tono gris ceniciento en las partes superiores, dorso alar, cola, corona y l\u00ednea post ocular, en contraste con el blanco que presenta su cara. Por otro lado, durante la temporada reproductiva se evidencia un claro dimorfismo sexual, siendo la hembra m\u00e1s colorida que el macho. La hembra ostenta una banda ocular de tonalidades negruzcas que va torn\u00e1ndose rojiza hacia los lados del cuello y escapulares, las partes superiores m\u00e1s oscuras en contraste con el blanco de las inferiores, y una l\u00ednea blanca supraciliar.\u00a0\u00a0Esta especie es com\u00fan observarla caminando en el barro o el agua de cuerpos de aguas someras en busca de su alimento, pero la forma m\u00e1s com\u00fan de obtener su merienda es nadando en c\u00edrculos, con el fin de generar un remolino para que el alimento ascienda a trav\u00e9s de la columna de agua y pueda ser consumido a trav\u00e9s de picotazos. El men\u00fa ideal de esta especie se basa en insectos, as\u00ed como otros invertebrados acu\u00e1ticos como moluscos, crust\u00e1ceos, entre otros.\u00a0Esta ave de fuertes h\u00e1bitos gregarios no nidifica en el pa\u00eds, sino que en las extensas praderas del hemisferio norte. Es m\u00e1s, visita Sudam\u00e9rica entre septiembre y abril, para luego migrar hacia las regiones \u00e1rticas de Norteam\u00e9rica. Por su parte, al confiado pollito de mar tricolor es com\u00fan observarlo flotando en la superficie del agua, alternando el descanso con los movimientos de \u201ccorcho\u201d para capturar su merienda. Se describe que presenta una coexistencia saludable con las parinas y flamencos, considerando que se desplazan por ecosistemas similares.\u00a0\u00a0El pollito de mar pertenece a la familia Scolopacidae, siendo pariente de los playeros, las becacinas, zarapitos y pitotoy. Es una especie monot\u00edpica, por lo que no presenta subespecies.", "habitat": "Esta especie es un visitante estival localmente com\u00fan desde el altiplano del extremo norte del pa\u00eds hasta de Ays\u00e9n y Magallanes, y parte de Tierra del Fuego, habitando desde lagunas costeras hasta salares y lagos altipl\u00e1nicos hasta los 5000 m.s.n.m. Por su parte, es un visitante regular del litoral de Arica, siendo m\u00e1s escaso hacia el sur, en humedales interiores hasta Chilo\u00e9.", "iucn": "Actualmente est\u00e1 catalogada por la Lista Roja de Especies Amenazadas de la IUCN, como una especie de Preocupaci\u00f3n Menor. Dentro de sus amenazas se encuentran la degradaci\u00f3n del h\u00e1bitat en las zonas de invernadas y por actividad minera en Chile y otros paises que visita, principalmente por el uso agua y la contaminanci\u00f3n de las lagunas. Por su parte, la sequia y la falta de gesti\u00f3n h\u00eddrica se ha transformado en una amenaza creciente para esta especie, ya que implica un impacto directo en su h\u00e1bitat. Otras amenazas son la introducci\u00f3n de especies ex\u00f3ticas en las lagunas que pueden alterar las fuentes y disponibilidad de alimento.", "didyouknow": "Presenta una inversi\u00f3n de los roles sexuales, siendo las hembras m\u00e1s grandes y coloridas que los machos, quienes se dedican a la incubaci\u00f3n y crianza de los polluelos.\u00a0Por su parte, a esta ave se le conoce a nivel global como \u201cFalaropo\u201d, debido a que pertenece al g\u00e9nero Phalaropus de la familia\u00a0Scolopacidae. En t\u00e9rminos concretos, no existe una explicaci\u00f3n clara de su reconocimiento como pollito de mar rojizo, sin embargo, existe la teor\u00eda de que se debe a su similitud y parecido con el estado juvenil de los pollos."}, "gallery": [], "image": {"name": "18082018083719pollito_de_mar_tricolor_pedro_valencia_b", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 90, "uid": "90-vanellus-chilensis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3624/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3623/13082018085643queltehue_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018085643queltehue_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "13082018085643queltehue_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018085643queltehue_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018085643queltehue_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "13082018085643queltehue_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Queltehue / Treile", "latin": "Vanellus chilensis", "english": "Southern Lapwing"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3625/09092018084520.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084520", "filename": "09092018084520.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Southern Lapwing"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "32 - 38 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Antofagasta y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Esta estilizada ave mide entre 32 y 35 cent\u00edmetros de longitud, y por pesa aproximadamente entre 300-320 gramos. El color rojo predomina en sus ojos, patas y en la base del pico, en contraste con el negro de su punta. A su vez, exhibe tonalidades gris\u00e1ceas en su cabeza y cuello, y tonos negruzcos en su pecho y garganta, los que se ven divididos por una l\u00ednea blanca de plumas. El color blanco se extiende por el abdomen, flancos y subalares, mientras que las primarias y secundarias ostentan tonos negros en su plumas, y las cobertoras adoptan un color gris con brillos tornasol. Este ejemplar destaca por presentar espolones de tonos rojizos en cada codo de sus alas. En vuelo destaca la l\u00ednea blanca que divide a las cobertoras de las primarias y secundarias, adem\u00e1s de peculiar cola con mitad blanco y negro.\u00a0Al queltehue es com\u00fan observarlo en praderas, zonas agr\u00edcolas, \u00e1reas circundantes a cuerpos de agua o \u00e1reas verdes en busca de su merienda del d\u00eda. Sin duda, el men\u00fa perfecto para esta ave se compone por una diversidad de insectos, no obstante, en caso de necesidad, consume semillas. Gracias a su dieta insect\u00edvora, el queltehue se ha transformado en un fiel colaborador de los agricultores, dado su rol de controlador de insectos.\u00a0\u00a0A esta ave de h\u00e1bitos sedentarios se le conoce como el guardi\u00e1n de los campos, ya que, ante cualquier atisbo de peligro, abandona su pasividad y emprende el vuelo acompa\u00f1ado de un potente grito. Es m\u00e1s, durante su periodo de crianza, esta especie adopta una actitud tremendamente territorial, atacando a los intrusos o cualquier amenaza lanzando un particular y fuerte grito \u201cTek-tek -tek\u201d.\u00a0Por su parte, esta ave comienza su etapa reproductiva durante el invierno, agudizando su agresividad y territorialidad. Construyen sus nidos en el suelo, cubriendo un \u00e1rea de peque\u00f1a depresi\u00f3n en el terreno con pasto seco, para acoger entre 3 y 4 huevos. Por cierto, esta especie se caracteriza por sus cr\u00edas autofogas, es decir, las cr\u00edas se alimentan solas inmediatamente a su nacimiento.\u00a0 \u00a0Esta ave pertenece a la familia Charadriidae, por lo tanto, sus parientes m\u00e1s cercanos en nuestro pa\u00eds son el Chorlo chileno, chorlito cordillerano, Chorlo de doble collar y el Chorlo de Campo. Esta especie presenta cuatro subespecie, con dos de presencia en nuestro pa\u00eds. La subespecie chilensis y la subespecie frantensis, las que se diferencian por ubicaci\u00f3n, adem\u00e1s la subespecie fratensis es de menor tama\u00f1o que la subespecie chilensis.", "habitat": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n en Chile y Argentina. En nuestro pa\u00eds, es residente com\u00fan de praderas, campos, terrenos h\u00famedos, \u00e1reas verdes y jardines en la ciudad entre los 0-2600 m.s.n.m\u00a0 desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta Tierra del Fuego. Ahora bien, la subespecie chilensis se ubica desde la Regi\u00f3n de Atacama hasta la Regi\u00f3n de Los Lagos. Por su parte, la subespecie fratensis se ubica entre Aysen hasta Tierra del Fuego.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), esta ave se encuentra en un estado de conservaci\u00f3n de Menor Riesgo. Es una especie muy adaptable, y ante el aumento de las presiones antr\u00f3picas y los cambios de uso de suelo de su h\u00e1bitat, ha colonizado la zona urbana, y se ha asentado en las zonas agr\u00edcolas.\u00a0 A su vez, se reconoce como amenazas potenciales a la depredaci\u00f3n y a la caza.", "didyouknow": "Hist\u00f3ricamente esta ave ha sido reconocida con diferentes nombres seg\u00fan geograf\u00eda y cultura. Por ejemplo, en Argentina se les llama \"Tero\", y en Uruguay, \"Teruteru\". En Chile, en los tiempos de los espa\u00f1oles fue identificado como \"Fraile\",\u00a0 reconocimiento que se extiende hasta la actualidad en la Isla Grande de Chilo\u00e9, debido a que, por un lado, sus colores del pecho y espalda se parecen a los colores de la vestimenta eclesi\u00e1stica, particularmente, el blanco y negro del pecho y el color ceniza de su espalda, adem\u00e1s de que siendo pich\u00f3n su cabeza presenta un cerquillo de plumas similar al emblem\u00e1tico corte de los frailes franciscanos, y por otro lado, se dec\u00eda que el ave que lidera el vuelo de la bandada, se asemeja al fraile que encabeza la procesi\u00f3n f\u00fanebre junto al difunto.\u00a0\u00a0Por su parte, los mapuches lo conocen como \"Kelteu\" y \"Tr\u00e9guil\", ya que simboliza la perspicacia de la Machi. En las tribus de la zona centro-sur, esta ave era parte del rito nguillat\u00fan o rito propiciatorio, a trav\u00e9s del baile Treguilpurum, danza en que se imitan todos los movimientos de esta ave. Uno de los mayores atributos de esta ave \u2013 aporte de la cultura mapuche \u2013 es su reputaci\u00f3n ben\u00e9fica, ya que, su canto anuncia la presencia de forasteros cerca de la ruca o tu casa.\u00a0Entre los numerosos atributos de esta ave, se dice que son buenos jardineros, ya que, dada su alimentaci\u00f3n, controla la poblaci\u00f3n de insectos en los prados y jardines. As\u00ed mismo, se les dice que son tremendos cuidadores o vigilantes, ya que, seg\u00fan la cultura mapuche, son cuidadores del ganado y los animales, por lo que se les ubica en la puerta de los corrales. Otro atributo particular, es que son considerados meteor\u00f3logos naturales, ya que, desde la Serena hacia el sur, se dice que su grito es augurio de lluvia pr\u00f3xima. Particularmente, en la s\u00e9ptima regi\u00f3n, el anuncio de lluvia se le atribuye a cuando a este p\u00e1jaro se le ve con un vuelvo muy bajo.\u00a0A esta ave se le otorgan cualidades psico-m\u00e1gicas, por ejemplo, desde la s\u00e9ptima regi\u00f3n, se dice que para que una persona te ame, se recomienda rasgu\u00f1arla con el peque\u00f1o espol\u00f3n de las alas de este pajarito. En cambio, para la gente de la zona central, se recomienda sacar el espol\u00f3n del ala, y utilizarlo como amuleto para que te ame la persona que tu deseas.\u00a0\u00a0Por cierto, el queltejue es protagonista de relatos, refranes, poemas y canciones, sin duda, el queltehue es un icono de nuestra cultura e identidad. Por ejemplo, canciones populares como \u201cDecimas de la fiesta de los pajaros\u201d o \u201cel cumplea\u00f1os del Tordo\u201d de Tito Fern\u00e1ndez aluden a la presencia del queltehue como un infaltable en una reuni\u00f3n de aves. Esta m\u00e1gica especie se hace presente en la prosa de Cortazar, en los poemas de Manuel Rojas, y en los versos de Neruda. Sin duda, el impacto de la incursi\u00f3n y la producci\u00f3n literaria de Manuel Rojas, lo han clasificado como un ser libre como un queltehue.\u00a0Por su parte, Neruda le dedica un poema en su texto el Arte de los P\u00e1jaros denominado \u201cQueltehue\u201d, donde representa la significancia cultural de esta especie para Chile a trav\u00e9s de sus versos \u201cNo hizo tal cosa el agorero: vol\u00f3 y plane\u00f3 para bajar en un trigal desmoronado, entre terrones de rastrojo y desde all\u00ed lanz\u00f3 su idioma su tero tero lancinante, mientras picaba, picoteaba y devoraba sin pasi\u00f3n un simple gusano terrestre\u201d. Finalmente, el queltehue es un personaje recurrente de relatos de la zona centro-sur, y algunas leyendas mapuches. Y, \u00bfCu\u00e1l es tu historia con los queltehues?"}, "gallery": [{"name": "13082018085643queltehue_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018085643queltehue_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084520", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 43, "uid": "43-tachyeres-pteneres", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3644/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3643/23082018064205quetru_no_volador_macho_rodrigo_reyes_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018064205quetru_no_volador_macho_rodrigo_reyes_web.jpg", "name": "23082018064205quetru_no_volador_macho_rodrigo_reyes_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018064205quetru_no_volador_macho_rodrigo_reyes_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018064205quetru_no_volador_macho_rodrigo_reyes_web.jpg", "name": "23082018064205quetru_no_volador_macho_rodrigo_reyes_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018064240quetru_no_volador_macho_y_hembra_rodrigo_reyes_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018064240quetru_no_volador_macho_y_hembra_rodrigo_reyes_web.jpg", "name": "23082018064240quetru_no_volador_macho_y_hembra_rodrigo_reyes_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Quetru No Volador", "latin": "Tachyeres pteneres", "english": "Flightless  Steamer-duck"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Flightless  Steamer-duck"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "74 - 84 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Los R\u00edos y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Anseriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El quetru no volador es un pato marino de tama\u00f1o grande, el que promedio mide 80 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 3.4 y 6.5 kilos. Posee un leve dimorfismo sexual en donde el macho tiene un plumaje gris azulado con un patr\u00f3n moteado, en cambio, la hembra, tiene la cabeza de un color gris m\u00e1s oscuro y un marcado anillo blanco alrededor de los ojos que termina en un delineado. Ambos tienen un plumaje blanco en el vientre, las patas y el pico de color anaranjado con la punta negra. Pertenece al orden Anseriformes  y a la familia Anatidae, las que se caracterizan por tener una forma t\u00edpica de pato, cisne o ganso, con cuellos largos, patas cortas y palmeadas para nadar en lagunas y humedales. Es un ave gregaria, es decir, le gusta socializar con otras aves y formar grandes bandadas en invierno. No vuela, pero se desplaza aleteando o buceando. Es un ave desconfiada y muy territorial. Su merienda se compone de crust\u00e1ceos y peque\u00f1os moluscos y algunos peces que encuentra buceando. En Chile tiene un primo hermano llamado quetru volador (Tachyeres patachonicus), del cual se diferencia porque este \u00faltimo es m\u00e1s peque\u00f1o y s\u00ed puede volar.", "habitat": "A esta ave podemos observarlos en parejas o grupos exclusivamente en zonas costeras, marinas y fiordos patag\u00f3nicos. El quetru no volador es residente en Chile desde Chilo\u00e9 hasta el Cabo de Hornos. Estos patos tambi\u00e9n habitan en las costas del sur de Argentina. Nidifica oculto en el suelo entre pastizales y roquer\u00edos, en donde construye su nido con ramitas y plumas. Incuba entre cuatro a ocho huevos blanco-amarillentos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el quetru no volador est\u00e1 catalogado en riesgo menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves acu\u00e1ticas podr\u00edan verse afectados y disminuir por la contaminaci\u00f3n humana, p\u00e9rdida o destrucci\u00f3n de h\u00e1bitat, caza y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos como visones y perros salvajes.", "didyouknow": "En la mitolog\u00eda mapuche se habla del Quetronamun (pie del pato quetro), que corresponde a  una figura mitol\u00f3gica representada por un enano que anda en una sola pierna. Su aparici\u00f3n es indicio de muerte y desgracia. Sin embargo, si alguien se encuentra con sus inconfundibles y \u00fanicas huellas, ser\u00e1 beneficiado con buenos augurios."}, "gallery": [{"name": "23082018064205quetru_no_volador_macho_rodrigo_reyes_web", "ext": "jpg"}, {"name": "23082018064240quetru_no_volador_macho_y_hembra_rodrigo_reyes_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "23082018064205quetru_no_volador_macho_rodrigo_reyes_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 185, "uid": "185-phytotoma-rara", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3318/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3317/19082018094719rara_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018094719rara_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018094719rara_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/19082018094719rara_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018094719rara_hembra_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018094719rara_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/17082018104745rara__alejandro_labranque_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "17082018104745rara__alejandro_labranque_web.jpg", "name": "17082018104745rara__alejandro_labranque_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Rara", "latin": "Phytotoma rara", "english": "Rufous-tailed Plantcutter"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3319/09092018084539.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084539", "filename": "09092018084539.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Rufous-tailed Plantcutter"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "18 - 20 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Los R\u00edos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave rechoncha de tama\u00f1o mediano que mide entre 18 y 20 cent\u00edmetros de longitud y cuyo peso promedio es aproximadamente 60 gramos. Posee dimorfismo sexual. El macho tiene la corona, garganta, pecho y abdomen de color naranjo intenso.  La hembra es de color pardo a gris\u00e1cea con manchas de color canela y estr\u00edas negras en su pecho. Ambos poseen los ojos de color rojo intenso y un corto pero fuerte pico dentado, como un mini serrucho con el que puede cortar ramas. \nPertenece al orden Passeriformes, formando parte de la familia Cotingidae, las que se caracterizan por ser aves neotropicales de llamativos plumajes. Posee un canto es bastante extra\u00f1o, que a veces recuerda el sonido de una matraca. Con su corto pero fuerte pico corta brotes de ciertas sabrosas plantas. Tambi\u00e9n disfruta de frutos, hojas y alimenta a sus cr\u00edas casi exclusivamente de insectos. Es el \u00fanico representante de los Cotingidae en Chile por lo que no tiene parientes cercanos. Dado a la similitud en tama\u00f1o y colores, puede ser confundida con la loica.", "habitat": "La rara es residente desde la Regi\u00f3n de  Atacama hasta Magallanes, desde la costa hasta los 2.000 msnm. Es posible encontrarla tambi\u00e9n en algunos sectores del suroeste argentino. A estas aves les gusta posarse en matorrales y bosques de baja altura. Se puede observar en campos, parques y jardines urbanos. Coloca su nido en arbustos el cual elabora con peque\u00f1as ra\u00edces.  Habitualmente coloca entre dos a cuatro huevos de color verdoso con pintas negras.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, la rara est\u00e1 clasificada dentro del grupo de riesgo menor (LC). Sin embargo, estas especies podr\u00edan verse afectadas por la caza, destrucci\u00f3n de su h\u00e1bitat o introducci\u00f3n de especies ex\u00f3ticas invasivas.", "didyouknow": "El nombre \u201crara\u201d es una onomatopeya, es decir cuando canta parece estar diciendo su nombre repetidamente \u201crarrrrra, rarrrrra\u201d. Su raro nombre fue dado por el sacerdote intelectual chileno conocido como abate Juan Ignacio Molina."}, "gallery": [{"name": "19082018094719rara_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"name": "17082018104745rara__alejandro_labranque_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "19082018094719rara_hembra_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084539", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 162, "uid": "162-aphrastura-spinicauda", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3397/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3396/23082018060705rayadito_mauricio_gonzalez_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018060705rayadito_mauricio_gonzalez_web.jpg", "name": "23082018060705rayadito_mauricio_gonzalez_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018060705rayadito_mauricio_gonzalez_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018060705rayadito_mauricio_gonzalez_web.jpg", "name": "23082018060705rayadito_mauricio_gonzalez_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018071807rayadito_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018071807rayadito_marcos_baumann_web.jpg", "name": "23082018071807rayadito_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018072016rayadito2_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018072016rayadito2_marcos_baumann_web.jpg", "name": "23082018072016rayadito2_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Rayadito", "latin": "Aphrastura spinicauda", "english": "Thorn-tailed Rayadito"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3398/09092018084600.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084600", "filename": "09092018084600.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Thorn-tailed Rayadito"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "13 - 14 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Coquimbo y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Esta peque\u00f1a ave que no alcanza una longitud superior a los 15 cm, se caracteriza por presentar una cola con largas plumas de extremo pelado o sin barba, aparentando poseer una cola con espinas. Destaca su pico de color negro, con aspecto corto y fino. Predomina el tono blanquecino en su garganta, pecho y abdomen, en contraste, con el manto caf\u00e9 gris\u00e1ceo, la rabadilla rufa, las patas gris\u00e1ceas, y el intenso negro de la corona con un antifaz colindante con el tono ocre acanelado de la superciliar. Destacan sus negruzcas alas, con su base rojiza y la presencia de lunares caf\u00e9 oscuro en las coberturas mayores, y de dos contrastantes bandas alares, exhibiendo una delgada banda de tonos caf\u00e9 oscuro en la base de primarias interiores y secundarias, y otra corta, por el sector interno de las secundarias.  A esta singular ave es frecuente encontrarla en los arboles de los bosques templados, y otros ambientes forestados, en busca de su merienda. Con frecuencia esta ave recorre a trav\u00e9s de cortos y ondulados vuelos, el follaje, las grietas de la corteza de diversos de \u00e1rboles, l\u00edquenes, ramas, y en pocas ocasiones, el suelo, en busca de su men\u00fa del d\u00eda, prefiriendo a los insectos, por sobre los vegetales, como su plato favorito.   Bulliciosa y gregaria, esta ave se caracteriza por agruparse en bandadas con ejemplares de su especie u otras, con las que recorre incasablemente los troncos y ramas de los \u00e1rboles en busca de alimento y aventuras.  De personalidad curiosa, inquieta y confiada, esta ave nidifica en peque\u00f1as grietas, espacios entre corteza y tronco o construcciones de comesebos o carpinteros en \u00e1rboles viejos, donde construye peque\u00f1os nidos, entre octubre y marzo, con una cama central de plumas, y bordes protectores en base al tejido de ramas y pasto. Pertenece a la familia Furnariidae, donde encontramos especies como Canastero com\u00fan (Pseudasthenes humicola), Canastero de Cola Larga (Asthenes pyrrholeuca), entre otros canasteros. Tijeral Com\u00fan (Leptasthenura aegithaloides), Colilarga (Sylviorthorhynchus desmursii), Trabajador (Phleocryptes melanops), entre otros.  As\u00ed mismo, se describen 3 subespecies de rayadito: La subespecie spinicauda, subespecie fulva, y la subespecie bullocki\u00b8 siendo la primera la m\u00e1s abundante y t\u00edpica de nuestro pa\u00eds. Por su parte, la subespecie fulva, en contraste con spinicauda\u00b8 presenta un tono amarillo ocre intenso en sus partes inferiores, mientras que la subespecie bullocki  presenta colores mixtos de las otras subespecies.", "habitat": "Esta ave se distribuye en Argentina y Chile, adem\u00e1s de describir su presencia en las Islas Malvinas, Islas Georgias del Sur, entre otras. En nuestro pa\u00eds, se extiende como un residente anual y local desde el Parque Nacional Fray Jorge, en Coquimbo, hasta Tierra del Fuego, registrando su presencia en \u00e1reas boscosas entre el nivel del mar y los 1200 mnsm. La subespecie fulva es end\u00e9mica de Chilo\u00e9 y el Archipielago de Chonos, y bullocki es end\u00e9mica de Isla Mocha.   Es un habitante cl\u00e1sico de los bosques templados de nuestro pa\u00eds, destacando su presencia desde bosques de Araucaria y Nothofagus hasta matorral x\u00e9rico y relictos boscosos en las zonas agr\u00edcolas. As\u00ed mismo, es una especie que se ha adaptado a la presencia de ambientes forestados como plantaciones, sotobosque, y zonas circundantes. En ocasiones es posible ubicarlo en parques y plazas en la zona centro-sur, y en el caso de las islas fueguinas, entre matorrales bajos y pastizales costeros.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, esta especie est\u00e1 clasificada como \u201cPreocupaci\u00f3n Menor (LC)\u201d. Entre las principales amenazas para la especie, se reconoce a la p\u00e9rdida y degradaci\u00f3n del bosque nativo, particularmente, por la disminuci\u00f3n del n\u00famero de \u00e1rboles grandes, antiguos e id\u00f3neos para la nidificaci\u00f3n de esta especie. As\u00ed mismo, se considera una amenaza creciente, por un lado, a la intensa desforestaci\u00f3n y presiones antr\u00f3picas en \u00e1reas de bosque templado, y por otro lado, a los incendios forestales que, con mayor frecuencia e intensidad, est\u00e1n ocurriendo en el h\u00e1bitat de la especie.", "didyouknow": "El rayadito ha sido reconocido con diferentes nombres seg\u00fan geograf\u00eda y cultura. Por ejemplo, es conocido como \u201cPidpidwirin\u201d o \u201cyiqui-yiqui\u201d por el pueblo mapuche, y como \u201cTachik\u00e1china\u201d por el pueblo yagan. As\u00ed mismo, es reconocido como \u201cPicasebo\u201d y \u201craspatrotillas\u201d en Isla Mocha y Chilo\u00e9, respectivamente. Y en la mayor\u00eda de nuestro pa\u00eds, es conocido como \u201ccomesebo chico\u201d o \u201cbullicioso\u201d por su af\u00e1n de anidar en zonas cercanas a la presencia del comesebo, y por lo altamente ruidoso de las bandadas de rayaditos, respectivamente. Mundialmente, fue presentado en sociedad durante 1789 por el naturalista alem\u00e1n Johann Gmelin, en el cap\u00edtulo denominado \u201cAves\u201d del \u201cTomo 1: Reino Animal\u201d Con respecto a la cultura mapuche, el origen de su nombre, \u201cPidpidwiri\u00f1\u201d se explica en la combinaci\u00f3n de dos t\u00e9rminos en mapudungun: \u201cpidpid\u201d, referencia onomatop\u00e9yica con la  vocalizaci\u00f3n de esta ave, y \u201cwiri\u00f1\u201d que hace alusi\u00f3n a la apariencia del ave, particularmente a las franjas de su plumaje. Por su parte, el pueblo yagan lo considera como la voz de advertencia del bosque, ya que, seg\u00fan cuenta el relato, que estas aves, en su curiosidad y astucia, ante cualquier ruido o presencia extra\u00f1a, al ser los primeros en explorar, dan alerta y aviso, en caso de cualquier peligro para los habitantes del bosque.     Protagonista y figura de relatos de la prosa, poes\u00eda, m\u00fasica y narraci\u00f3n oral de Argentina y Chile, el rayadito figura en poemas como \u201cA boca de P\u00e1jaro\u201d de la poeta argentina Liliana Campazzo, la adaptaci\u00f3n musical denominada \u201cEl rayadito, fulva de Chilo\u00e9\u201d de la Orquesta Semilla, la referencia en la novela \u201cEl hidalgo Antonio de Quintanilla: Un Quijote en Chilo\u00e9\u201d de Lorenzo \u00c7aglevi\u0107 Bakovi\u0107, y la constante menci\u00f3n de esta ave como parte y ambiente que cobijan a los cuentos sobre duendes y magia de los bosques australes de Chile y Argentina. Finalmente, esta peculiar y linda ave, se ha transformado en una de las figuras m\u00e1s recurrentes para colorear en los libros de flora y fauna chilena, as\u00ed como en juegos de mesa sobre aves."}, "gallery": [{"name": "23082018060705rayadito_mauricio_gonzalez_web", "ext": "jpg"}, {"name": "23082018071807rayadito_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, {"name": "23082018072016rayadito2_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "23082018060705rayadito_mauricio_gonzalez_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084600", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 128, "uid": "128-rynchops-niger", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3488/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3487/18082018085124rayador_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018085124rayador_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018085124rayador_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018085124rayador_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018085124rayador_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018085124rayador_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Rayador", "latin": "Rynchops niger", "english": "Black Skimmer"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3489/09092018084620.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084620", "filename": "09092018084620.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Black Skimmer"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "41 - 46 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Los Lagos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Esta elegante y estilizada ave, se caracteriza por alcanzar un tama\u00f1o entre los 41-46 cm de longitud, y entre 100-114 cm de envergadura. Exhibe un ahumado color negro en las partes superiores de cuerpo, en contraste con el blanco predominante de sus partes inferiores. Destacado por la forma y color de su peculiar de su pico,  presentando, por un lado, su mand\u00edbula inferior marcadamente m\u00e1s larga que la superior, y aplanada verticalmente hacia el extremo, y por otro lado, un color anaranjado y negro, en la base y punta, respectivamente. As\u00ed mismo, destaca por sus largas y puntiagudas alas de color negro con blanco en el borde de las primarias y secundarias, y un matizado y variado gris oscuro en la cara inferior de las alas. Finalmente destaca por el peque\u00f1o tama\u00f1o y el rojo-anaranjado de sus patas cortas, y su corta cola oscura.   Es com\u00fan observar a esta estilizada ave, recorriendo las bah\u00edas costeras, estuarios y desembocaduras de r\u00edos en busca de su selectiva merienda a trav\u00e9s de un habilidoso vuelo a ras de la superficie del agua, seleccionando, en la mayor\u00eda de las oportunidades, un men\u00fa basado en peces, y, en d\u00edas de menor suerte, se conforma con degustar crust\u00e1ceos o insectos.  \u00c1gil como pocas aves, este rayador de las aguas costeras se caracteriza por atrapar sus presas durante sus vuelos a ras, particularmente, mientras mantiene entreabierto su caracter\u00edstico pico. Ante la se\u00f1al de pesca de una presa, esta habilidosa ave cierra su pico y gira levemente su cabeza hacia atr\u00e1s para asegurar su merienda. Estas aves se disponen a buscar su alimento a cualquier hora del d\u00eda, no obstante, como diestros pescadores, prefieren cazar durante las horas de mayor concentraci\u00f3n de peces en la costa, exhibiendo su majestuoso vuelo durante las primeras y \u00faltimas horas del d\u00eda. Ahora bien, a esta ave es com\u00fan, durante su extensa jornada de descanso, observarlos holgazaneando y disfrutando en la orilla de la playa.  Como intr\u00e9pidas aves de costa, el rayador se caracteriza por anidar en zonas costera, construyendo sus nidos en las zonas arenosas e irregulares. No obstante, nuestro pa\u00eds no es cobijo para anidaci\u00f3n, sino que es frecuente su observaci\u00f3n entre gaviotines y gaviotas.   En Chile, dentro de la familia Rynchopidae, solo se encuentra el Rynchops niger, mediante dos subespecies: intercedens y cinerancens, siendo este \u00faltimo el de mayor distribuci\u00f3n y avistamiento.", "habitat": "Esta ave se encuentra ampliamente distribuida en el continente americano a trav\u00e9s de sus tres subespecies, con dos de presencia en nuestro pa\u00eds. Por un lado, la subespecie cinerascens, es declarada como un visitante estival en nuestro pa\u00eds entre Arica y el Estrecho de Magallanes, llegando a fines de Septiembre y emigrando a mediados de mayo. Por otro lado, la subespecie intercedens se reconoce como un visitante estival, no obstante, son pocos los registros de su presencia en territorio nacional.   Habitante exclusivo de costas y desembocaduras de r\u00edos. Generalmente, durante el d\u00eda es posible verlos descansando en bandadas en playas o bancos de arenas junto a gaviotas y otras aves.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, la especie est\u00e1 clasificada como Preocupaci\u00f3n Menor (LC). Actualmente se reconoce como importantes amenazas a las transformaciones del h\u00e1bitat de esta ave, principalmente por la actividad humana en playas y dunas como el turismo, deporte o las presiones inmobiliarias. Adem\u00e1s, hay registro que la presencia de perros y ganado como una amenaza creciente para esta especie.", "didyouknow": "Esta gr\u00e1cil ave debe su nombre de \u201cRayador\u201d a la forma de alimentarse, ya que, mientras exhibe un diestro vuelvo a ras de la superficie en busca de su alimento, deja su firma en el agua con una caracter\u00edstica \u201craya\u201d. Dicho atributo le ha valido el reconocimiento como rayador en Argentina, Bolivia y Uruguay, mientras que en algunas regiones de Uruguay, tambi\u00e9n se le conoce como \u201ccortamar\u201d. Por \u00faltimo, a esta elegante ave de las costas se le reconoce como pico de tijeras, debido a la forma de pico, y a la caracter\u00edstica de las tijeras de poseer uno de sus brazos filosos de menor tama\u00f1o.    Su amplia distribuci\u00f3n y cotidiana presencia en las costas del continente americano, el rayador se ha transformado en protagonista de poemas, mitos, leyendas, cuentos y figuras de humor en diferentes pa\u00edses, destacando su presencia en la cultura popular de Uruguay, Colombia, Argentina y M\u00e9xico. Para el quehacer nacional, este simb\u00f3lico p\u00e1jaro, figura constantemente en el relato del escritor nacional Manuel Rojas en su libro \u201cA p\u00ede por Chile\u201d, quien lo describe como \u201cEn la tierra el rayador, es un ave absurda. (\u2026) Colocado entre un grupo de gaviotas o queltehues, se ve deforme. (\u2026) Sobre el agua es un espect\u00e1culo que vale la pena verse. Volando en hilera de tres o cuatro, el rayador va con el cuello estirado y el cuerpo r\u00edgido. Su pico, de color rojo, parece rozar el espejo de las lagunas. De ah\u00ed viene su nombre (\u2026)\u201d.  As\u00ed mismo, en la regi\u00f3n de Coquimbo, la gente compara la habilidad elegante y sigilosa de pesca del rayador con la habilidad propia de los pescadores, y con cierto tipo de estrategia de conquista amorosa.  As\u00ed mismo, junto a un gran elenco de aves migratorias, el rayador protagoniz\u00f3 el cortometraje \u201cChilwe, La isla de las Aves\u201d, sobre el espectacular periodo migratorio que cobija la Isla de Chilo\u00e9 . Finalmente, dado sus atributos de belleza y peculiaridades se ha transformado en protagonista de algunas ilustraciones con tintes humor\u00edsticos."}, "gallery": [{"name": "18082018085124rayador_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018085124rayador_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084620", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 173, "uid": "173-hymenops-perspicillata", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3366/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3365/13082018085841run_run_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018085841run_run_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "13082018085841run_run_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018085841run_run_camilo_maldonado_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018085841run_run_camilo_maldonado_web.jpg", "name": "13082018085841run_run_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Run-run", "latin": "Hymenops perspicillata", "english": "Spectacled Tyrant"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Spectacled Tyrant"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "15 - 16 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Los Lagos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Esta ave posee dimorfismo sexual. El run-run macho posee un plumaje casi totalmente negro, excepto por las puntas de sus alas que son blancas. Tiene un anillo amarillo alrededor del ojo. La hembra es de color caf\u00e9 negruzca, algo jaspeada. Su pecho es caf\u00e9 claro con estr\u00edas y sus alas son de color canela y negras. Su ojo est\u00e1 rodeado por un c\u00edrculo amarillo.\u00a0Generalmente se les observa solos o en parejas. A menudo se alimentan en el suelo. Es com\u00fan ver al macho en sitios altos como cercas o postes. Tiene numerosos parientes en el pa\u00eds, pertenecientes a la familia Tyrannidae como la\u00a0Dormilona de ceja blanca,\u00a0Cachudito,\u00a0F\u00edo-f\u00edo,\u00a0Mero, entre otros.Esta ave busca su alimento en el suelo, en sitios cercanos a cursos de agua. Su dieta consta de insectos.", "habitat": "Couve et al. (2016) se refiere a 2 razas, una residente anual, desde Atacama a Chilo\u00e9, y otra migratoria. Habita en verano en el este de\u00a0 la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n y al noreste de la regi\u00f3n de Magallanes. Durante el invierno se desplaza a Argentina, Bolivia, Paraguay y Brasil.\u00a0Habita en lagunas con totorales y en otros sitios con vegetaci\u00f3n cercana a cuerpos de agua, donde nidifican.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), esta ave se encuentra en riesgo menor. Sin embargo, esta especie podr\u00eda verse afectada por la reducci\u00f3n del n\u00famero de humedales, ya que muchos de ellos son rellenados o transformados en micro-basurales.", "didyouknow": "El registro m\u00e1s austral de esta especie es en Torres del Paine.Su nombre com\u00fan se debe al zumbido que realiza con sus alas.\u00a0Generalmente es un ave silenciosa y desconfiada."}, "gallery": [{"name": "13082018085841run_run_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018085841run_run_camilo_maldonado_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 176, "uid": "176-pyrocephalus-rubinus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3316/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3315/13082018090121saca_tu_real_camilo_maldonado_marin_jpg_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018090121saca_tu_real_camilo_maldonado_marin_jpg_web.jpg", "name": "13082018090121saca_tu_real_camilo_maldonado_marin_jpg_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018090121saca_tu_real_camilo_maldonado_marin_jpg_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018090121saca_tu_real_camilo_maldonado_marin_jpg_web.jpg", "name": "13082018090121saca_tu_real_camilo_maldonado_marin_jpg_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Saca-tu-real", "latin": "Pyrocephalus rubinus", "english": "Common Vermilion Flycatcher"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Common Vermilion Flycatcher"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "13 - 15 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Antofagasta"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Saca-tu-real es un ave con pata y pico negro. Presenta un marcado dimorfismo sexual. El macho posee en su nuca, cuello, pecho y abdomen un plumaje de color rojo escarlata. El plumaje de sus alas y dorso es negro, al igual que el antifaz que tiene en su cara. La hembra tiene cabeza y dorso de color gris\u00e1ceo; alas y cola caf\u00e9 oscuro. El plumaje de la garganta y el pecho es blanquecino con manchas grises. El vientre es de color rosado p\u00e1lido.Es posible observarlos solos o en pareja. Se posan en sitios altos. La forma de vuelo es ondulante. Tiene numerosos parientes en el pa\u00eds, que pertenecen a la familia Tyrannidae como la\u00a0Dormilona tontita,\u00a0Dormilona fraile,\u00a0Cachudito,\u00a0Fio-fio, entre otros.\u00a0Caza, con cortos vuelos desde su percha, insectos de gran tama\u00f1o.", "habitat": "Se encuentra desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Antofagasta. Existen registros tanto en la cordillera de Santiago y Rancagua como en la costa de la Regi\u00f3n de Los R\u00edos y Los Lagos. Una parte de su poblaci\u00f3n es migratoria. Esta especie se distribuye desde el sur de Norteam\u00e9rica hasta Chile y Argentina.Habita en zonas con arbustos en quebradas y valles. Nidifica en ramas de \u00e1rboles y pone 2 o 3 huevos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), esta ave est\u00e1 en riesgo menor.", "didyouknow": "Esta ave caza insectos de gran tama\u00f1o como lib\u00e9lulas.\u00a0El macho tiene una leve cresta er\u00e9ctil."}, "gallery": [{"name": "13082018090121saca_tu_real_camilo_maldonado_marin_jpg_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018090121saca_tu_real_camilo_maldonado_marin_jpg_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 115, "uid": "115-stercorarius-chilensis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3235/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3234/20082018091640salteador_chileno_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018091640salteador_chileno_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018091640salteador_chileno_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/20082018091640salteador_chileno_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "20082018091640salteador_chileno_marcos_baumann_web.jpg", "name": "20082018091640salteador_chileno_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Salteador Chileno", "latin": "Stercorarius chilensis", "english": "Chilean Skua"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Chilean Skua"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "53 - 58 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Esta ave mediano tama\u00f1o mide entre 53-58 cent\u00edmetros, caracteriz\u00e1ndose por su el predominante color negro en sus patas, y gris azulado en la base de su pico con la punta negra, el que puede adquirir un aspecto bicolor a la observaci\u00f3n. Exhibe un delicado y fino jaspeado en la zona del cuello, pecho, manto, y flancos, en contraste con el caf\u00e9 negruzco de sus partes superiores, dorso alar, y la caracter\u00edstica boina que se extiende hasta debajo del ojo. Por su parte, el cuello y garganta son de color canela rojizo, variando su intensidad de un ejemplar a otro, mientras que las partes inferiores adopta un caf\u00e9 m\u00e1s p\u00e1lido. Ostenta primaras con plumas de tonalidades negruzcas y de base blanca. Por \u00faltimo, durante la temporada de muda, los ejemplares pueden exhibir un moteado canela irregular en escapulares y dorso alar.A esta ave es com\u00fan observarla por desplaz\u00e1ndose por la costa, aunque tambi\u00e9n en altamar, en busca de su merienda. De h\u00e1bitos oportunista, esta ave prefiere un men\u00fa basado en carne, obteniendo su alimento de diversas formas. Como buen carn\u00edvoro y estratega, el salteador chileno se las ingenia para consumir su cena, ya sea, predando colonias de otras aves, cazando aves marinas de menor tama\u00f1o a trav\u00e9s de un vuelo en bandada, carro\u00f1ando o aprovechando los residuos, ya sea de naturaleza org\u00e1nica de la zona costera, basurales o desechos proveniente de los barcos. Por cierto, esta ave sido reconocido como el pirata de las costas donde habita, identific\u00e1ndole en sus ratos de descanso en la orilla de la playa.\u00a0Ave de h\u00e1bitos gregarios, se caracteriza por ser el \u00fanico salteador colonial. Es m\u00e1s, anida en densas colonias, no obstante, durante la etapa no reproductiva puede ser avistado en pareja o en solitario. Se reproduce durante la temporada c\u00e1lida de nuestro pa\u00eds, migrando hacia las islas del extremo sur para nidificar, principalmente en sectores de playas o dunas con alguna vegetaci\u00f3n o cercas de cuerpos de agua. Construyen un nido muy simple y rudimentarios con vegetaci\u00f3n y piedrecillas, aunque en algunas ocasiones, los ejemplares edifican nidos m\u00e1s elaborados a trav\u00e9s del moldeado de cierta vegetaci\u00f3n. Ponen dos huevos de forma ovoide, etapa de mayor territorialidad y agresividad en defensa del nido, y posteriormente, de sus cr\u00edas.\u00a0Finalmente, esta especie pertenece a la familia Stercorariidae, con parientes como el Salteador pardo, Salteador polar, Salteador chico, Salteador pomarino,y el Salteador de cola larga.", "habitat": "Especie de amplia distribuci\u00f3n y endemismo en Argentina, Uruguay y Chile. En nuestro pa\u00eds, es un residente anual com\u00fan en las costas patag\u00f3nicas de Ays\u00e9n y Magallanes hasta los fiordos e islotes exteriores del sur de Isla Grande de Tierra del Fuego, incluyendo el archipi\u00e9lago de las Wollaston. A su vez, en la zona sur de nuestro pa\u00eds realiza incursiones hacia el interior de la estepa patag\u00f3nica. Por otro lado, durante el oto\u00f1o e invierno, se dispersa por el resto de la costa chilena hasta Per\u00fa, y por el Atl\u00e1ntico hasta Brasil, siendo un visitante temporal de puertos y poblados, aunque en la zona centro y norte del pa\u00eds, puede adquirir h\u00e1bitos pel\u00e1gicos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), esta ave se encuentra en la categoria de Preocupaci\u00f3n Menor. Las principales amenazas para su conservaci\u00f3n tienen que ver con las actividades humanas, como la elevada producci\u00f3n de basura flotante, con la que las aves y otras especies de animales tienden a enmallarse, enredarse, ahogarse o sufrir da\u00f1os a nivel digestivo. Otra importante amenaza es la p\u00e9rdida de h\u00e1bitats cr\u00edticos, debido al incremento exponencial de actividades humanas en \u00e1reas costeras.", "didyouknow": "El nombre de \"salteador\" proviene de las costumbres oportunistas que poseen estas aves, principalmente, por su conducta de cleptoparasitismo, es decir, acosan y hostigan a otras aves en vuelo para robarles su alimento. Es m\u00e1s, algunas veces es tanto el acoso que obligan a ciertas aves a regurgitar en vuelo los peces que cazaron, quit\u00e1ndoselo estrat\u00e9gicamente. En 1857 esta ave debuto en sociedad de la mano del naturalista, ornit\u00f3logo y pol\u00edtico franc\u00e9s Charles Laurent Bonaparte.\u00a0\u00a0Por su parte, en ciertas \u00e1reas costeras de nuestro pa\u00eds como el Puerto de Coquimbo, esta ave no presenta una buena reputaci\u00f3n debido a su conducta de ladr\u00f3n y abusivo con otras aves. Es m\u00e1s, su conducta ha significado su adopci\u00f3n como apodo u calificativo de algunas personas con dichas cualidades. A su vez, en una investigaci\u00f3n sobre el rol del bandido en la literatura chilena, se hace referencia a las conducta del salteador, proponiendolo como sin\u00f3nimo de bandido. Y, \u00bfcu\u00e1l es tu historia con este pirata de las costas chilenas?"}, "gallery": [{"name": "20082018091640salteador_chileno_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "20082018091640salteador_chileno_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 178, "uid": "178-tachuris-rubrigastra", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3619/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3618/13082018092703sietecolores_camilo_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018092703sietecolores_camilo_web.jpg", "name": "13082018092703sietecolores_camilo_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018092703sietecolores_camilo_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018092703sietecolores_camilo_web.jpg", "name": "13082018092703sietecolores_camilo_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Sietecolores", "latin": "Tachuris rubrigastra", "english": "Many-colored Rush-tyrant"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3620/09092018084652.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084652", "filename": "09092018084652.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Many-colored Rush-tyrant"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "11 - 12 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El sietecolores un ave de cuerpo peque\u00f1o, fornido y colicorta, con alas cortas y redondeadas, y un predominante color negro en sus estilizadas patas y delgado pico. Esta ave deleita con la mezcla de colores de su plumaje, exhibiendo un dorso verde, en contraste, con el azul intenso de su rostro y el amarillo de sus ojos. Corona de color negro con l\u00ednea roja central y rodeado por una l\u00ednea superciliar amarilla. Ostenta una garganta blanca, y tonos amarillo lim\u00f3n en el pecho y abdomen con franjas negras en los costados de este \u00faltimo. Alas gris\u00e1ceo oscuro con franja blanca desde las coberteras a trav\u00e9s de las secundarias internas plegadas. Subcaudales rojo salmonada. Especie con leve dimorfismo sexual, manifest\u00e1ndose en la coloraci\u00f3n sobria y tonalidades m\u00e1s clara de la hembra.   A esta hermosa y carism\u00e1tica ave, le encanta vivir entre juncos, totorales y pajonales de lagunas, r\u00edos, esteros y \u00e1reas pantanosas. Su h\u00e1bito de caza se transforma en un verdadero espect\u00e1culo, ya que se desliza a peque\u00f1os saltos y vuelos cortos de totora en torora para alcanzar a todo aquel insecto u invertebrado que pase cerca. Por otro lado, con la llegada de la primavera a Chile, comienza otro espect\u00e1culo durante la \u00e9poca de anidaci\u00f3n de esta especie, en la que se construyen nidos en forma de taza mediante una meticulosa y  delicada t\u00e9cnica de tejido de juntos secos y hojas de totora.    Se describen 4 subespecies asociada a esta ave, con dos subespecies con presencia en Chile: rubrigastra y loaensis. Pertenece a la familia Tyrannidae, siendo pariente del cazamoscas, colegiales, pitajos, meros, run-run, dormilonas, diucones, fiofios, benteveos, colilargas, trabajadores, entre otros.", "habitat": "Esta ave es de amplia distribuci\u00f3n en Am\u00e9rica del Sur, destacando su presencia en Argentina, Bolivia, Brasil, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay, y Chile.  En nuestro pa\u00eds, se extiende desde Atacama a Ays\u00e9n, principalmente en \u00e1reas de juntos y totorales asociadas a cursos de agua de poca profundidad como tranque, lagunas, y en menor grado, vegas. Se describe la presencia de la subespecie loaensis en Antofagasta, principalmente en \u00e1reas circundantes al R\u00edo Loa.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de la IUCN, esta ave est\u00e1 en la categor\u00eda de preocupaci\u00f3n menor. La principal amenaza para esta especie es la transformaci\u00f3n y degradaci\u00f3n de su h\u00e1bitat por la contaminaci\u00f3n, turismo insostenible, potenciales incendios, y en menor grado, por las presiones asociadas a la expansi\u00f3n urbana.", "didyouknow": "Esta ave ha sido reconocida con diferentes nombres seg\u00fan geograf\u00eda y cultura. Por ejemplo, la cultura mapuche lo reconoce como \u201cTrif-Trif Trome\u201d, y el pueblo guaran\u00ed como \u201cPapar\u00ed\u201d. Por su parte, en nuestro pa\u00eds es conocido popularmente como \u201cMatraca\u201d, mientras que en Argentina y Paraguay se les reconoce como \u201cTachur\u00ed sietecolores\u201d, y en Per\u00fa como \u201cSietecolores de la totora\u201d.   Ha sido reconocido en m\u00faltiples ocasiones como una de las aves m\u00e1s lindas de nuestro pa\u00eds, principalmente, entre los aficionados a la observaci\u00f3n de aves se le reconoce como un deleite de colores y vida. Su belleza fue capaz de seducir a grandes estudiosos de la aves, como es el caso de Claudio Gay, y Guillermo Egli, quien indica sobre el sietecolores : \u201csin duda la m\u00e1s linda de Chile\u201d. Por su parte, Claudio Gay, manifiesta su admiraci\u00f3n perpleja por esta ave en su texto \u201cAtlas de la Historia F\u00edsica y Pol\u00edtica de Chile\u201d, se\u00f1alando el car\u00e1cter m\u00e1gico que envuelve a esta peque\u00f1a e inquieta ave.     Sin duda, el preciso y equilibrado despliegue de colores y mixturas hace de esta ave una de las protagonistas de la cultura popular de la zona centro-sur de nuestro pa\u00eds. Por ejemplo, su aspecto policrom\u00e1tico se explica a trav\u00e9s de la historia de un peque\u00f1o pajarito carente de plumas, quien, arrancando de ser presa, se escondi\u00f3 en el taller de un carpintero, y sin darse cuenta, se manch\u00f3 todo el cuerpo con las pinturas y materiales de \u00e9l. Con la posteridad le narro su desventura a siete p\u00e1jaros, y les pidi\u00f3 tres plumas a cada uno, las que fueron adheridas a su cuerpo para dar forma a pajarito sietecolores. Otra historia, se\u00f1ala que despu\u00e9s de un gran diluvio, Dios hizo aparecer un hermoso y gran arco\u00edris, el cual fue, tras numerosos intentos, cruzado por una traviesa e inquieta ave, ti\u00f1\u00e9ndose de los siete colores del arco\u00edris.   Finalmente, la belleza del sietecolores no pod\u00eda ser ignorada por la poes\u00eda y los cuentos. Pablo Neruda hace menci\u00f3n a esta ave en su libro el \u201cArte de los P\u00e1jaros\u201d, as\u00ed como existen numerosas versiones del cuento infantil \u201cEl p\u00e1jaro de los siete colores\u201d o \u201cPor qu\u00e9 el p\u00e1jaro sietecolores tiene siete colores\u201d, siendo adaptados para formatos audiovisuales, narrativos, y de tradici\u00f3n oral."}, "gallery": [{"name": "13082018092703sietecolores_camilo_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018092703sietecolores_camilo_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084652", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 88, "uid": "88-fulica-leucoptera", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3570/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3569/21082018094156tagua_chica_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "21082018094156tagua_chica_marcos_baumann_web.jpg", "name": "21082018094156tagua_chica_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/21082018094156tagua_chica_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "21082018094156tagua_chica_marcos_baumann_web.jpg", "name": "21082018094156tagua_chica_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Tagua Chica", "latin": "Fulica leucoptera", "english": "White-winged Coot"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "White-winged Coot"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "35 - 43 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Gruiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "21082018094156tagua_chica_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "21082018094156tagua_chica_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 87, "uid": "87-fulica-armillata", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3455/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3454/19082018095200tagua_comun_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018095200tagua_comun_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018095200tagua_comun_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/19082018095200tagua_comun_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "19082018095200tagua_comun_marcos_baumann_web.jpg", "name": "19082018095200tagua_comun_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Tagua Com\u00fan", "latin": "Fulica armillata", "english": "Red-gartered Coot"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Red-gartered Coot"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "43 - 50 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Gruiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "La tagua com\u00fan  es un ave acu\u00e1tica  de tama\u00f1o mediano que en promedio mide 55 cent\u00edmetros de longitud. No posee dimorfismo sexual. Tiene un plumaje de color negro azabache en la cabeza y gris negruzco en el resto del cuerpo. Tiene  un pico y escudos frontales amarillentos separados por una banda de color rojo. Esta ave tiene unas patas con dedos aplanados  de color verdoso y rojizo. Pertenece al Orden Gruiformes  y a la Familia Rallidae, que se caracterizan por ser aves acu\u00e1ticas, de alas cortas y cuerpo compacto y tienen las patas  fuertes con largos dedos para correr y nadar vigorosamente.  Estas aves son gregarias,  territoriales y un tanto agresivas cuando se les molesta. Su dieta se compone principalmente de  plantas acu\u00e1ticas.  Sus  parientes cercanos  en Chile son la Tagua chica, Tagua de frente roja, Tagua andina, Tagua gigante y  la Tagua cornuda.", "habitat": "Podemos observarlas en parejas o numerosas bandadas en r\u00edos, lagunas, estuarios y humedales en general.  La tagua com\u00fan es residente en Chile desde Copiap\u00f3 hasta Tierra del fuego. Estas aves tambi\u00e9n habitan en otros territorios de Latinoam\u00e9rica como Argentina, Brasil y Uruguay. Nidifica en el agua, en donde construye un nido con juncos o pastos e incuba entre 4 a 7 huevos pardo claro con pintitas negruzcas.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, la tagua com\u00fan, est\u00e1 catalogada como de riesgo menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves acu\u00e1ticas podr\u00edan verse afectados y disminuir por la contaminaci\u00f3n humana, p\u00e9rdida o destrucci\u00f3n de h\u00e1bitat, caza y  por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos como visones y perros salvajes.", "didyouknow": "En la zona centro de Chile, existe una ciudad llamada San Vicente de Tagua Tagua y se dice que su nombre se debe a que ah\u00ed exist\u00eda una laguna en donde habitaban cientos de estas simp\u00e1ticas aves."}, "gallery": [{"name": "19082018095200tagua_comun_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "19082018095200tagua_comun_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 89, "uid": "89-fulica-rufifrons", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3616/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3615/22082018083952tagua_frente_roja_pablo_gutierrez_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "22082018083952tagua_frente_roja_pablo_gutierrez_web.jpg", "name": "22082018083952tagua_frente_roja_pablo_gutierrez_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/22082018083952tagua_frente_roja_pablo_gutierrez_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "22082018083952tagua_frente_roja_pablo_gutierrez_web.jpg", "name": "22082018083952tagua_frente_roja_pablo_gutierrez_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Tagua de Frente Roja", "latin": "Fulica rufifrons", "english": "Red-fronted Coot"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3617/09092018084712.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084712", "filename": "09092018084712.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Red-fronted Coot"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "38 - 43 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Gruiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "22082018083952tagua_frente_roja_pablo_gutierrez_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "22082018083952tagua_frente_roja_pablo_gutierrez_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084712", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 86, "uid": "86-porphyriops-melanops", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3608/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3607/18082018085636taguita_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018085636taguita_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018085636taguita_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018085636taguita_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018085636taguita_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018085636taguita_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Taguita", "latin": "Porphyriops melanops", "english": "Spot-flanked Gallinule"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Spot-flanked Gallinule"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "22 - 30 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de  Los Lagos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Gruiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "La tag\u00fcita com\u00fan es un ave acu\u00e1tica de tama\u00f1o mediano que en promedio mide 30 cent\u00edmetros de longitud y pesa entre 150 y 220  gramos. No posee dimorfismo sexual. Su cabeza, cuello y pecho son de color gris azulado, con la parte frontal de la cara de color negro. Tiene la espalda y alas  de color casta\u00f1o rufo, aunque las plumas de su abdomen y flancos son de un color pardo oscuro con lunares blancos, al igual que su colita. Tiene un pico y escudo frontal de color amarillo verdoso de aspecto fluorescente. Esta ave tiene unas largas patas con dedos aplanados de color amarillo verdoso. \nPertenece al orden Gruiformes  y a la familia Rallidae, que se caracterizan por ser aves acu\u00e1ticas, de alas cortas y cuerpo compacto y tienen las patas  fuertes con largos dedos para correr y nadar vigorosamente.  Estas aves son gregarias,  territoriales y bastante t\u00edmidas. Su dieta se compone principalmente de  plantas acu\u00e1ticas que captura nadando en los totorales.  Su primo en Chile es la tag\u00fcita del norte, la cual es de colores m\u00e1s oscuros y sin sus lunares blancos.", "habitat": "A la tag\u00fcita podemos observarla solitaria o en peque\u00f1os grupos, en lagunas, lagos y humedales en general.  Esta ave es residente desde la Regi\u00f3n de Copiap\u00f3 hasta Llanquihue, aunque tambi\u00e9n habitan en otros territorios de Sudam\u00e9rica, como Argentina, Paraguay y Brasil. Nidifica en el agua o en tierras h\u00famedas,  construye un nido con juncos o pastos, donde incuba entre cuatro a seis huevos pardo claro con pintitas oscuras.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, la tag\u00fcita com\u00fan est\u00e1 catalogada como de riesgo menor (LC). Sin embargo, la poblaci\u00f3n estas aves acu\u00e1ticas podr\u00edan verse afectados y disminuir por la contaminaci\u00f3n humana, p\u00e9rdida o destrucci\u00f3n de h\u00e1bitat, caza y por el ataque de animales ex\u00f3ticos invasivos como visones y perros salvajes.", "didyouknow": "El apellido cient\u00edfico de la tag\u00fcita com\u00fan, \u201cmelanops\u201d, significa cara negra en lat\u00edn."}, "gallery": [{"name": "18082018085636taguita_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018085636taguita_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 166, "uid": "166-scelorchilus-albicollis", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3137/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3136/13082018092804tapaculo_andre_vielma_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018092804tapaculo_andre_vielma_web.jpg", "name": "13082018092804tapaculo_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018092804tapaculo_andre_vielma_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018092804tapaculo_andre_vielma_web.jpg", "name": "13082018092804tapaculo_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Tapaculo", "latin": "Scelorchilus albicollis", "english": "White-throated Tapaculo"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3138/09092018084745.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084745", "filename": "09092018084745.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "White-throated Tapaculo"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "19 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Antofagasta y la Regi\u00f3n del Maule"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El tapaculo es una peque\u00f1a y estilizada ave que no supera los 19 cm de largo, dotado de peque\u00f1o pico y unas elegantes patas de color negro.  El caf\u00e9 rojizo es la tonalidad predominante en el plumaje de las partes superiores de esta ave, intensificando la tonalidad en abdomen, vientre, y adquiriendo tintes canela en la cola y alas. Exhibe un color blanquecino en las bridas, garganta y superciliar, contrastando delicadamente con la l\u00ednea ocular de tono oscuro.  Esta inquieta ave es esencialmente terrestre. Con frecuencia se le observa corriendo o saltando con su caracter\u00edstica cola erecta entre arbustos, rocas y el suelo de cerros, espinales y faldeos cordilleranos semi\u00e1ridos. Elusiva y solitaria por definici\u00f3n, esta ave recorre y escarba los suelos en busca de su merecida merienda, prefiriendo a los sabrosos insectos, y en caso de no ser un buen d\u00eda, se conforma con consumir ar\u00e1cnidos, moluscos, y hasta peque\u00f1os reptiles El tapaculo es intenso y territorial, manifestando claros mensajes de amenaza con su caracter\u00edstica vocalizaci\u00f3n. En ocasiones, para sonar a\u00fan m\u00e1s amenazante, emite su canto desde lugares m\u00e1s despejados. Nidifica en temporada estival, construyendo nidos simples al interior de peque\u00f1as grietas o cueva que han sido cavadas por ellos mismos.   Pertenece a la familia Rhinocryptidae, donde encontramos especies como Hued-Hued, Turca, Churrin del sur, Churrin de la Mocha, Turca, Chucao, entre otros.", "habitat": "End\u00e9mico de la zona central de Chile. El tapaculo es un residente anual y localmente com\u00fan, por la costa y valle central, y precordillera, desde los Vilos hasta Curic\u00f3.  Es un habitante t\u00edpico de laderas secas con arbustos densos, especialmente, a lo largo de peque\u00f1os barrancos y otros cursos de agua. As\u00ed mismo, habita quebradas des\u00e9rticas y terrenos arbustivos \u00e1ridos.  Existen dos subespecies en nuestro pa\u00eds, siendo la subespecie atacamae de distribuci\u00f3n en la zona del norte chico del pa\u00eds, y la subespecie albicollis en la zona central. Pincipalmente se diferencian por su aspecto y desplazamiento, siendo la subespecie atacamae de contextura m\u00e1s delgada, y habitante de \u00e1reas rocosas y  lejanas de asentamientos urbanos.", "iucn": "Seg\u00fan la IUCN, esta especie se encuentra clasificada como preocupaci\u00f3n menor. Su principal amenaza, considerando su \u00e1rea de distribuci\u00f3n, ser\u00eda las fuertes presiones antr\u00f3picas que presenta la zona central, destacando, por ejemplo, la fragmentaci\u00f3n h\u00e1bitat, la expansi\u00f3n urbana, turismo poco sostenible, y la explotaci\u00f3n de recursos naturales, preferentemente, relacionados al agua.", "didyouknow": "Existen dos teor\u00edas respecto al origen de su nombre. Por un lado, se dice que su nombre se debe a su caracter\u00edstico y sonoro canto onomatop\u00e9yico: \u2019ta \u2013 pa \u2013 cu \u2013 ta \u2013 pa \u2013 cu\u2019\u2019. Y por otro, se dice que su nombre se funda en el h\u00e1bito de manejar su cola en direcci\u00f3n hacia su cabeza, exhibiendo m\u00e1s de lo necesario.    Esta ave fue descrita en 1830 por un naturalista-ornit\u00f3logo germano, quien se\u00f1alo que solo se pod\u00eda encontrar en la regi\u00f3n de Valpara\u00edso. As\u00ed mismo, su debut social a nivel mundial se dio en 1847 a trav\u00e9s de la publicaci\u00f3n de su ilustraci\u00f3n en la obra \u201cVoyage dans l\u00b4Am\u00e9rique m\u00e9ridionale\u201d o \u201cUn viaje a la Am\u00e9rica Meridonial\u201d del fr\u00e1nces Alcide Dessalines d\u00b4Orbigny. Siguiendo la l\u00ednea, Charles Darwin en su texto \u201cDiario de Viaje de un Naturalista: Chile Central\u201d , describe esta ave y agrega : \u2018\u2019La gente del pa\u00eds dice que muda el canto cinco veces seg\u00fan el cambio del tiempo, a lo que creo\u201d. Finalmente, esta ave se ha transformado en protagonista de diversas facetas y modalidades humor\u00edsticas de nuestro pa\u00eds, destacando el chiste y la ilustraci\u00f3n. Adem\u00e1s, Pablo Neruda hace menci\u00f3n de esta ave en el poema \u201cCanto General\u201d. As\u00ed mismo, durante el a\u00f1o 2017 en la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso, el tapaculo fue protagonista, junto a otras aves end\u00e9micas, de una exhibici\u00f3n de artesan\u00edas inspiradas en las aves end\u00e9micas de Chile, proyecto financiado por el Fondo Regional del Consejo Nacional de la Cultura y las Artes."}, "gallery": [{"name": "13082018092804tapaculo_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018092804tapaculo_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084745", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 130, "uid": "130-zenaida-auriculata", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3613/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3612/18082018100202tortola_comun_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018100202tortola_comun_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018100202tortola_comun_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018100202tortola_comun_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018100202tortola_comun_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018100202tortola_comun_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "T\u00f3rtola Com\u00fan", "latin": "Zenaida auriculata", "english": "Eared Dove"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3614/09092018085014.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018085014", "filename": "09092018085014.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Eared Dove"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "22 - 28 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Columbiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "La t\u00f3rtola es un ave mediana y esbelta, de cola alargada. El tono gris pardoso predomina en la mayor\u00eda de su plumaje, presentando matices m\u00e1s claros en la zona de la corona y nuca. Por su parte, el resto de cara, cuello, pecho y abdomen exhiben un color rojizo, misma tonalidad que adquiere mayor sobriedad al descender.  El color negro se ostenta en la zona auricular y detr\u00e1s del ojo, en el pico, y en las coberteras medianas y mayores internas, y en las terciarias del ala, que mayoritariamente es de color gris pardo oscuro con retazos blanquecinos. La cola es de un tono gris pardo oscuro con tintes negros, y un cl\u00e1sico ribete blanco.   A esta estilizada ave de vuelo r\u00e1pido y de gran equilibrio, se le puede encontrar con abundancia en \u00e1reas urbanas, rurales, costeras y boscosas, siendo un habitante cl\u00e1sico de parques, jardines, bordes de bosques, zonas agr\u00edcolas, oasis y matorrales. Es habitual observar a esta inteligente ave recorrer con confianza el suelo de parques y jardines urbanos en busca de sus semillas favoritas, no obstante, es considerada el ave m\u00e1s cazada en el campo chileno, motivo por el que la b\u00fasqueda de su merienda en \u00e1reas rurales la realiza desconfiada y r\u00e1pidamente, es m\u00e1s, muchas veces busca alejarse de las personas. Sin duda, su canto no es el m\u00e1s hermoso del repertorio, sin embargo es inconfundible, ya que ha sido descrito como elegante y muy triste.     La t\u00f3rtola es un ave independiente y astuta, ya que no se caracteriza por formar bandadas, sin embargo, se asocia en grupos en las \u00e1reas de alimentaci\u00f3n. Se le puede observar en grandes bandadas \u201cfamiliares\u201d, que se conforman luego de que sus pichones comienzan a volar. Es un ave muy prol\u00edfica, pudiendo anidar hasta tres veces en el a\u00f1o. Esta especie se caracteriza por anidar en arbustos o \u00e1rboles peque\u00f1os, construyendo en nidos en pareja, con palos y ramitas.   Dentro de la familia Columbidae se encuentran dos subfamilias, una de ellas es la subfamilia Columbinae, a la cual pertenece la t\u00f3rtola, la torcaza, la paloma picazuro, la paloma dom\u00e9stica, entre otras.", "habitat": "Especie de amplia distribuci\u00f3n por el Am\u00e9rica del Sur. En Chile, se distribuye desde Iquique a Tierra del Fuego, entre la costa y  los 2000 mnsm de altitud, habitando \u00e1reas urbanas, rurales, costeras y boscosas. Catalogado como residente anual y local entre Coquimbo y Ays\u00e9n, residente ocasional hasta Tarapac\u00e1, y visitante estival entre Ays\u00e9n y Magallanes.", "iucn": "Seg\u00fan la IUCN esta especie se encuentra en la categor\u00eda de \u201cpreocupaci\u00f3n menor\u201d. Su principal amenaza es la caza en \u00e1reas rurales, siendo considerada como un ave de caza por excelencia. Se estima que, tras una jornada de caza, la especie presenta una significativa reducci\u00f3n en sus poblaciones. No obstante, pese a ser una de las especies m\u00e1s asechadas por los cazadores, no presenta exhibe un mayor grado de amenaza de extinci\u00f3n debido a su amplia distribuci\u00f3n, y a su implacable capacidad prol\u00edfica, siendo capaz mantener un equilibrio entre mortalidad y natalidad en sus poblaciones.", "didyouknow": "Esta ave ha sido reconocida con diferentes nombres seg\u00fan geograf\u00eda y cultura. Particularmente fue reconocido como el pueblo mapuche como \u201cMayco\u00f1o\u201d, \u201cMayko\u00f1o\u201d,\u201cCullpo\u201d \u201cKullpo\u201d. As\u00ed mismo, es reconocida como \u201ctorcaza\u201d en Argentina, Uruguay y Paraguay, \u201ctortola torcaza\u201d en Bolivia, \u201cRabiblanca\u201d en Per\u00fa , \u201cPaloma Collajera\u201d en Colombia, y \u201cMbairari\u201d por el pueblo guarani.  Esta elegante ave se ha transformado en protagonista de poemas, cuentos, refranes, y sin duda, forma parte de la cultura e identidad nacional. Con respecto a esto \u00faltimo, las t\u00f3rtolas forman parte del lenguaje popular de nuestro pa\u00eds, por ejemplo, se utiliza la expresi\u00f3n de \u201ctortolitos\u201d para referirse a una pareja de enamorados, bas\u00e1ndose en la profunda complicidad que exhibe la hembra y el macho durante la construcci\u00f3n de su nido. As\u00ed mismo, en el campo chileno se les apoda como \u201ctortolo\u201d a aquel joven inexperto. En la zona centro-sur de nuestro pa\u00eds, es de com\u00fan uso el dicho \u201cel que cr\u00eda t\u00f3rtolas y palomas empobrece\u201d.    Por otro lado, en el norte chico, especialmente en la zona del interior, se le atribuyen poderes m\u00e1gicos para encontrar el amor, mediante la formulaci\u00f3n de remedios y amuletos m\u00e1gicos. Por ejemplo, para conseguir el amor de alguien especial, se dice que debes conseguir el coraz\u00f3n de una t\u00f3rtola y golondrina, secarlos, molerlos, y luego de mezclarlos en un polvo, \u00e9ste debe ser depositado en la almohada de quien deseas que te ame. Por otro lado, si deseas mantener o recuperar el amor de una pareja, el polvo debe ser consumido por la persona.   Para el pueblo mapuche, la conducta de la t\u00f3rtola adquiere el car\u00e1cter de anunciante significativo, ya que, seg\u00fan la creencia, si una t\u00f3rtola llora cerca de una casa es anuncio de muerte y enfermedad para dicha familia. El poeta Lorenzo Ayllap\u00e1n se\u00f1ala que, para el pueblo mapuche, las t\u00f3rtolas, y otras aves, sufren, lloran y expresan sus lamentos, dolor y penas. Lo anterior es profundizado por el poeta en sus versos: \u201cEl nido de cuatro palitos de tortola/ se ha derrumbado, por eso llora/, por la continua tala del bosque nativo/ por la agresi\u00f3n a la madre naturaleza/ por el viento, por la lluvia al comienzo del oto\u00f1o,/ por eso es sincera la melancol\u00eda de la madre t\u00f3rtola (\u2026)\u201d.   As\u00ed mismo, una de las teor\u00edas que explican el origen del nombre de la localidad de Quilpue, indican que dicho nombre deriva del mapudungun \u201cKullpo\u201d, que significa t\u00f3rtola - no obstante, esta proviene del quechua"}, "gallery": [{"name": "18082018100202tortola_comun_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018100202tortola_comun_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018085014", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 187, "uid": "187-mimus-tenca", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3605/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3604/15082018080535tenca_andre_vielma_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "15082018080535tenca_andre_vielma_web.jpg", "name": "15082018080535tenca_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/15082018080535tenca_andre_vielma_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "15082018080535tenca_andre_vielma_web.jpg", "name": "15082018080535tenca_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Tenca", "latin": "Mimus tenca", "english": "Chilean Mockingbird"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3606/09092018084808.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084808", "filename": "09092018084808.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Chilean Mockingbird"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "28 - 29 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Los Lagos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "La Tenca es una peque\u00f1a y particular ave de cuerpo redondo y liviano, que destaca por su cola que, por un lado, alcanza un largo aproximado de la mitad de su cuerpo, y, por otro lado, presenta un color pardo-cafesoso generalizado hasta la l\u00ednea blanca presente en el borde m\u00e1s externo de sus plumas.  El color pardo-cafesoso predomina en su plumaje, no obstante, adopta matices m\u00e1s oscuros en la parte superior o dorsal, y m\u00e1s blanquecino hacia la garganta, el pecho y el abdomen. Los ojos de esta peculiar ave destacan gracias a una la presencia de una sobrecaliente l\u00ednea superciliar de color blanco, similar a una ceja. Presenta un pico peque\u00f1o, ligeramente curvado y de color negro, adem\u00e1s de unas peque\u00f1as y fuertes patas de color negro. Por su parte, no se visualizan diferencias entre ambos sexos.  La tenca, dada su dieta omn\u00edvora, no se caracteriza por ser un ave exigente al momento de buscar alimento por suelo o en los \u00e1rboles. Es m\u00e1s, su b\u00fasqueda se acota a sectores con vegetaci\u00f3n arbustiva, arboles, campos, precordillera, y poco a poco en lugares cercanos a la ciudad. Su merienda a la carta var\u00eda entre insectos como escarabajos, lombrices o larvas, semillas del Quintral, Peumo, Litre o Boldo, frutos del Maqui o Quisco, y el n\u00e9ctar de algunas plantas, especialmente del Chagual, hecho que, muchas veces, ocasiona que las aves presenten su cara pigmentada.    Descrito como un pajarito simp\u00e1tico, diurno y gr\u00e1cil en su pose de deleite y degustaci\u00f3n del paisaje desde lugares altos. La tenca se caracteriza por nidificar en zonas de baja altura, y a veces en el suelo, construyendo nidos con forma de canasto con musgos, palo seco, ramitas, entre otras cosas. As\u00ed mismo, se reconoce que esta ave puede tener la misma pareja por varios a\u00f1os.   Es un ave que se caracteriza por desplazarse con alta frecuencia por el suelo, gracias a sus fuertes patas presenta un erguido caminar. A su vez, presenta un elegante vuelo, alternando entre planeos y aleteos. A su vez, la tenca es un ave tremendamente agresiva, competitiva y territorial, defiendo y expulsando de su territorio a otras aves, y de ser necesario, a otros animales de mayor tama\u00f1o atac\u00e1ndolos en la cabeza y cara.", "habitat": "Esta ave es end\u00e9mica de Chile, distribuy\u00e9ndose desde el valle de Copiap\u00f3 hasta Valdivia. Sin embargo, en la actualidad, hay hallazgos de que esta especie habita en territorio argentino, conllevando a que el 2016, esta especie se reconociera como nativa de Argentina y Chile.  La tenca es una especie que se distribuye ampliamente en territorio nacional, concentr\u00e1ndose en la zona centro-sur del pa\u00eds. Se reconoce el desplazamiento de esta ave en zonas ubicadas entre costa y precordillera, sin embargo, prefieren los sectores con amplia vegetaci\u00f3n y arboles dispersos como campos, orillas de bosque u otros lugares cercanos a la precordillera. No es una especie que prefiera las zonas urbanas o boscosas, sin embargo, dada las transformaciones de su h\u00e1bitat, actualmente, es posible ubicarla en plazas, jardines y \u00e1reas verdes de la ciudad. Su distribuci\u00f3n y \u00e1reas de desplazamiento son de suma relevancia a nivel ecosist\u00e9micos, ya que, por un lado, son dispersores de semillas, y, por otro lado, ayudan a equilibrar y controlar a las poblaciones de insectos de algunos lugares.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, esta especie se considera de preocupaci\u00f3n menor. Ahora bien, considerando su h\u00e1bitat y distribuci\u00f3n, esta especie eventualmente, al igual que otras aves, va ir manifestando mayores amenazas dada la fragmentaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, las transformaciones espaciales y el cambio de uso de suelo, situaci\u00f3n que complejiza su habitar.", "didyouknow": "Esta ave es conocida como mayoritariamente como Tenca o \u201cTrenca\u201d, por el pueblo mapuche. Tambi\u00e9n, se le refiere como el \u201cp\u00e1jaro pantomimo\u201d, debido a su cualidad de imitar a otras aves.     En la zona central de Chile, principalmente en \u00e1reas rurales, la presencia y el canto de esta ave anuncia la llegada de visitas al lugar, llegando desde la direcci\u00f3n en que vuela el ave si se le espanta.  Relacionado con canto como un s\u00edmbolo de anuncio, se dice que cuando la tenca canta dirigiendo su cola hacia una casa, es se\u00f1al que los habitantes de dicho lugar recibir\u00e1n dinero o una carta, ahora bien, tambi\u00e9n se dice que, si la tenca canta con su cabeza hacia la casa, los habitantes recibir\u00e1n visitas.   Dada su amplia distribuci\u00f3n y su particular conducta de canto constante, bullicioso y llamativo a, es que forma parte de una t\u00edpica frase chilena: \u201cAnda curado como tenca\u201d.  As\u00ed mismo, su impacto en la cultura chilena se manifiesta en su presencia, inclusi\u00f3n y dedicatoria de diferentes fuentes literarias como por ejemplo el poeta Luis Oarzun quien en su obra \u201cDiario Intimo\u201d menciona: \u201cUna tenca ensaya sus primeros trinos, con tonos alternados de madera y piedra\u2033. Por otro lado, destaca el cl\u00e1sico cuento de Blanca Santa Cruz, denominado \u201cLa tenca y la nieve\u201d, narraci\u00f3n que describe conductas, h\u00e1bitat y valor ecol\u00f3gico del ave. As\u00ed mismo, en los \u00faltimos a\u00f1os, dada su connotaci\u00f3n de especie end\u00e9mica, diversos relatos, cuentos y narraciones orales mencionan a la tenca como un ave a destacar. Y, por \u00faltimo, vale mencionar el poema en honor a la tenca del poeta Pablo Neruda, destacando:   \u201csobre la hermosura del peumo,  sumergir el alma en los boldos,  transcurrir silbando en el viento:  no supe tu sabidur\u00eda,  la velocidad de tu trino,  la rep\u00fablica de tu canto (\u2026)\u201d"}, "gallery": [{"name": "15082018080535tenca_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "15082018080535tenca_andre_vielma_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084808", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 163, "uid": "163-leptasthenura-aegithaloides", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3302/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3301/13082018095042tijeral_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018095042tijeral_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "13082018095042tijeral_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018095042tijeral_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018095042tijeral_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "13082018095042tijeral_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Tijeral Com\u00fan", "latin": "Leptasthenura aegithaloides", "english": "Plain-mantled Tit-spinetail"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3303/09092018084831.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084831", "filename": "09092018084831.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Plain-mantled Tit-spinetail"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "14 - 18 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "13082018095042tijeral_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018095042tijeral_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084831", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 79, "uid": "79-milvago-chimango", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3495/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3494/05092018090152tiuque_sebastian_saiter_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018090152tiuque_sebastian_saiter_web.jpg", "name": "05092018090152tiuque_sebastian_saiter_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/05092018090152tiuque_sebastian_saiter_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "05092018090152tiuque_sebastian_saiter_web.jpg", "name": "05092018090152tiuque_sebastian_saiter_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018090108tiuque_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018090108tiuque_tomas_rivas_web.jpg", "name": "18082018090108tiuque_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Tiuque", "latin": "Milvago chimango", "english": "Chimango Caracara"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3496/09092018084901.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084901", "filename": "09092018084901.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Chimango Caracara"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "32 - 43 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Falconiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Esta maravillosa y mediana ave exhibe una longitud promedio que oscila entre los 37-40 cm, con el caracter\u00edstico color caf\u00e9 de sus ojos, el gris amarillento de su patas, y ceras amarillo anaranjado.  Un predominante caf\u00e9 canela se presenta a nivel de manto y lomo con bordados blanquecino, adoptando, por un lado, un tono caf\u00e9 p\u00e1lido en el pecho, garganta, abdomen y vientre, y, por otro, un color caf\u00e9 oscuro en la regi\u00f3n de la cabeza, y las alas con difuminados de tonalidades m\u00e1s arenosas a nivel de primarias. Su cola presenta tonalidades entre el caf\u00e9 claro y caf\u00e9 jaspeado oscuro, con una franja terminal caf\u00e9 oscura. Esta especie no presenta oficialmente dimorfismo sexual, no obstante, la hembra tiende m\u00ednimamente a ser de mayor tama\u00f1o que el macho, adem\u00e1s, estudios recientes, mencionan que esta especie presenta dicromatismo sexual asociado al color de la piel expuesta, exhibiendo ceras y patas amarillas en caso de los machos adultos, mientras que, las hembras presentan un color azul y rosado, en las \u00e1reas mencionadas.  \n\nA este curiosa y vers\u00e1til rapaz, es posible de observar en una gran diversidad de h\u00e1bitat y \u00e1reas desplazadas entre la costa y precordillera en busca de su alimento. Sin duda, la carta del men\u00fa ideal de esta ave es muy variada y amplia, pudiendo seleccionar un men\u00fa basado en exquisita carro\u00f1a, insectos, roedores, u otras aves m\u00e1s peque\u00f1as, por lo que recorre desde centros urbanos, campos agr\u00edcolas de preferencia reci\u00e9n labrados, borde de r\u00edo, \u00e1reas de escaza vegetaci\u00f3n, hasta basurales, con el fin de encontrar su plato del d\u00eda hurgueteando y desplaz\u00e1ndose por el aire y suelo. \n\nDefinida como un ave agresiva y tremendamente territorial, el tiuque es posible de observar en solitario, no obstante, es reconocido como un ave tremendamente gregaria y conflictiva con otras especies vecinas, siendo habitual verlo, tanto en agresivas ri\u00f1as a\u00e9reas y vuelos de persecuci\u00f3n con aguiluchos, nucos, y otras aves del vecindario, como en actitud de descanso en sus dormideros grupales. As\u00ed mismo, esta especie se destaca, a diferencia de otras especies, por exhibir paternidad responsable, compartida y equitativa, permitiendo que padre y madre se vinculen a los trabajos de nidificaci\u00f3n y crianza de los polluelos. Entre septiembre y enero, la pareja nidifica sobre la copa de \u00e1rboles a mediana altura, construyendo un nido voluminoso en forma de taza, con ramas y palos secos para la estructura, y hierbas, lanillas y materiales suaves para el tapizado interior.    \n  \nPerteneciente a la familia Falconidae, el tiuque presenta como parientes cercanos en Chile a los halcones, cern\u00edcalos, caranchos, y al traro. En nuestro pa\u00eds, se reconocen dos subespecies de forma oficial, siendo reconocidas a la subespecie chimango y la subespecie temucoensis, diferenci\u00e1ndose por su localizaci\u00f3n en el territorio nacional, y por la variaci\u00f3n de color, siendo la subespecie temucoensis de un color caf\u00e9 m\u00e1s oscuro en su pecho, abdomen y garganta que la raza t\u00edpica, anteriormente descrita. Finalmente, se ha descrito por algunos autores una tercera subespecie denominada fuegiensis, no siendo reconocida oficialmente hasta la fecha.", "habitat": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n en Am\u00e9rica del Sur, describiendo su presencia en Bolivia, Paraguay, Brasil, Uruguay, Argentina, y Chile. En nuestro pa\u00eds, esta ave es un residente anual y com\u00fan entre la costa y precordillera, no m\u00e1s arriba de los 2000 msnm, desde la regi\u00f3n de Atacama hasta Tierra del Fuego. \n\nLa subespecie chimango habita una amplia variabilidad de sectores, siempre dotados con baja vegetaci\u00f3n entre la costa y la precordillera desde Atacama a Concepci\u00f3n. Por su parte, la subespecie temucoensis es un vecino habitual de \u00e1reas con baja vegetaci\u00f3n entre la costa y la precordillera desde Concepci\u00f3n a Tierra del Fuego.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, esta especie se encuentra en la categor\u00eda de \u201cpreocupaci\u00f3n menor\u201d. No se reconocen para esta especie mayores amenazas de conservaci\u00f3n, aparte de la caza y captura. Por otro lado, se reconoce como una especie como beneficiosa para la actividad silvoagropecuaria y ben\u00e9fica para el equilibrio de los ecosistemas naturales. Adem\u00e1s, est\u00e1 incluida en el Ap\u00e9ndice II de CITES. Prohibida de caza y captura.", "didyouknow": "Esta ave ha sido reconocida con diferentes nombres seg\u00fan geograf\u00eda y cultura. Por ejemplo, es  reconocido como \u201cChimango\u201d desde Aysen hasta Tierra del Fuego, mientras que \u201cCaracara Chimango\u201d o \u201cTriuque\u201d, en la localidad de \u00d1uble. Por otro lado, en la cultura mapuche se reconoce como \u201cTriwk\u00fc\u201d, \u201cTriuki\u201d,  \u201cChiunque\u201d,  \u201cTriuquem\u201d, entre otras derivaciones. Para el pueblo yagan, esta ave es reconocida como \u201cYoskal\u00eda o \u201cYookalia\u201d. As\u00ed mismo, considerando su amplia distribuci\u00f3n, al igual que en Chile, en Argentina, Bolivia, Uruguay, y Paraguay es conocida como \u201cChimango\u201d. \n \nProtagonista y s\u00edmbolo de la identidad cultural de nuestro pa\u00eds, el tique se ha transformado en s\u00edmbolo de anuncios, emociones y premoniciones. Por ejemplo, para el pueblo mapuche, el Triuku es un s\u00edmbolo de alegr\u00eda y anuncio de buena cosecha cuando acompa\u00f1a las labores de arado de la tierra. As\u00ed mismo, son para los agricultores, el tiuque es un ave m\u00e1gica, ya que, por un lado, a trav\u00e9s su canto y gritos es capaz de invocar a la lluvia y la humedad necesaria para un buen cultivo, y, por otro lado, su presencia anuncia que los cultivos estar\u00e1n libres de plagas y pestes, dado su gusto por los gusanos y larvas m\u00e1s da\u00f1inas. Sin duda, en el campo de nuestro pa\u00eds, el tiuque es un ave ben\u00e9fica, y siempre bienvenida. \nPor otro lado, como buena rapi\u00f1a se ha tiene asociada una mala fama. En la zona central de nuestro pa\u00eds, se consideran como un mal presagio al grito nocturno de esta ave, adquiriendo un mayor significado cuando es masivo, lo que indica la llegada de lluvias abundantes, y muchas veces, catastr\u00f3ficas. Siguiendo su mala fama, en Chilo\u00e9, es un s\u00edmbolo de brujer\u00eda, ya que, seg\u00fan la creencia popular los brujos tienen la capacidad de transformarse en dichas aves permiti\u00e9ndoles el libre tr\u00e1nsito por la isla. Al igual que en la zona central, su grito masivo anuncia lluvias catastr\u00f3ficas, no obstante, deben mirar al cielo. Particularmente, en San Juan de la Costa, cercano a Osorno, se dice que cuando los tiuques recorren un campo gritando durante la noche, es se\u00f1al de que esos campos ser\u00e1n despojados a sus due\u00f1os y quedar\u00e1n vac\u00edos de gente.\n\nSu aspecto de anunciante de la muerte o sobre que alimentos abundaran en un hogar es caracter\u00edstico de la cultura popular del campo chileno. Por ejemplo, se indica que cuando esta ave se arrastra por el suelo, anuncia el paso de un cad\u00e1ver por ese sector, y en el caso de su vuelo, picoteo o grito intenso en las cercan\u00edas a de una casa, significa la llegada de la muerte y/o la enfermedad a dicho hogar. Por otro parte, se dice que si esta ave de rapi\u00f1a canta \u201cchiu, chiu, chiu\u201d cerca de una casa, anuncia la abundancia de alimentos como la carne o el pescado en dicho hogar. Finalmente, se cree que si esta ave se posa sobre los techos de una casa, significa que los brujos andan escuchando las conversaciones del hogar, con el fin de despojarlos de su fortuna. \n \nAs\u00ed mismo, se han transformado en protagonistas de poemas, narrativas, canciones y humor. Por ejemplo, es cl\u00e1sica su menci\u00f3n en varios textos del escritor y m\u00fasico Enrique Valdes, quien en su texto \u201cVentanas al sur\u201d, aborda sobre el misterio y significado del Tiuque en la cultura sure\u00f1a de nuestro pa\u00eds. El poeta Pablo de Rokha, se rinde frente a este p\u00e1jaro en su poema \u201cTonada del Tiuque\u201d, describiendo su majestuoso simbolismo en hermosos versos, por ejemplo \u201cSolo el tiuque melanc\u00f3lico no llora, se queja apenas, tiene un alma de fil\u00f3sofo, metida en un gran poeta\u201d. As\u00ed mismo, se vuelve protagonista de las canciones campestres del cantautor y folklorista Tito Fern\u00e1ndez, principalmente de su tema \u201cLos Pajaros\u201d, mencionado \u201c El tiuque tras del arao, el tiuque tras del arao va\u201d.  Figura del poema \u201cOto\u00f1o del Tiuque\u201d de Franzliche Huxley, y referenciado multiples veces por Don Nicanor Parra,  esta ave es protagonista y figura de varios versos escritos por Pablo Neruda, siendo homenajeado con su proprio poema denominado \u201cTiuque\u201d, en el que describe su s\u00edmbolo y ecolog\u00eda mediante los siguientes versos: \u201c  \u201cInaceptable, necesario, p\u00e1jaro imp\u00e1vido, inspector, embalsamado sin morir, tiuque seco, tiuque plumero,  tiuque esperando el funeral, tiuque indeciso en la basura, desinteresado, aparente, caballo viejo del cielo (\u2026) . Finalmente, su simbolismo ha figurado en ilustraciones humor\u00edsticas, y ha derivado en apodos populares."}, "gallery": [{"name": "05092018090152tiuque_sebastian_saiter_web", "ext": "jpg"}, {"name": "18082018090108tiuque_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "05092018090152tiuque_sebastian_saiter_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084901", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 129, "uid": "129-patagioenas-araucana", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3237/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3236/18082018090512torcaza_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018090512torcaza_tomas_rivas_web.jpg", "name": "18082018090512torcaza_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018090512torcaza_tomas_rivas_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018090512torcaza_tomas_rivas_web.jpg", "name": "18082018090512torcaza_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Torcaza", "latin": "Patagioenas araucana", "english": "Chilean Pigeon"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3238/09092018084920.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084920", "filename": "09092018084920.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Chilean Pigeon"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "34 - 37 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Columbiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "18082018090512torcaza_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018090512torcaza_tomas_rivas_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084920", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 190, "uid": "190-curaeus-curaeus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3513/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3512/01092018085900tordo_pio_marshall_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "01092018085900tordo_pio_marshall_web.jpg", "name": "01092018085900tordo_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/01092018085900tordo_pio_marshall_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "01092018085900tordo_pio_marshall_web.jpg", "name": "01092018085900tordo_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Tordo", "latin": "Curaeus curaeus", "english": "Austral Blackbird"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3514/09092018084938.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018084938", "filename": "09092018084938.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Austral Blackbird"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "24 - 26 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "01092018085900tordo_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "01092018085900tordo_pio_marshall_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018084938", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 217, "uid": "217-metriopelia-melanoptera", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3147/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3146/18082018100656tortolita_cordillerana_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018100656tortolita_cordillerana_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018100656tortolita_cordillerana_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018100656tortolita_cordillerana_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018100656tortolita_cordillerana_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018100656tortolita_cordillerana_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Tortolita Cordillerana", "latin": "Metriopelia melanoptera", "english": "Black-winged Ground-dove"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3148/09092018085034.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018085034", "filename": "09092018085034.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Black-winged Ground-dove"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "21 - 23 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Columbiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "La tortolita cordillerana es un ave de tama\u00f1o mediano, alcanzando una longitud entre los 22-24 cm de longitud. De apariencia fornida, esta ave exhibe unas alas y cola relativamente largas. Presenta un predominio del color gris pardoso en la mayor\u00eda de su cuerpo, con una tonalidad m\u00e1s clara en el pecho, abdomen y zonas laterales al cuello. Las alas ostentan un color negro en las primarias y secundarias, y un tono gris\u00e1ceo claro en las cobertoras marginales, en contraste con la blanca coloraci\u00f3n del \u00e1rea del doblez del ala. Color negro predominante en el pico, las patas, cola y subcaudales. Sus ojos son de color blanco plata, enmarcados en su parte inferior con un parche anaranjado brillante.  Esta especie es un residente anual localmente com\u00fan en ambientes cordilleranos, desplaz\u00e1ndose por una diversidad de ecosistemas en busca de alimento y sitios de nidificaci\u00f3n tales como la puna seca con arbustos en el norte, la maleza en el andes central, y tierras altas arbustivas en el extremo sur. A la hora de escoger su merienda, la tortolita cordillerana no es un ave muy exigente, es m\u00e1s, con cada amanecer, las bandadas de t\u00f3rtolas se desplazan desde el monte a las pampas, sus lugares de alimentaci\u00f3n, para consumir  todo tipo de semillas, y otros componentes vegetales incluyendo bayas y brotes, aunque en menor medida.  A esta ave con frecuencia se les observa en parejas o en peque\u00f1os grupos muy compactos. Esta ave est\u00e1 dotada, por un lado, con un vuelvo corto, bajo y muy sonoro, y, por otro lado, con un canto especial para el periodo de cr\u00eda. Anida en agujeros en acantilado, \u00e1rboles, y casas, construyendo un nido con forma de taza con materiales vegetales y sus propias heces, revestido de plum\u00f3n.  Los parientes corresponden a los de la familia Columbidae, dentro de los cuales encontramos palomas, t\u00f3rtolas, tortolitas y torcazas. Dentro de las tortolitas encontramos 2 g\u00e9neros con especies como la tortolita cuyana, tortolita quiguagua, tortolita boliviana, tortolita rojiza, tortolita de la puna y la cordillerana.", "habitat": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n en Am\u00e9rica del Sur, presente en el sector andino de Per\u00fa, Argentina, Ecuador, y Chile. En nuestro pa\u00eds, se extiende desde Arica hasta Tierra del Fuego, siendo residente regular y local del sector cordillerano entre los 1000 -4500 msnm desde Parinacota hasta la Araucan\u00eda. Por su parte, es considerado como residente ocasional desde el sector araucano hasta Los R\u00edos, mientras que es catalogado como visitante ocasional en el sector de la vertiente oriental de los andes en Ays\u00e9n y Magallanes. Habita en laderas semi-\u00e1ridas, de cerros y monta\u00f1as con vegetaci\u00f3n escasa y dispersa en el sector cordillerano. Mas hacia el sur, es frecuente encontrarlo en estepas arbustivas y pastizales con mayores cercan\u00edas de los bosques cordilleranos. Durante el invierno desciende hacia el valle central, alcanzando la costa.", "iucn": "Clasificada por la UICN como especie de preocupaci\u00f3n menor. La expansi\u00f3n urbana y la degradaci\u00f3n de su h\u00e1bitat son reconocidas amenazas para esta especie, no obstante, su amplia distribuci\u00f3n y una aparente estabilidad en su tama\u00f1o poblacional potencian que esta especie no se exponga a un nivel mayor de amenaza.", "didyouknow": "La tortolita cordillerana, fue reconocida por la cultura mapuche como \u201cculluca\u201d. En Argentina esta tierna ave es reconocida como \u201cPalomita de alas negras\u201d, y en Bolivia \u201cPalomita a la negra\u201d.  Con frecuencia, esta ave se tiende a confundir con la t\u00f3rtola, no obstante, \u00e9sta \u00faltima de mayor tama\u00f1o, motivo por el que a la t\u00f3rtola cordillerana se le apoda como \u201cTortolita cordillerana\u201d.  Pese a que no existen muchas referencias explicitas a la tortolita Cordillerana, el autor chileno Miguel \u00c1ngel Roa hace parte de su viaje narrativo a esta singular ave en el texto \u201cLa Puerta de Arena: Un viaje al pasado Inca\u201d. As\u00ed mismo, la poetisa Gabriela Mistral a trav\u00e9s del poema \u201cSol de los Andes\u201d, hace una referencia al vuelo de esta ave durante el amanecer. Por su parte, la artista Martita Ram\u00edrez en su disco \u201cMi Linda Tierra Chilena\u201d, le hace un tributo a esta ave en todo su esplendor a trav\u00e9s de la canci\u00f3n denominada \u201cTortola cordillerana\u201d. Finalmente, en la regi\u00f3n de Coquimbo existen diversas creencias populares asociadas al origen del nombre del Cerro Las T\u00f3rtolas, mencionando, por un lado, que su nombre se debe a la presencia de la t\u00f3rtola cordillerana en sus laderas, y por otro, se explica por en el fuerte v\u00ednculo de los Incas con esta ave."}, "gallery": [{"name": "18082018100656tortolita_cordillerana_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018100656tortolita_cordillerana_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018085034", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 219, "uid": "219-columbina-picui", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3537/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3536/21082018094922tortolita_cuyana_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "21082018094922tortolita_cuyana_marcos_baumann_web.jpg", "name": "21082018094922tortolita_cuyana_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/21082018094922tortolita_cuyana_marcos_baumann_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "21082018094922tortolita_cuyana_marcos_baumann_web.jpg", "name": "21082018094922tortolita_cuyana_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Tortolita cuyana", "latin": "Columbina picui", "english": "Picui Dove"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Picui Dove"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "18 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Antofagasta y la Regi\u00f3n de Los R\u00edos"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Columbiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave de tama\u00f1o peque\u00f1o lque alcanza los 50 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual.El plumaje es color gris claro, cabeza de un gris m\u00e1s azulado. Las partes inferiores, como abdomen son blancas. Pico negro, patas rosadas y peque\u00f1as. Tiene el ojo color p\u00farpura. Se alimentan de granos, semillas, invertebrados y frutos. Buscan su alimento en el suelo.La Tortolita cuyana es un ave confiada y emite un ruido caracter\u00edstico, similar a un arrullo o ronrroneo. Le gusta desplazarse en peque\u00f1as bandadas y sentarse en ramas de \u00e1rboles, arbustos o cercos.\u00a1Ojo! Por sus colores puede ser confundida con la\u00a0T\u00f3rtola com\u00fan.\u00a0Sus parientes en Chile son especies pertenientes a la subfamilia Peristerinae, como la Tortolita Quiguagua, Tortolita Rojiza,\u00a0Tortolita cordillerana, entre otras.", "habitat": "Estas aves se pueden observar en parejas o en grupos desde la Regi\u00f3n de Antofagasta hasta la Regi\u00f3n de Los Lagos. Suele frecuentar laderas, terrenos planos, cerros bajos, cultivos, jardines, plazas y zonas cercanas a r\u00edos. Habita desde la costa a pre-cordillera hasta 1.500 msnm. Estas aves nidifican solitarias en arbustos o \u00e1rboles bajos, en donde coloca 2 huevos blancos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), la Tortolita cuyana est\u00e1 catalogada como una especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, caza, recolecci\u00f3n de huevos y por el ataque de perros, gatos, visones o interacci\u00f3n con otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Se cree que no tiene dimorfismo sexual a simple vista, pero las aves perciben luz ultravioleta, lo que les da la capacidad de reconocer y tener diferencias entre sexos."}, "gallery": [{"name": "21082018094922tortolita_cuyana_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "21082018094922tortolita_cuyana_marcos_baumann_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 160, "uid": "160-phleocryptes-melanops", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3471/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3470/23082018055733trabajador_antonio_maureira_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018055733trabajador_antonio_maureira_web.jpg", "name": "23082018055733trabajador_antonio_maureira_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/23082018055733trabajador_antonio_maureira_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "23082018055733trabajador_antonio_maureira_web.jpg", "name": "23082018055733trabajador_antonio_maureira_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Trabajador", "latin": "Phleocryptes melanops", "english": "Wren-like Rushbird"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3472/09092018085103.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018085103", "filename": "09092018085103.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Wren-like Rushbird"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "13 - 14 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Esta \u00e1gil ave se caracteriza por su peque\u00f1o tama\u00f1o de una longitud m\u00e1xima 14 cm. De aspecto robusto, esta ave exhibe un largo pico negro, aguzado y ligeramente curvo en su punta. A su vez, el color caf\u00e9 oscuro predomina en su frente y corona, con leves estr\u00edas de mayor palidez. El dorso manifiesta una fant\u00e1stica combinaci\u00f3n estriada de negro, gris y caf\u00e9. El tono caf\u00e9 claro es el preponderante en lomo, cuello y partes laterales de la cabeza, en cambio, su garganta, pecho y abdomen destaca por su tono blanquecino. En sus alas se exhibe un gris oscuro con bandas casta\u00f1as y un peculiar moteado m\u00e1s c\u00e1lido en la zona de las coberteras. Cola de color negro y patas caf\u00e9.  \n\nEl trabajador es un fiel habitante de \u00e1reas pantanosas, zonas de densos juncales y pajonales circundantes a cursos de agua de poca profundidad. Es un ave de gustos selectos, eligiendo para su merienda diaria a un par de insectos de la amplia diversidad que presenta su h\u00e1bitat. A su vez, es posible observar a esta inquieta, escurridiza y confiada ave, sostenida o saltando entre los juncales para descanso, o durante la construcci\u00f3n de su nido. Catalogados como una obra de arte, el trabajador construye su confortable, c\u00e1lido y peculiar nido en forma de b\u00f3veda, utilizando diversos materiales como ramas, plumas, totora y juncales, los que va moldeando meticulosamente para dar forma a una estructura cerrada con una peque\u00f1a puerta de entrada, posteriormente, se encarga de ocultar su nido entre los juncos. Adem\u00e1s, una caracter\u00edstica particular de estas aves, es que pueden construir un nuevo nido en el mismo espacio de anterior nidificaci\u00f3n, o bien, pueden potenciar las construcciones anteriores.  \nPertenece a la familia Furnariidae, siendo el \u00fanico furn\u00e1rido de los juncales del pa\u00eds. Presenta dos subespecies en territorio nacional", "habitat": "Pese a ser un ave peque\u00f1a, esta especie presenta una interesante distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica en Am\u00e9rica del Sur habitando sectores de Brasil, Paraguay, Uruguay, Argentina y Chile. En nuestro pa\u00eds es residente anual y localmente com\u00fan desde Atacama hasta Llanquihue, alcanzando una distribuci\u00f3n m\u00e1xima hasta los 3700 msnm. \nAsimismo, se ha transformado en un residente migratorio escaso y local en los ambientes apropiados desde Ays\u00e9n hasta Magallanes. Habita solo en zonas pantanosas y humedales con una alta densidad de juncales y pajonales. No es posible ubicarlo fuera de estas \u00e1reas.", "iucn": "Seg\u00fan la UICN, esta ave se encuentra clasificada como de menor riesgo (LC). Se describe como la principal amenaza para la sobrevida de esta especie a la destrucci\u00f3n y deterioro de su h\u00e1bitat por expansi\u00f3n urbana y cambios de uso de suelo. Considerando que esta especie se desenvuelve en un acotado h\u00e1bitat de humedales y \u00e1reas pantanosas, se transforma en un ave bajo constante amenaza.", "didyouknow": "El trabajador es un ave muy dif\u00edcil de observar, dado su peque\u00f1o tama\u00f1o y h\u00e1bitat. Sin embargo, una forma m\u00e1s f\u00e1cil de encontrarlo es a partir de su caracter\u00edstico canto. Este ha sido descrito como la representaci\u00f3n sinf\u00f3nica de interminables sonidos semejantes al uso de diferentes herramientas por los trabajadores de una faena u obra de construcci\u00f3n, destacando, por sobre otros, la similitud del canto al sonido emitido por el martilleo de muchos clavos. \n\nLa similitud de su canto con los sonidos de las faenas de trabajadores, explican el origen de su nombre com\u00fan, no obstante, se dice que su nombre se debe al exquisito y meticuloso trabajo que realiza esta ave para construir su nido.  \n\nEn Brasil, argentina y Uruguay, esta ave ha trascendido en la identidad, cultura y folklore de dichos pa\u00edses, siendo protagonista de poemas, cuentos y canciones."}, "gallery": [{"name": "23082018055733trabajador_antonio_maureira_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "23082018055733trabajador_antonio_maureira_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018085103", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 242, "uid": "242-caracara-plancus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3476/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3475/18082018101231traro_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018101231traro_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018101231traro_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018101231traro_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018101231traro_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018101231traro_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/22082018042853traro_juvenil_gabriela_contreras_b.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "22082018042853traro_juvenil_gabriela_contreras_b.jpg", "name": "22082018042853traro_juvenil_gabriela_contreras_b", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Traro o Carancho Com\u00fan", "latin": "Caracara plancus", "english": "Southern Caracara"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3477/09092018085122.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018085122", "filename": "09092018085122.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Southern Caracara"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "50 - 64 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Falconiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El traro es un ave rapaz de gran tama\u00f1o y silueta robusta, alcanzando una longitud entre los 55-60 cm y una envergadura de 120 cm. Se caracteriza por presentar una corona plana distintiva de color negro con plumas traseras de aspecto levantado. Exhibe un color crema en sus mejillas, cuello y garganta, en contraste con la tonalidad pardo negruzco que presenta en el dorso, pecho y abdomen, con presencia de l\u00edneas blanquecinas en la zona del pecho y dorso. Alas y cola de color blanquecino con una punta que presenta un tono negro y pardo, respectivamente. Posee patas y gran un pico de color amarillo, exhibiendo en este \u00faltimo una base de color gris\u00e1cea y cera anaranjado brillante.A esta rapaz es habitual encontrarla por \u00e1reas boscosas y zonas de matorral, principalmente en espacios abiertos. El traro es un ave de h\u00e1bitos carro\u00f1eros, prefiriendo como merienda a animales muertos o enfermos sobre una dieta estrictamente carn\u00edvora basada en el consumo de ratones, pollos de aves, culebras, sapos, entre otros. Respecto a sus habilidades de caza, esta ave no es muy eficiente en su condici\u00f3n de rapaz, muy por el contrario, una de sus estrategias de caza m\u00e1s efectiva es a nivel del suelo, lugar desde donde persigue, corretea y atrapa a sus presas. Ha desarrollado de tal forma su estrategia de ataque que acostumbra a agredir a sus presas en ojos, labios y \u00e1reas que la invaliden con riesgo de muerte, para posteriormente consumirlas posterior a su deceso. Tambi\u00e9n tiene la costumbre de robar el alimento de otras aves.  Esta solitaria y confiada ave, se describe como una especie altamente bulliciosa durante \u00e9poca reproductiva, ya que presenta un grito muy ronco y fuerte, descrito como similar al ladrido de un perro. Esta especie se caracteriza por construir sus nidos en \u00e1rboles o matorrales, adquiriendo un aspecto voluminoso y desordenado debido al uso de ramas, pasto y pelos como materiales de construcci\u00f3n.   Parientes directos de los halcones y cern\u00edcalos, no obstante, esta rapaz caminante no destaca por las formidables cualidades predadoras de sus parientes.", "habitat": "Es un ave de amplia distribuci\u00f3n en parte de Am\u00e9rica Latina, habitando el sur de Per\u00fa, Argentina, Bolivia, Paraguay, Uruguay, parte de Brasil, y Chile. En nuestro pa\u00eds, se extiende desde Arica a Tierra del Fuego, principalmente en \u00e1reas boscosas y matorrales, no ascendiendo a la alta cordillera.", "iucn": "Seg\u00fan la IUCN esta especie se encuentra en la categor\u00eda de riesgo menor (LC). Su principal amenaza es la caza y captura, considerando que es un ave que est\u00e1 incluida en el Ap\u00e9ndice II de CITES, prohibiendo su caza y captura. Se reconoce como una especie de importancia, ya que est\u00e1 considerada como beneficiosa para la actividad silvoagropecuaria y ben\u00e9fica para el equilibrio de los ecosistemas naturales.", "didyouknow": "El traro ha sido reconocido con diferentes nombres seg\u00fan geograf\u00eda y cultura. El trero fue reconocido como \u201cTraru\u201d por los mapuches, \u201cKet\u00e9la\u201d por el pueblo yagan, \u201cTar\u00e1cark\u201d por el pueblo kahuescar, \u201cHeil-ken\u201d por los selk\u00b4man ,y \u201cHel-hen\u201d por los tehuelches. As\u00ed mismo, es reconocido como \u201cTaro\u201d, \u201cHuaro\u201d y \u201cCarancho\u201d, en Atacama, Chilo\u00e9 y en la zona de Ays\u00e9n, respectivamente. Las aves rapaces tienen una importancia y un lugar privilegiado para los pueblos ind\u00edgenas de nuestro pa\u00eds.  En este caso, el Traro tiene un rol relevante para la historia nacional, ya que el linaje de las \u00e1guilas dio origen a dos guerreros, estrategas y l\u00edderes del pueblo mapuche durante la resistencia mapuche contra el dominio espa\u00f1ol en la primera fase de la Guerra de Arauco. El primer guerrero fue Lef \u2013 Traru, cuyo nombre significa traru veloz, o mejor conocido por los espa\u00f1oles como Lautaro, estratega de alta relevancia en la lucha contra Pedro de Valdivia. El segundo fue Pelon-traru, cuyo nombre significa traru luminoso, o mejor conocido como Pelentaro, quien fue protagonista y gestor de la segunda rebeli\u00f3n mapuche en 1598.   Para los mapuches, seg\u00fan antecedentes recopilado por el Fray Sigifredo de Fraunhausl, el traro es un s\u00edmbolo m\u00e1gico y de guerra, por lo que utilizaban sus plumas para los tocados ceremoniales, y en algunas indumentarias para la guerra. Para la cultura Selk\u00b4man, el vuelo del traro por sobre ellos simbolizaba que vendr\u00eda un mal clima y nevazones. Por \u00faltimo, para los yaganes el trero no era un ave de consumo debido a sus h\u00e1bitos de carro\u00f1ero, no obstante, utilizaban su carne como anzuelo para pescar.    Sin duda, el traro es parte de la cultura e identidad chilena, por ejemplo, en la zona central de nuestro pa\u00eds, se cree que, si se observa a esta ave revoloteando cerca de una casa en numeraci\u00f3n impar, significa que se aproxima una muerte tr\u00e1gica. En cambio, en la regi\u00f3n patag\u00f3nica, se cree, por un lado, que si el trero grita fuerte y ronco se avecina un viento y un frio intenso para la zona, y por otro lado, que si se observa al trero caminando en el suelo con las alas extendidas es un anuncio de muerte de un familiar. As\u00ed mismo, el traro se transform\u00f3 en protagonista y fuente de inspiraci\u00f3n de cuentos y poemas, destacando el cuento mapuche \u201cEl traro y el jote\u201d, su menci\u00f3n en el cuento \u201cEl lobo salamar\u201d de la colecci\u00f3n de \u201cCuentos folkl\u00f3ricos chilenos\u201d de Yolanda Pino, y su participaci\u00f3n en el cuento \u201cEl tah\u00far o la hija del diablo\u201d de la colecci\u00f3n de cuentos de \u201cSabidur\u00eda chilena de tradici\u00f3n oral\u201d de Gast\u00f3n Soublette.  Finalmente, Gabriela Mistral menciona al traro en su poema \u201cel costado desnudo\u201d, personific\u00e1ndolo como un ave de respuesta sab\u00eda frente a la incerteza."}, "gallery": [{"name": "18082018101231traro_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"name": "22082018042853traro_juvenil_gabriela_contreras_b", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018101231traro_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018085122", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 192, "uid": "192-agelaius-thilius", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3207/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3206/18082018101605trile_hembra_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018101605trile_hembra_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018101605trile_hembra_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018101605trile_hembra_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018101605trile_hembra_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018101605trile_hembra_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/15082018080631trile_juvenil_cristian_labranque_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "15082018080631trile_juvenil_cristian_labranque_web.jpg", "name": "15082018080631trile_juvenil_cristian_labranque_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Trile", "latin": "Agelaius thilius", "english": "Yellow-winged Blackbird"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3208/09092018085156.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018085156", "filename": "09092018085156.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Yellow-winged Blackbird"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "17 - 19 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "18082018101605trile_hembra_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"name": "15082018080631trile_juvenil_cristian_labranque_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018101605trile_hembra_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018085156", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 137, "uid": "137-bubo-magellanicus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3116/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3115/13082018100708tucuquere_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018100708tucuquere_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "13082018100708tucuquere_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018100708tucuquere_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018100708tucuquere_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "13082018100708tucuquere_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Tuc\u00faquere", "latin": "Bubo magellanicus", "english": "Magellanic Horned Owl"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3117/09092018085212.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018085212", "filename": "09092018085212.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Magellanic Horned Owl"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "45 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Strigiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "El Tuc\u00faquere es una especie con un plumaje jaspeado de caf\u00e9, negro y ocre. Es un ave gruesa de alas largas.Se caracteriza por sus enormes ojos amarillos frontales y un penacho que sobresale hacia ambos lados y que parecen verdaderas orejas. Tiene un pico oscuro y encorvado hacia abajo. Sus garras son fuertes y cubiertas de plumas. En la cara tiene un plumaje m\u00e1s claro que parece una m\u00e1scara.\u00a0Es posible observarlos solos, en pareja o en grupos familiares.Durante el d\u00eda duermen o est\u00e1n inm\u00f3viles sobre altas ramas o en el suelo. Cazan durante la noche, principalmente aves y mam\u00edferos medianos.\u00a0Algunas aves parientes del Orden de las Strigiformes son el\u00a0Conc\u00f3n, el\u00a0Pequ\u00e9n\u00a0y el\u00a0Nuco.", "habitat": "Esta especie se distribuye en Chile desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Magallanes. Se distribuye desde Canad\u00e1 y Alaska hasta el sur de Sudam\u00e9rica.Habita en bosques no muy densos, en quebradas cordilleranas, en laderas de cerro y estepas. Nidifica en altos \u00e1rboles, quebradas o entre arbustos en el suelo.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la UICN esta ave est\u00e1 en riesgo menor.", "didyouknow": "Puede ser muy agresivo con otras aves nocturnas.Es bullicioso y emite un sonido caracter\u00edstico en el atardecer y durante la noche. Puede permanecer inm\u00f3vil durante largos per\u00edodos durante el d\u00eda.Existe una diversidad de nombres en mapuzugun para el Tuc\u00faquere, uno de ellos es Tukuu, descrito por Lorenzo Aillap\u00e1n. Asimismo, uno de sus nombres en yagan es\u00a0Yohutela, seg\u00fan la hablante Cristina Calder\u00f3n."}, "gallery": [{"name": "13082018100708tucuquere_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018100708tucuquere_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018085212", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 167, "uid": "167-pteroptochos-megapodius", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3567/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3566/13082018100923turca_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018100923turca_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "13082018100923turca_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018100923turca_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018100923turca_camilo_maldonado_marin_web.jpg", "name": "13082018100923turca_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Turca", "latin": "Pteroptochos megapodius", "english": "Moustached Turca"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3568/09092018085228.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018085228", "filename": "09092018085228.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Moustached Turca"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "22 - 24 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Coquimbo y la Regi\u00f3n del Biob\u00edo."}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Endemica de Chile"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "13082018100923turca_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018100923turca_camilo_maldonado_marin_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018085228", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 72, "uid": "72-cinereous-harrier", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3592/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3591/18082018101953vari_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018101953vari_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018101953vari_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018101953vari_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018101953vari_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018101953vari_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/22082018040116vari_pedro_valencia_2_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "22082018040116vari_pedro_valencia_2_web.jpg", "name": "22082018040116vari_pedro_valencia_2_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Vari", "latin": "Cinereous harrier", "english": "Cinereous Harrier"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3593/09092018085258.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018085258", "filename": "09092018085258.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Cinereous Harrier"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "39 - 48 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Accipitriformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Esta majestuosa ave rapaz presenta un aspecto esbelto con largas y angostas alas, alcanzando una envergadura entre los 90-115 cm, y un peso promedio de entre 340-350 gramos. Se caracteriza, en t\u00e9rminos generales, por exhibir un collar\u00edn blanquecino en su cuello y una larga cola, adem\u00e1s, por el predominante color amarillo en sus ojos y patas. Es una especie con un marcado dimorfismo sexual, siendo la hembra de mayor tama\u00f1o que el macho. As\u00ed mismo, el macho presenta una coloraci\u00f3n general predominantemente gris ceniza azulado, exhibiendo una tonalidad blanca en las supracaudales, y un color blanquecino rufo en el caracter\u00edstico rayado transversal de sus partes inferiores. Posee alas grises en su dorso y blancas en la zona ventral con trazos de color negruzcos en ambos lados. Por su parte, la hembra presenta una tonalidad caf\u00e9 negruzco en su la zona superior, y un predominante color blanco en las partes inferiores, destacando la presencia de un rayado caf\u00e9 rojizo por todo el cuerpo, incluyendo las coberteras inferiores del ala.\u00a0Ave de h\u00e1bitos solitarios, con frecuencia se le puede encontrar suspendida en un vuelo lento, tambaleante, acechante, y a veces inm\u00f3vil, en \u00e1reas abiertas, bajas y pantanosas, caracter\u00edsticas de lagunas, totorales, juncales y tranques de acumulaci\u00f3n de agua. De preferencia se desplaza en vuelo entre pastizales, pantanales y estepas patag\u00f3nicas, evadiendo aquellos lugares con densa vegetaci\u00f3n, y encuentra descanso en el suelo o en postes de baja altura.  Rapaz de vuelo y planeo zigzagueante en busca de merienda, de preferencia peque\u00f1os roedores, aunque no se niega al consumo de aves, lagartijas o anfibios. Al detectar a su presa, realiza un \u00e1gil giro en picada para el ataque, que, tras la muerte de animal, finaliza con el consumo de su presa escondido entre los pastizales. Adem\u00e1s, son capaces de compartir su presa entre hembras y machos, mediante entregas a\u00e9reas.  Por otro lado, si bien, estas aves son mayoritariamente solitarias, pueden manifestar conductas gregarias preferentemente en \u00e9poca reproductiva. Construyen y esconden su nido entre los pajonales, pastizales o totora, utilizando pasto, forrajes, totora y plumas.   Sus familiares en Chile son el Bailar\u00edn , Peuco, Peuquito\u00a0y el Vari huevetero.", "habitat": "Especie de amplia distribuci\u00f3n por el bordo occidental de Am\u00e9rica  del Sur, describi\u00e9ndose su presencia en Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Bolivia, Paraguay, Brasil, Uruguay, Argentina y Chile.  En Chile, se extiende desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta Tierra del Fuego, concentrando su presencia en las regiones de la zona centro-sur debido a la disponibilidad de \u00e1reas de su predilecci\u00f3n, como zonas pantanosas, juncales, totorales o \u00e1reas de matorral abierto.", "iucn": "Seg\u00fan la IUCN, esta especie se encuentra en la categor\u00eda de menor riesgo (LC). Desde el a\u00f1o 2014,  se indica que la poblaci\u00f3n est\u00e1 disminuyendo debido a la p\u00e9rdida o alteraci\u00f3n de sus h\u00e1bitats por la expansi\u00f3n urbana, actividad agr\u00edcola y drenaje de humedales.", "didyouknow": "El vari es un ave que ha sido recocida con diversos nombres seg\u00fan geograf\u00eda y cultura. Por ejemplo, esta ave fue reconocida por el pueblo mapuche como \u201cFari\u201d o \u201cWari\u201d. As\u00ed mismo, en Atacama, hasta la actualidad, se le denomina como \u201cPeuco\u201d.  As\u00ed mismo, esta ave fue ampliamente reconocida por la cultura yagan o y\u00e1mana, siendo protagonista de un relato que explica el origen de esta rapaz.Seg\u00fan se cuenta, en tiempos ancestrales, Don Quijinteca viv\u00eda con su esposa y su hermano menor, los que, tras enamorarse, iniciaron una aventura prohibida. El enfadado esposo, tras descubrirlos, les advirti\u00f3 que, si no abandonaban su relaci\u00f3n, \u00e9l se convertir\u00eda en un ave rapaz para hacerles pagar. Seg\u00fan se cuenta, ante la negativa de la pareja de enamorados, un d\u00eda Don Quijenteca se retir\u00f3 al bosque y se transform\u00f3 en el Vari. Mientras tanto, ante la falta de noticias del esposo y hermano, la pareja vivi\u00f3 su amor a plenitud y con alegr\u00eda. Fue tanta la euforia del amor que un d\u00eda, dicha pareja se burl\u00f3 de Don Quijinteca en las cercan\u00edas de su casa, y fue ese mismo d\u00eda, en que un hombre convertido en ave rapaz, elevo a su esposa para que fuera devorada por otras aves. Fue as\u00ed como el Vari, se transform\u00f3 para la cultura yagan en un s\u00edmbolo de castigo y justicia frente al cumplimento del mandato de Watauinewa que proh\u00edbe la infidelidad a la mujer."}, "gallery": [{"name": "18082018101953vari_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"name": "22082018040116vari_pedro_valencia_2_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018101953vari_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018085258", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 175, "uid": "175-colorhamphus-parvirostris", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3599/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3598/13082018101301viudita_barbara_palma_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018101301viudita_barbara_palma_web.jpg", "name": "13082018101301viudita_barbara_palma_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018101301viudita_barbara_palma_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018101301viudita_barbara_palma_web.jpg", "name": "13082018101301viudita_barbara_palma_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Viudita", "latin": "Colorhamphus parvirostris", "english": "Patagonian Tyrant"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3600/09092018085316.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018085316", "filename": "09092018085316.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Patagonian Tyrant"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "12 - 13 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Tyranni"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "13082018101301viudita_barbara_palma_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018101301viudita_barbara_palma_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018085316", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 197, "uid": "197-phrygilus-fruticeti", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3345/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3344/18082018102348yal_hembra_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018102348yal_hembra_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018102348yal_hembra_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/18082018102348yal_hembra_pedro_valencia_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "18082018102348yal_hembra_pedro_valencia_web.jpg", "name": "18082018102348yal_hembra_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/15082018093643yal_hembra_cristian_labranque_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "15082018093643yal_hembra_cristian_labranque_web.jpg", "name": "15082018093643yal_hembra_cristian_labranque_web", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/15082018093726yal_andre_vielma_p2_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "15082018093726yal_andre_vielma_p2_web.jpg", "name": "15082018093726yal_andre_vielma_p2_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Yal Com\u00fan", "latin": "Phrygilus fruticeti", "english": "Mourning Sierra-finch"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Mourning Sierra-finch"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "16 - 18 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un peque\u00f1o pinz\u00f3n, que mide en promedio 18 cent\u00edmetros de longitud y un peso que var\u00eda entre 35 a 42 gramos. Presentan dimorfismo sexual, el macho es de un color gris-azulado opaco, con la cara y pecho de un color negruzco. Posee manchas jaspeadas oscuras en la cabeza y alas.  La hembra tiene un patr\u00f3n de colores estriados con tonos grises, pardos y anaranjados, posee unas mejillas rojizas y una garganta blanquecina. Ambos  poseen un  vistoso pico y patas de color amarillo anaranjado. \nEstas aves se clasifican dentro del Orden Passeriformes y Familia Thraupidae, que se caracterizan por poseer el pico grueso y plumaje brillante. El Yal busca su alimento en el suelo que se compone de semillas, frutos e insectos. En Chile tiene varios parientes que comprenden el Genero Phrygilus: abarcan el P\u00e1jaro plomo, Plebeyo, Platero y los Cometocinos. En ocasiones puede ser confundido con el Platero por su forma y colores similares, pero este \u00faltimo no tiene una cara negruzca ni manchas blancas en las alas.", "habitat": "Este peque\u00f1o pajarito se puede observar en peque\u00f1os grupos,  habitando cerros, estepas y campos comprendidos entre Arica y Tierra del Fuego. Su distribuci\u00f3n puede llegar hasta los 4.500 msnm. Estas aves tambi\u00e9n residen en pa\u00edses como Argentina, Per\u00fa y Bolivia a lo largo de la cordillera de los Andes. El Yal construye  su nido a con pastos y finas ramas e  incuba  entre 2 a 3 huevos de color azulado  con manchas pardas oscuras.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de IUCN, el Yal com\u00fan est\u00e1 catalogado como de menor riesgo (LC). Sin embargo, estas especies podr\u00edan verse afectadas por la destrucci\u00f3n de su h\u00e1bitat, contaminaci\u00f3n  y la introducci\u00f3n de especies ex\u00f3ticas invasivas.", "didyouknow": "La palabra Yali significa mosquito en Mapudungun, que a su vez proviene de Yalali, que significa hacer ruido. Tal vez estas aves fueron bautizadas con un nombre similar en alusi\u00f3n a lo ruidosos que son, sobre todo en la \u00e9poca reproductiva."}, "gallery": [{"name": "18082018102348yal_hembra_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, {"name": "15082018093643yal_hembra_cristian_labranque_web", "ext": "jpg"}, {"name": "15082018093726yal_andre_vielma_p2_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "18082018102348yal_hembra_pedro_valencia_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 247, "uid": "247-melanodera-xanthogramma", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3375/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3374/2908201807164521082018013452yal_cordillerano_sebastian_saiter_web_.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "2908201807164521082018013452yal_cordillerano_sebastian_saiter_web_.jpg", "name": "2908201807164521082018013452yal_cordillerano_sebastian_saiter_web_", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/2908201807164521082018013452yal_cordillerano_sebastian_saiter_web_.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "2908201807164521082018013452yal_cordillerano_sebastian_saiter_web_.jpg", "name": "2908201807164521082018013452yal_cordillerano_sebastian_saiter_web_", "ext": "jpg"}, {"url": "http://www.buscaves.cl/img/2908201807174021082018014109yal_cordillerano_macho_sebastian_saiter_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "2908201807174021082018014109yal_cordillerano_macho_sebastian_saiter_web.jpg", "name": "2908201807174021082018014109yal_cordillerano_macho_sebastian_saiter_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Yal Cordillerano", "latin": "Melanodera xanthogramma", "english": "Yellow-bridled Finch"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3376/09092018085342.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018085342", "filename": "09092018085342.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Yellow-bridled Finch"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "S\u00ed"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "15 - 17 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "", "habitat": "", "iucn": "", "didyouknow": ""}, "gallery": [{"name": "2908201807164521082018013452yal_cordillerano_sebastian_saiter_web_", "ext": "jpg"}, {"name": "2908201807174021082018014109yal_cordillerano_macho_sebastian_saiter_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "2908201807164521082018013452yal_cordillerano_sebastian_saiter_web_", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018085342", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 105, "uid": "105-numenius-phaeopus", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3210/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3209/13082018101415zarapito_alain_macias_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018101415zarapito_alain_macias_web.jpg", "name": "13082018101415zarapito_alain_macias_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018101415zarapito_alain_macias_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018101415zarapito_alain_macias_web.jpg", "name": "13082018101415zarapito_alain_macias_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Zarapito com\u00fan", "latin": "Numenius phaeopus", "english": "Whimbrel"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3211/09092018085428.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018085428", "filename": "09092018085428.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Whimbrel"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "40 - 46 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave muy estilizada de tama\u00f1o mediano que alcanza los 430 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual. Poseen un pico largo y curvo. Patas gris\u00e1seas. El plumaje no reproductivo es color pardo en general con un moteado blanco, dos l\u00edneas negras en la cabeza. Dorso y alas m\u00e1s oscuras. Garganta y abdomen m\u00e1s blanquecino. El pico es negruzco con parte inferior rosada. En el plumaje reproductivo el pico se vuelve negro completamente.Se alimentan en \u00e9poca de cr\u00eda principalmente de insectos, frutos y brotes para luego migrar y alimentarse en zonas costeras de invertebrados, gusanos, moluscos y crust\u00e1ceos. Capturan su alimento en las zonas intermareales, picotenado la arena.El Zarapito com\u00fan es confiado y su canto m\u00e1s com\u00fan es emitido al volar. Le gusta desplazarse en bandadas peque\u00f1as o grandes y tambi\u00e9n reunirse para descansar con otras aves playeras.\u00a1Ojo!\u00a0Por su forma y comportamiento a simple vista puede ser confundida con el\u00a0Zarapito de pico recto, que es su pariente al pertenecer a la misma familia Scolopacidae, al igual que el Zarapito moteado, Zarapito de cola barrada, Zarapito boreal y el Zarapito polin\u00e9sico. Otros parientes de la misma familia son el\u00a0Playero vuelvepiedras,\u00a0Playero de Baird, Becacina,\u00a0Pollito de mar tricolor\u00a0y\u00a0Pitotoy grande.", "habitat": "Estas delicadas aves se pueden observar en grupos desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Magallanes. Es un ave migratoria, que llega al pa\u00eds en primavera verano. Suelen frecuentar zonas costeras, zonas intermareales, estuarios, desembocaduras de r\u00edos y a veces borde r\u00edos o lagos. Estas aves no nidifican en Chile, lo hacen en el Hemisferio norte, en Canad\u00e1 y Alaska.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Zarapito com\u00fan est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, brotes de enfermedades, intervenciones urbanas en zonas de descanso, cambio clim\u00e1tico y por el ataque de perros o por otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Se le conoce como \u201cPerdiz de mar\u201d, por la similitud de su vocalizaci\u00f3n aguda y repetitiva con la de la\u00a0Perdiz chilena."}, "gallery": [{"name": "13082018101415zarapito_alain_macias_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018101415zarapito_alain_macias_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018085428", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 106, "uid": "106-limosa-haemastica", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3127/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3126/13082018101547zarapito_pico_recto_leslie_brackenridge_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018101547zarapito_pico_recto_leslie_brackenridge_web.jpg", "name": "13082018101547zarapito_pico_recto_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/13082018101547zarapito_pico_recto_leslie_brackenridge_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "13082018101547zarapito_pico_recto_leslie_brackenridge_web.jpg", "name": "13082018101547zarapito_pico_recto_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Zarapito de pico recto", "latin": "Limosa haemastica", "english": "Hudsonian Godwit"}, "audio": {}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Hudsonian Godwit"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "S\u00ed"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "36 - 42 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Charadriiformes"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "undefined": {"name": "", "value": ""}}, "description": "Es un ave muy estilizada de tama\u00f1o mediano que alcanza 230 gramos de peso. Estas aves no poseen dimorfismo sexual. Poseen un pico largo color negro, con parte inferior rosada. Patas negras. El plumaje no reproductivo es color caf\u00e9 gris\u00e1ceo en general, con una l\u00ednea blanca sobre el ojo, dorso un poco m\u00e1s oscuro con un escamado blanquecino y abdomen blanco. El plumaje reproductivo tiene tonalidades m\u00e1s rojizas en cuello y pecho, escamado blanco en los lados, dorso m\u00e1s oscuro tambi\u00e9n con un escamado o manchado blanco. Se alimentan de invertebrados, insectos, gusanos, moluscos y crust\u00e1ceos. Capturan su alimento en las zonas intermareales, picotenado la arena.El Zarapito de pico recto es un ave t\u00edmida y silenciosa. Le gusta desplazarse en peque\u00f1as bandadas en conjunto con otras aves playeras.\u00a1Atenci\u00f3n! Por su forma y comportamiento a simple vista puede ser confundida con el\u00a0Zarapito com\u00fan. Sus parientes m\u00e1s cercanos en Chile pertenecen a la familia Scolopacidae como el\u00a0Playero blanco,\u00a0Playero grande,\u00a0Becasina,\u00a0Pitotoy chico\u00a0y otros Zarapitos como el Zarapito moteado, Zarapito de cola barrada, Zarapito boreal, Zarapito polin\u00e9sico y\u00a0Zarapito com\u00fan.", "habitat": "Estas delicadas aves se pueden observar en grupos desde la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la Regi\u00f3n de Magallanes. Es un ave migratoria, que llega al pa\u00eds en primavera verano. Suelen frecuentar playas, costas, estuarios y tambien lagunas o lagos poco profundos. Estas aves no nidifican en Chile, lo hacen en el Hemisferio norte, en la tundra \u00e1rtica.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN), el Zarapito de pico recto est\u00e1 catalogado como especie de preocupaci\u00f3n menor (LC), sin embargo, su poblaci\u00f3n podr\u00eda verse afectada por la destrucci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de su h\u00e1bitat, brotes de enfermedades, expansi\u00f3n urbana, cambio clim\u00e1tico y por el ataque de perros o por otros animales ex\u00f3ticos invasivos.", "didyouknow": "Es una de las aves que tiene la migraci\u00f3n m\u00e1s larga, viajando directamente desde Canad\u00e1, unos 16.000 kms. aproximadamente."}, "gallery": [{"name": "13082018101547zarapito_pico_recto_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "13082018101547zarapito_pico_recto_leslie_brackenridge_web", "ext": "jpg"}, "audio": {}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}, {"data": {"id": 186, "uid": "186-turdus-falcklandii", "map": {"svg": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3405/map.svg"}, "image": {"url": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3404/15082018080732zorzal_cristian_labranque_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "15082018080732zorzal_cristian_labranque_web.jpg", "name": "15082018080732zorzal_cristian_labranque_web", "ext": "jpg"}, "gallery": [{"url": "http://www.buscaves.cl/img/15082018080732zorzal_cristian_labranque_web.jpg", "uri": "http://www.buscaves.cl/img/", "filename": "15082018080732zorzal_cristian_labranque_web.jpg", "name": "15082018080732zorzal_cristian_labranque_web", "ext": "jpg"}], "names": {"spanish": "Zorzal", "latin": "Turdus falcklandii", "english": "Austral Thrush"}, "audio": {"author": "Guillermo Egli", "src": "https://aves.ninjas.cl/api/site/assets/files/3407/09092018085444.wav", "type": "audio/wav", "ext": "wav", "name": "09092018085444", "filename": "09092018085444.wav"}, "info": {"name": {"name": "Nombre en Ingl\u00e9s", "key": "name", "value": "Austral Thrush"}, "dimorfism": {"name": "Dimorfismo", "key": "dimorfism", "value": "No"}, "migration": {"name": "Migratoria", "key": "migration", "value": "No"}, "size": {"name": "Longitud", "key": "size", "value": "23 - 27 cm."}, "geo": {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica", "key": "geo", "value": "Entre la Regi\u00f3n de Antofagasta y la Regi\u00f3n de Magallanes"}, "order": {"name": "Orden", "key": "order", "value": "Passeriformes - Suborden Passeres"}, "species": {"name": "Especie", "key": "species", "value": "Nativa"}, "iucn": {"name": "Conservaci\u00f3n seg\u00fan IUCN", "key": "iucn", "value": "Menor riesgo (LC)"}}, "description": "Esta esbelta y elegante ave, presenta una coloraci\u00f3n negra en la parte superior de la cabeza y auriculares negras, con las plumas de la frente de una tonalidad caf\u00e9 claro y la garganta con tonos blanquecinos mezcladas con estr\u00edas negras. Por su parte, el dorso y alares exhiben un color caf\u00e9 claro, mientras que en la zona del pecho y vientre predomina un color amarillo cafesoso claro o tinte oliv\u00e1ceo. Las alas y la cola son de color negro, mientras que el  pico, pata y los p\u00e1rpados son de un color amarillo intenso.  Es un ave que presenta un leve dimorfismo sexual, en donde la hembra presenta una coloraci\u00f3n m\u00e1s p\u00e1lida en la cabeza, y m\u00e1s pardoso en el pecho.Fiel compa\u00f1ero de jard\u00edn, el zorzal se puede observar de cordillera a mar, desenvolvi\u00e9ndose en praderas, bosques, \u00e1reas urbanas, plazas, jardines, y actualmente en las zonas costeras. Cuando se refiere a la merienda, este \u00e1gil y gr\u00e1cil ave juega un importante rol de control biol\u00f3gico en el sector agr\u00edcola, ya que su dieta la componen toda clase de alimentos, destacando el consumo de lombrices, gusanos, caracoles y otros animales que son da\u00f1inos para el sector agr\u00edcola durante la temporada de oto\u00f1o-invierno. No obstante, al comenzar a temporada de primavera-verano, el zorzal se convierte en enemigo p\u00fablico del sector agr\u00edcola, ya que le fascina el consumo de cerezas, uvas, y otros cultivos.Por cierto, es com\u00fan observar a esta ave \u00e1reas verdes  corriendo de forma hiperventilada en busca de lombrices, gusanos, insectos o algunos frutos, principalmente en el \u00e1rea de sombra. En \u00e1reas de menor intervenci\u00f3n humana, en la temporada c\u00e1lida se puede encontrar al zorzal mayoritariamente en \u00e1reas boscosas debido a la disposici\u00f3n de frutos.\u00a0,,En cambio, para la temporada fr\u00eda, es m\u00e1s factible ubicar a esta ave cazando insectos en zonas de matorral semi\u00e1rido. Se caracteriza por ser un ave predominantemente solitaria, sin embargo, presenta una actitud m\u00e1s gregaria durante ciertas \u00e9pocas del a\u00f1o, pudiendo integrar una bandada de aproximadamente 20 individuos.   A su vez, no son muy exigentes al momento de construir sus nidos, m\u00e1s bien, son aves generalistas en el uso del sustrato, pudiendo utilizar ramas en lo alto de los \u00e1rboles, grietas en los \u00e1rboles o cavidades en las ra\u00edces para nidificar entre los meses de septiembre y noviembre. Durante esta \u00e9poca se podr\u00e1 escuchar un melodioso y particular canto de reproducci\u00f3n de los machos, principalmente al amanecer y atardecer del d\u00eda.\u00a0Pariente de un grupo de prodigios musicales, aves con un exquisito canto como es el caso del Mirlo, ruise\u00f1or y la tenca. Es m\u00e1s, tiende a ser confundido con frecuencia con la Tenca por su parecido f\u00edsico, y con la Diuca por el horario y temporada de cantos de reproducci\u00f3n.", "habitat": "Su distribuci\u00f3n se extiende por Chile, Argentina y las Islas Malvinas. Para el caso de Chile, el zorzal habita desde Antofagasta a Magallanes entre la zona cordillerana y el mar, alcanzando un rango de distribuci\u00f3n hasta los 3000 m.s.n.m. Es un ave de f\u00e1cil adaptaci\u00f3n, desenvolvi\u00e9ndose en \u00e1reas que dispongan de pasto, tierra h\u00fameda y frutos.", "iucn": "Seg\u00fan la lista roja de los vertebrados del mundo de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN), esta ave se encuentra en la categor\u00eda de Preocupaci\u00f3n Menor. A su vez, no se reconocen amenazas directas, no obstante, son susceptibles a la p\u00e9rdida y degradaci\u00f3n del h\u00e1bitat, principalmente a espacios sin \u00e1reas verdes. As\u00ed mismo, es una especie sensible a la presencia de depredadores ex\u00f3ticos, y a la presencia de especies altamente competitivas y efectivas como es el caso de la cotorra argentina.", "didyouknow": "Prodigio musical durante la temporada de primavera y verano, siendo apodado como el \u201cDirector de Orquesta\u201d en el sur de Chile, ya que es el primero en dar inicio a sinfonia de cantos que acompa\u00f1an el amanecer de cada d\u00eda. Es m\u00e1s, para los chilotes de la zona de Chadmo el zorzal posee un canto bendito.  Para la cultura mapuche, el zorzal o Wilki es, principalmente con su canto, un s\u00edmbolo de magia, conexi\u00f3n y representaci\u00f3n lo hermoso de convivir con la naturaleza.Por otro lado, el poeta Lafkenche Lorenzo Aillapan, se\u00f1ala que el canto del zorzal evoca, capta y transfiere la esencia de la naturaleza todos los seres vivientes. En el caso de la cultura yagan, el zorzal o \"Hakasir\" es protagonista de diversos relatos sobre aves, representando como las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes del pueblo yagan deben comportarse con respeto hacia las personas mayores. Su amplia distribuci\u00f3n, cotidiana presencia y su particular conducta ha posicionado a esta ave como un s\u00edmbolo de la cultura e identidad de nuestro pa\u00eds, siendo fuente de inspiraci\u00f3n para poes\u00eda, dichos populares, canciones y narrativas.Su presencia en la cultura popular de Chile se manifiesta en la creaci\u00f3n de numerosos dichos y refranes alusivos a esta ave para representar o dar significado a alguna situaci\u00f3n. Por ejemplo, \u201czorzales con escopeta\u201d, es un refr\u00e1n ampliamente utilizado en la zona centro-sur de nuestro pa\u00eds y busca exhibir como los cazados se vuelven cazadores. Otro refr\u00e1n importante es \u201cgrano a grano, el zorzal se comi\u00f3 un parr\u00f3n\u201d, el que posiciona el valor de la constancia para el cumplimiento de objetivos.\u00a0Y finalmente, sin duda, el proverbio m\u00e1s conocido sobre esta ave es \u201c\u00c9ste tiene mirada de zorzal\u201d, refr\u00e1n que hace burla a una persona haciendo la analog\u00eda a la mirada de esta ave cuando escucha a las lombrices para luego cazarlas. Protagonista de numerosos cuentos y fabulas para todo p\u00fablico, esta ave se ha transformado en h\u00e9roe de numerosas aventuras destacando el cuento mapuche \u201cEl zorzal y la zorra\u201d y el relato popular denominado \u201cZorzalito\u201d. No obstante, uno de los tributos m\u00e1s hermosos para el zorzal, es el poema compuesto por el poeta Pablo Neruda en su libro \u201cArte de p\u00e1jaros\u201d:  \u201cSuspira el zorzal melanc\u00f3lico,  toma en sus alas la tristeza  con su guitarra vegetal  y grita con la voz del agua\u201d."}, "gallery": [{"name": "15082018080732zorzal_cristian_labranque_web", "ext": "jpg"}], "image": {"name": "15082018080732zorzal_cristian_labranque_web", "ext": "jpg"}, "audio": {"name": "09092018085444", "ext": "wav"}, "map": {"name": "map", "ext": "svg"}}]